<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="XXA" style="id" />
  <para style="rem">Do this</para>
  <para style="rem">1) Correct any errors or inconsistencies in tokpisin line. In some cases that will mean that the same tokpisin line is present multiple times. That is OK.</para>
  <para style="rem">2) Wherever you see ***, give the Aruamu translation. These are new headings from Year C.</para>
  <para style="rem">3) Correct any errors or inconsistencies you see in the Aruamu lines.</para>
  <para style="rem">PLEASE DON'T: Remove any lines.</para>
  <para style="rem">PLEASE DON'T: Change or delete verse numbers.</para>
  <chapter number="1" style="c" />
  <para style="rem">Baptais bilong Bikpela Jisas Krais</para>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" />Ekiam Krais Iesus rue</para>
  <para style="rem">Bekim</para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" />Ia akam ikaragh</para>
  <para style="rem">Hettok</para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" />Akar dapanim</para>
  <para style="rem">Aleluia</para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" />Aleluia</para>
  <para style="rem">Aleluia, Aleluia</para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" />Aleluia, Aleluia</para>
  <para style="rem">Aleluia, Aleluia, Aleluia</para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" />Aleluia, Aleluia, Aleluia</para>
  <para style="rem">Bai mi litimapim nem bilong Bikpela</para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" />Kç Ekiamçn iziam fam</para>
  <para style="rem">Bai mi telimautim ol bikpela wok bilong yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" />Kç nçn ingangarir ekiabar gun mçkçmam</para>
  <para style="rem">Bai mi wokabaut long ai bilong God</para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" />Kç Godçn damazimçn daruam</para>
  <para style="rem">Bikpela, marimari long mi, mi bin mekim sin</para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" />Ekiam, kç arazir ikuram gamizç, nç nan akuragh</para>
  <para style="rem">Bikpela bilong heven na graun i helpim yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" />Overiam ko nguazimçn Ekiam, nç en akuragh</para>
  <para style="rem">Bikpela em i king, em i bosim olgeta samting bilong graun</para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" />Ekiam, an atrivim, egha a nguazir kamçn biziba bar dagh ativagha dar gari</para>
  <para style="rem">Bikpela em i lait bilong mi na helpim bilong mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" />Ekiam, a nan angazangarim ko nan akurvazir gumazim</para>
  <para style="rem">Bikpela em i wasman bilong mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" />Ekiam na geghuvir gumazim</para>
  <para style="rem">Bikpela em i wasman bilong mi, mi no save sot long wanpela samting</para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" />Ekiam deragha na geghuva nan gari, kamaghçn kç bizitamçn otevezir puvatç</para>
  <para style="rem">Bikpela i Gat Olgeta Strong, em i go insait long tempel bilong em</para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" />Atrivir Gavgavir Bar Ekiam Itim, uan Dçpenimçn aven izam</para>
  <para style="rem">Bikpela i Gat Olgeta Strong, em i go insait long tempeI bilong em</para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" />Atrivir Gavgavir Bar Ekiam Itim, uan Dçpenimçn aven izam</para>
  <para style="rem">Bikpela i Gat Olgeta Strong, em i go insait long tempel bilong em</para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" />Atrivir Gavgavir Bar Ekiam Itim, uan Dçpenimçn aven izam</para>
  <para style="rem">Bikpela i givim bret i kam daun long heven</para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" />Ekiam overiamçn izaghirçzir bret ançdi</para>
  <para style="rem">Bikpela i givim kaikai na em inapim olgeta laik bilong mipela</para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" />Ekiam dagheba e gançdi, ezç en ifongiaba bar da gçfa</para>
  <para style="rem">Bikpela i go antap, na ol manmeri i singaut strong</para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" />Ekiam ghuavanadi, ezç gumazamiziba pamtemçn dei</para>
  <para style="rem">Bikpela i harim singaut bilong mipela ol tarangu</para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" />Ekiam e onganarazibagh amir gumazamizibar arareba barasi</para>
  <para style="rem">Bikpela i ken blesim yumi olgeta de</para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" />Ekiam dughiabar vaghvagh deragh e damuam</para>
  <para style="rem">Bikpela i lukautim laip bilong mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" />Ekiam nan ikçrçmçrimçn gari</para>
  <para style="rem">Bikpela i lukautim olgeta manmeri long gutpela lo</para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" />Ekiam guizçn arazim gçn ghua en gari</para>
  <para style="rem">Bikpela i mekim mi fri na mi no pret moa</para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" />Ekiam na gamizç, kç fçriaghrçgha uam atiatir puvatç</para>
  <para style="rem">Bikpela i pulap long marimari</para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" />Ekiam, apangkuvir arazim, bar a gizçfa</para>
  <para style="rem">Bikpela i save helpim ol manmeri bilong daunpasin</para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" />Gumazamizir uarira uarir akurvaghamin gavgaviba puvatçziba, Ekiam men akurvasi</para>
  <para style="rem">Bikpela i save litimapim ol manmeri i nogat nem</para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" />Gumazamizir iziaba puvatçziba, Ekiam me fe</para>
  <para style="rem">Bikpela i save marimari long yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v" />Ekiam, apangkuvim zurara en iti</para>
  <para style="rem">Bikpela i save marimari na mipela i orait</para>
  <para style="q">
    <verse number="32" style="v" />Ekiam en apangkuvima, e deragha iti</para>
  <para style="rem">Bikpela i save sori na marimari</para>
  <para style="q">
    <verse number="33" style="v" />I akam ikaragh: Ekiam bar en apangkufi</para>
  <para style="rem">Bikpela i sindaun long sia king bilong em long heven</para>
  <para style="q">
    <verse number="34" style="v" />Ekiam uan Nguibamçn ikia uan atrivir dabirabim gaperaghav iti</para>
  <para style="rem">Bikpela i soim stretpela pasin bilong em long olgeta lain pipel</para>
  <para style="q">
    <verse number="35" style="v" />Ekiam, uan arazir aghuim isa gumazamiziba bar men aka</para>
  <para style="rem">Bikpela i stap king. Em i putim ol bilas bilong king</para>
  <para style="q">
    <verse number="36" style="v" />Ekiam, an atrivimçn iti, egha atrivimçn adçariba aghui</para>
  <para style="rem">Bikpela i stap long haus holi bilong em</para>
  <para style="q">
    <verse number="37" style="v" />Ekiam, uan Dçpenir Zuruzimçn iti</para>
  <para style="rem">Bikpela, kam long haus holi bilong yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="38" style="v" />Ekiam, nç uan Dçpenir Zuruzimçn izç</para>
  <para style="rem">Bikpela, klinim spirit bilong mi, mi bin mekim sin long yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="39" style="v" />O Ekiam, kç nçn akam batuegha arazir kuram gami. Eghtç nç nan duam akçrigh,</para>
  <para style="rem">Bikpela, long bikpela kibung bai mi litimapim nem bilong yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="40" style="v" />Ekiam, kç ivçriar ekiamçn ikia nçn iziam fam</para>
  <para style="rem">Bikpela, marimari bilong yu i stap long mipela oltaim</para>
  <para style="q">
    <verse number="41" style="v" />O Ekiam, nç en apangkuvir arazim, zurara e ko iti</para>
  <para style="rem">Bikpela, marimari long mi, mi bin mekim sin</para>
  <para style="q">
    <verse number="42" style="v" />Ekiam, kç arazir kuram gami. Ezç nç nan apangkufigh</para>
  <para style="rem">Bikpela, mi amamas long ol wok bilong yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="43" style="v" />O Ekiam, e nçn ingangarir ekiam bagha bar akonge</para>
  <para style="rem">Bikpela, mi kam bilong bihainim laik bilong yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="44" style="v" />Ekiam, kç nçn ifongiamçn gçn mangasa ize</para>
  <para style="rem">Bikpela, mi laik litimapim nem bilong yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="45" style="v" />Ia akam ikaragha: Ekiam, kç nçn iziam fasa</para>
  <para style="rem">Bikpela, mi laikim yu tru wantaim olgeta strong bilong mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="46" style="v" />O Ekiam, kç uan gavgavim sara bar nç gifonge</para>
  <para style="rem">Bikpela, mi putim spirit bilong mi long han bilong yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="47" style="v" />O Ekiam, kç uan duam isa nçn dafarim gatç</para>
  <para style="rem">Bikpela, mi singaut long yu, yu save bekim mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="48" style="v" />O Ekiam, kç nçn deima, nç nan azangsçzim barasi</para>
  <para style="rem">Bikpela, mi singsing amamas long marimari bilong yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="49" style="v" />Ekiam, kç nç bagha igiaba banga bar akonge</para>
  <para style="rem">Bikpela, mipela i ken Ius tingting long yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="50" style="v" />Ekiam, e nç gçn amadaghan kogham</para>
  <chapter number="2" style="c" />
  <para style="rem">Bikpela, mipela i tok tenkyu long yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" />Ekiam, e nç mçnabi</para>
  <para style="rem">Bikpela, ol dispela kain manmeri i save wok long painim yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" />O Ekiam, kamagh garir gumazamiziba, kar me God buri</para>
  <para style="rem">Bikpela, ol manmeri i stap long haus bilong yu, ol i ken amamas</para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" />Ekiam, gumazamizir nçn Dçpenimçn itiba, me bar akongegh</para>
  <para style="rem">Bikpela, olgeta kantri bilong graun bai i lotu long yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" />Ekiam, nguazir kamçn kantriba bar, me bar nçn ziam fam</para>
  <para style="rem">Bikpela, oltaim yu ples hait bilong mipela</para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" />Ekiam, nçrara zurara en mogomer danganim</para>
  <para style="rem">Bikpela, pes bilong yu i lait long mipela</para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" />O Ekiam, nçn guamçn angazangarim e gisira</para>
  <para style="rem">Bikpela, pre bilong mi i go long yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" />Ekiam, nan azangsçzim nç bagha zui</para>
  <para style="rem">Bikpela, pulapim mipela long laik bilong yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" />O Ekiam, nç uan apangkuvim isç e datçghtç, e izçvagham</para>
  <para style="rem">Bikpela, salim Spirit i kam, na mekim graun i kamap nupela gen</para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" />Ekiam, nç uan Duam amadaghtç, a izç egh nguazim damightç a ua igiamçn otogham</para>
  <para style="rem">Bikpela, sambai long mi long taim bilong hevi</para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" />Ekiam, nç osçmtçzimçn dughiamçn nan akuragh</para>
  <para style="rem">Bikpela, skulim mi long wokabaut bilong yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" />Ekiam, nç uan daroribar nan sure damigh</para>
  <para style="rem">Bikpela, soim marimari bilong yu long mipela</para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" />O Ekiam, nç uan apangkuvir arazim en akagh</para>
  <para style="rem">Bikpela, soim marimari bilong yu long mipela, na kisim bek mipela</para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" />Ekiam, nç uan apangkuvim isç en akagh uam e inigh</para>
  <para style="rem">Bikpela, soim marimari bilong yu na kisim bek mipela</para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" />O Ekiam, nç en apangkuv, egh en akurvagh</para>
  <para style="rem">Bikpela, Spirit bilong yu i mekim graun i kamap nupela gen</para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" />Ekiam, nçn Duam nguazir kam gamizç, an igiam oto</para>
  <para style="rem">Bikpela, tingim marimari bilong yu na sambai long mipela</para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" />Ekiam, nç uan apangkuvim gçnçghnçgh en akurvaghsç gan ikç</para>
  <para style="rem">Bikpela, tok bilong yu i save givim laip</para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" />Ekiam, nçn akam, ikçrçmçrir zurara itim e gançdi</para>
  <para style="rem">Bikpela, yu kam hariap na helpim mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" />O Ekiam, nç zuamçra izç nan akuragh</para>
  <para style="rem">Bikpela, yu lukautim olgeta samting bilong skai na graun</para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" />Ia akam ikararagh: Ekiam, nç overiam ko nguazimçn itir biziba bar deravçra dar gari</para>
  <para style="rem">Bikpela, yu nambawan tru long laip bilong mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" />Ekiam, nçrara nana, ua bizir igharaziba puvatç</para>
  <para style="rem">Bikpela, yu stap wantaim mi na mi pulap long amamas</para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" />Ekiam, nç na ko itima, kç bar akonge</para>
  <para style="rem">Bikpela, yu tekewe olgeta hevi bilong sin bilong mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" />Ekiam, nç nan arazir kurabar osçmtçziba na dama a da inigh</para>
  <para style="rem">Dispela kap i save bungim yumi long blut bilong Krais</para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" />Kavçn kam, Kraisçn ghuzimçn an e akufa</para>
  <para style="rem">Dispela ston ol wokman i bin rausim, em i kamap namba wan ston bilong haus</para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" />Dagçar kam, dçpenimçn ingangarir gumaziba an aghuagha a batoke, ezç datçrçghçn a dçpenim aterir dagçamçn oto</para>
  <para style="rem">God bilong mi, bilong wanem yu lusim mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" />Nan God, nç tizim bagha na ataki?</para>
  <para style="rem">God na King bilong mi, bai mi litimapim nem bilong yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" />Nan God, nç nan Atrivim, kç nçn iziam fam</para>
  <para style="rem">God na king bilong mi, bai mi litimapim nem bilong yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" />Nan God, nç nan Atrivim, kç nçn iziam fam</para>
  <para style="rem">God, klinim tru bel bilong mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" />O God, nç nan navim rueghtç a zuegham</para>
  <para style="rem">God, mi ran i kam long yu, yu save was long mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" />O God, nç zurara na geghufi, ezç kç nç bagha ivegha izi</para>
  <para style="rem">God, yu Bikpela. Nem bilong yu i win tru</para>
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v" />O God, nç en Ekiam. Nçn iziam bar pçn iti</para>
  <para style="rem">God, yu helpim mipela long stretim sindaun bilong mipela</para>
  <para style="q">
    <verse number="32" style="v" />O God, nç en akurazç, en dabirabim dera</para>
  <para style="rem">God, yu ken marimari na blesim mipela</para>
  <para style="q">
    <verse number="33" style="v" />O God, nç en apangkuvigh deragh e damu</para>
  <para style="rem">Kwin i sanap long raithan bilong yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="34" style="v" />Amizir igiar nçn amuim otoghamim, a nçn agharir guvimçn tughav iti</para>
  <para style="rem">Laik bilong Bikpela i pulapim graun olgeta</para>
  <para style="q">
    <verse number="35" style="v" />Ekiamçn ifongiam, a nguazir kam bar anevara</para>
  <para style="rem">Lewa bilong mi i litimapim nem bilong Bikpela</para>
  <para style="q">
    <verse number="36" style="v" />Nan navir averiamçn aven, kç Ekiamçn iziam fe</para>
  <para style="rem">Litimapim nem bilong Bikpela</para>
  <para style="q">
    <verse number="37" style="v" />E Ekiamçn iziar ekiam fam</para>
  <para style="rem">Litimapim nem bilong Bikpela!</para>
  <para style="q">
    <verse number="38" style="v" />E Ekiamçn iziar ekiam fam!</para>
  <para style="rem">Long taim mi stap yet long bel bilong mama, mi pas long yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="39" style="v" />Nan amebam na batezç dughiamra, nç na geghuva deragha nan gara iza datçrçkçn</para>
  <para style="rem">Mi kirap na mi go bek long papa bilong mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="40" style="v" />Kç dçkavigh uamategh uan Afeziam bagh mangam</para>
  <para style="rem">Mi krai long painim yu, o God, olsem weI abus i dai long dring wara</para>
  <para style="q">
    <verse number="41" style="v" />O Go, kç nç bagha ara nç buri, mati asçzir atiam dçpatam ramasa a bagha burigha arui moghçn</para>
  <para style="rem">Mi krai long painim yu, o God, olsem wel abus i dai long dring wara</para>
  <para style="q">
    <verse number="42" style="v" />O God, kç nç buri, mati asçzim kuarim an pçrizç a dçpatam ramasa</para>
  <para style="rem">Mi litimapim nem bilong yu long ai bilong ol ensel</para>
  <para style="q">
    <verse number="43" style="v" />Kç enselbar damazimçn nçn ziam fe</para>
  <para style="rem">Mi painim amamas long tok bilong yu, o God</para>
  <para style="q">
    <verse number="44" style="v" />O God, kç nçn akam bagha bar akonge</para>
  <para style="rem">Mi singsing amamas long God, Bikpela bilong mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="45" style="v" />Kç uan Ekiam God bagha ighiaba banga bar akonge</para>
  <para style="rem">Mi singsing long Bikpela, em i bin kisim bek mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="46" style="v" />Ekiam ua na ini, kamaghçn amizç, kç a bagha ighiaba bange</para>
  <para style="rem">Mi tenkim yu long gutpela bodi bilong mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="47" style="v" />Kç uan nivafçzir aghuim bagha nç mçnabi</para>
  <para style="rem">Ol lain manmeri Bikpela i makim bilong em yet, ol i ken amamas</para>
  <para style="q">
    <verse number="48" style="v" />Gumazamizir Ekiam ua bagh mçseveziba, me bar akongegham</para>
  <para style="rem">ol lain manmeri Bikpela i makim bilong em yet, ol i ken amamas</para>
  <para style="q">
    <verse number="49" style="v" />Gumazamizir Ekiam uabaghavçra inabaziba, me bar akongegh</para>
  <para style="rem">Ol lo bilong Bikpela i givim amamas long yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="50" style="v" />Ekiamçn akar gavgaviba, da bar akongezir agorogem e gançdi</para>
  <chapter number="3" style="c" />
  <para style="rem">Ol manmeri bilong daunpasin bai i kisim strong</para>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" />Gumazamizir uari abçra itiba, me gavgavim iniam</para>
  <para style="rem">Ol manmeri i pas long Bikpela, ol i ken amamas</para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" />Gumazamizir Ekiam ko porozçba, me bar akongegh</para>
  <para style="rem">Ol stretpela manmeri bai i go insait long haus holi bilong Bikpela</para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" />Gumazamizir arazir aghuibagh amiba, me Ekiamçn Dçpenimçn aven mangam</para>
  <para style="rem">Ol stretpela manmeri bai i go insait long haus holi bilong Bikpela</para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" />Gumazamizir arazir aghuibagh amiba, me Ekiamçn Dçpenimçn aven mangam</para>
  <para style="rem">Olgeta lain manmeri i litimapim nem bilong yu, God</para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" />O God, gumazamiziba bar moghçra nçn iziam fe</para>
  <para style="rem">Olgeta lain manmeri i lukim pinis wok marimari bilong God</para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" />Gumazamiziba bar, Godçn apangkuvir ingangarimçn ganigha gçfa</para>
  <para style="rem">Olgeta manmeri i lukim pinis wok marimari bilong God</para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" />Gumazamiziba bar, nçn apangkuvir ingangarimçn ganigha gçfa</para>
  <para style="rem">Olgeta pipel i lukim pinis, God bilong mipela i save win</para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" />Kantribar gumazamiziba, en Godçn ganizç, an apaniba ko mçsogha me abçra</para>
  <para style="rem">Oltaim Bikpela i tingim kontrak bilong em</para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" />Ekiam zurara uan Akar Gavgavir Dçkçrçzim gçnçghnçsi</para>
  <para style="rem">Papa, mi putim spirit bilong mi long han bilong yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" />Afeziam, kç uan duam nçn dafarim garçsi</para>
  <para style="rem">Pikinini bilong Devit bai i stap oltaim</para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" />Devitçn Otarim ikç mamaghçra ikiam</para>
  <para style="rem">Pikinini bilong Devit bai i stap oltaim</para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" />Devitçn otarim, a ikç mamaghçra ikiam</para>
  <para style="rem">Singim nupela song bilong litimapim nem bilong Bikpela</para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" />Ia onger akar igiatam Ikiavçra Itir God bagh, a bangç</para>
  <para style="rem">Singsing amamas long God, em i helpim bilong yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" />God, en Akurvazir Gumazim, eghtç ia a bagh ighiaba bangç bar akongegh</para>
  <para style="rem">Spirit bilong mi i hangre long painim yu, God bilong laip bilong mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" />O God, nç Godçn angamra itim, kç nç bagha kuarim bar puvçra nan pçri</para>
  <para style="rem">Spirit bilong mi i hangre long yu, God bilong mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" />O nan God, nan duam nç bagha mçtçriam an azi</para>
  <para style="rem">Spirit bilong mi, litimapim nem bilong Bikpela</para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" />Nan duam, an Ekiamçn iziam fe</para>
  <para style="rem">Telimautim ol bikpela wok bilong God long olgeta hap bilong graun</para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" />Godçn ingangarir ekiaba nguazimçn danganibar bar dar gun mçkçm</para>
  <para style="rem">Tok bilong ol i go inap long ol arere bilong graun</para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" />Aningçn eghaghaniba ghuzç, nguazir kamçn itir danganibar gumazamiziba bar da barasi</para>
  <para style="rem">Tok bilong yu, Bikpela, em i Spirit, na em i gat laip</para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" />Ekiam, nç Akam nçn Duam an aven iti an angamçra iti</para>
  <para style="rem">Tok bilong yu, Bikpela, em i Spirit, na em i gat laip</para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" />Ekiam, nçn Akam nçn Duam an aven iti an angamra iti</para>
  <para style="rem">Tude Krais i kamap, em i Bikpela bilong yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" />Datçrçghçn Krais oto, a en Ekiam</para>
  <para style="rem">Wanpela lait i kamap tude, em i Bikpela bilong yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" />Datçrçghçn angazangarir mam oto, egha a en Ekiam</para>
  <para style="rem">Yu stap pris inap oltaim long pasin bilong Melkisedek</para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" />Nç Melkisedekçn mçn ofa gamir gumazir dapanimçn ikç mamaghçra ikiam</para>
  <para style="rem">Yumi amamas long dispela de bilong Bikpela</para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" />E Ekiamçn dughiar ekiar kam bagha bar akonge</para>
  <para style="rem">Yumi amamas long ol wok bilong Bikpela</para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" />E Ekiamçn ingangariba bagh bar akuegham</para>
  <para style="rem">Yumi go long haus holi bilong God</para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" />E Godçn dçpenimçn mangam</para>
  <para style="rem">Yumi lukluk long God, bai em i ken marimari long yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" />E Godçn gantç, a en apangkuvigham</para>
  <para style="rem">Yumi pipel bilong Bikpela, yumi sipsip bilong banis bilong em</para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" />E Ekiamçn gumazamiziba, e Ekiamçn dçvazimçn aven itir sipsipba</para>
  <para style="rem">Yumi singsing amamas long God i stap wantaim yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" />God an eko iti, ezç e a bagh onger akabar amu bar akuegham</para>
  <para style="rem">Yumi singsing long Bikpela, em i win na i kisim biknem</para>
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v" />E Ekiam bagha ighiam banga ghaze, a mçdorozim gafiragha iziar ekiam ini</para>
  <para style="rem">Yumi tenkyu long Bikpela, em i gutpela long yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="32" style="v" />Ekiam bar en dera, ezç e a mçnabi</para>
  <para style="rem">Yumi tenkyu long Bikpela, em i laikim yumi oItaim</para>
  <para style="q">
    <verse number="33" style="v" />Ekiam zurara e gifonge, kamaghçn e mçnaba</para>
  <para style="rem">Yumi tenkyu long Bikpela, em i laikim yumi oltaim</para>
  <para style="q">
    <verse number="34" style="v" />Ekiam zurara e gifonge, kamaghçn e mçnaba</para>
  <para style="rem">Yupela i amamas na i go long Bikpela long kisim wara i gat laip</para>
  <para style="q">
    <verse number="35" style="v" />Ia bar akuegh Ekiam bagh mangç dçpar ikçrçmçrir aghuim ançdim, a iniam</para>
  <para style="rem">Yupela i amamas na i go long Bikpela long kisim wara i gat laip bilong oltaim</para>
  <para style="q">
    <verse number="36" style="v" />Ia bar akuegh Ekiam bagh mangç dçpar ikçrçmçrir zurara itim ançdim inigh</para>
  <para style="rem">Yupela i kam long kisim wara i gat laip bilong oltaim</para>
  <para style="q">
    <verse number="37" style="v" />Ia na bagh izç dçpar ikçrçmçrir zurara itim ançdim iniam</para>
  <para style="rem">Yupela i lukim, Bikpela em i gutpela tru</para>
  <para style="q">
    <verse number="38" style="v" />Ia ganigh fogh suam, Ekiamçn araziba da bar moghçra dera</para>
  <para style="rem">Yupela i lukim, Bikpela em i gutpela tru</para>
  <para style="q">
    <verse number="39" style="v" />Ia ganigh fogh suam, Ekiamçn araziba da bar moghçra dera</para>
  <para style="rem">Yupela i mas harim tok bilong Bikpela</para>
  <para style="q">
    <verse number="40" style="v" />Ia Ekiamçn akam baragh</para>
  <para style="rem">Yupela telimautim gutnius long olgeta lain manmeri</para>
  <para style="q">
    <verse number="41" style="v" />E Akar aghuim gumazamiziba bar me mçkçmam</para>
  <para style="rem">Yupela olgeta manmeri, litimapim nem bilong God</para>
  <para style="q">
    <verse number="42" style="v" />Ia gumazamiziba bar, Godçn iziam fç</para>
  <para style="rem">Yupela tingim olgeta wok bilong Bikpela</para>
  <para style="q">
    <verse number="43" style="v" />Ia Ekiamçn ingangariba bar dagh nçghnçgh</para>
  <para style="rem">Dispela em i Gutnius bilong Jisas Krais</para>
  <para style="q">
    <verse number="44" style="v" />Kar, Krais Iesusçn Akar Aghuim</para>
  <para style="rem">Dispela em i Gutnius bilong Jisas Krais</para>
  <para style="q">
    <verse number="45" style="v" />Kar, Krais Iesusçn Akar Aghuim</para>
  <para style="rem">Dispela em i tok biIong God</para>
  <para style="q">
    <verse number="46" style="v" />Kar Godçn Akam</para>
  <para style="rem">Dispela em i tok bilong God</para>
  <para style="q">
    <verse number="47" style="v" />Kar Godçn Akam</para>
  <para style="rem">Dispela em i tok bilong God</para>
  <para style="q">
    <verse number="48" style="v" />Kar Godçn Akam</para>
  <para style="rem">Dispela em i tok bilong God</para>
  <para style="q">
    <verse number="49" style="v" />Kar Godçn Akam</para>
  <para style="rem">Dispela em i tok bilong God</para>
  <para style="q">
    <verse number="50" style="v" />Kar Godçn Akam</para>
  <chapter number="4" style="c" />
  <para style="rem">Glori na biknem long yu, Bikpela Jisas Krais</para>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" />Ekiam Krais Iesus, e nçn iziam fa iziar ekiam nç gançdi</para>
  <para style="rem">Harim Gutnius biiong Jisas Krais Luk i raitim</para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" />Ia, Krais Iesusçn Akar Aghuir Luk osirizim, a baragh</para>
  <para style="rem">Harim Gutnius bilong Jisas Krais Jon i raitim</para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" />Ia, Krais Iesusçn Akar Aghuir Jon osirizim, a baragh</para>
  <para style="rem">Harim Gutnius bilong Jisas Krais Jon i raitim</para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" />Ia, Krais Iesusçn Akar Aghuir Jon osirizim, a baragh</para>
  <para style="rem">Harim Gutnius bilong Jisas Krais Luk i raitim</para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" />Ia, Krais Iesusçn Akar Aghuir Luk osirizim, a baragh</para>
  <para style="rem">Harim Gutnius bilong Jisas Krais Mak i raitim</para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" />Ia, Krais Iesusçn Akar Aghuir Mak osirizim, a baragh</para>
  <para style="rem">Harim Gutnius bilong Jisas Krais Matyu i raitim</para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" />Ia, Krais Iesusçn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh</para>
  <para style="rem">Hettok. Mi tok stret long yupela, bikpela amamas i save kamap long heven taim wanpela man o meri bilong mekim sin i tanim bel</para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" />Kç guizbangçra ia mçgei, gumazim o amizir nguazimçn ititam navim giraghtç, Godçn Nguibamçn iti darazi bar akuegham</para>
  <para style="rem">Abraham i no save, olsem wanem God bai i mekim ol dispela samting em i bin promis long mekim, tasol em i bilip tru</para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" />Abraham kamaghçn fofozir puvatç, God a koma akam akçrizir biziba an a dar amuam, a pura nçghnçzir gavgavim an iti</para>
  <para style="rem">Abraham i no save, olsem wanem God bai i mekim ol dispela samting em i bin promis long mekim, tasol em i bilip tru</para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" />Abraham fozir puvatç, God manmaghçn uan akar dçkçrçzim damightç an otivam. Egha a guizbangçra nçghnçzir gavgavim Godçn iti</para>
  <para style="rem">Ai bilong mi i lukim pinis samting yu mekim bilong kisim bek mipela. Yu bin redim dispela long ai bilong olgeta lain manmeri</para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" />Nç gumazamizibar damazibar me bagha akurvazir bizir kam gami. Ezç nç en akuragh ua e iniamin bizir kam, kç uan damazimçn an ganigha gçfa</para>
  <para style="rem">Ating i no gat man bilong i kam bek na litimapim nem bilong God, a?</para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" />Gumazir uamategh izç Godçn iziam famba ti puvatç, o?</para>
  <para style="rem">Ating i no gat man bilong i kam bek na litimapim nem bilong God, a? Dispela man bilong narapela lain, em wanpela tasol?</para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" />Gumazitam ti ua iza, a Godçn ziam fe, o puvatç, a? Gumazir saghuiamçn izezim uabçra izava Godçn ziam fe</para>
  <para style="rem">Ating wanpela man o meri inap save gut long tingting na laik bilong God?</para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" />Gumazitam o amizitam Godçn nçghnçzim ko ifongiam gçfos, o?</para>
  <para style="rem">Ating yutupela i no save, olsem Krais i mas karim pen pastaim na bihain em bai i kisim bikpela namba tru long God?</para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" />Ia ti fozir puvatç, Krais faragh mçzazim inigh, eghtç gçn, God iziar ekiam a dançngam?</para>
  <para style="rem">Bai mi givim tok bilong mi long profet, na taim mi tokim em long autim wanpela tok long ol manmeri, orait bai em i autim</para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" />Kç uan akam isç Godçn akam inigha izir gumazim danightç, an akar kç dançngamiba bar da isç gumazamiziba bar me mçkçmam</para>
  <para style="rem">Bai mi kapsaitim spirit bilong mi long olgeta manmeri</para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" />Kç uan Duam isç bar gumazamizibagh ingegham</para>
  <para style="rem">Bai mi kisim klinpela wara na kapsaitim liklik long yupela, na bai mi givim nupela tingting na nupela bel long yupela</para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" />Kç dçpar zuruzim inigh muziaritam ia gingegham, egh nçghnçzir igiam ko navir igiam ia dançngam</para>
  <para style="rem">Bai mi mekim Israel i kamap olsem meri bilong mi, na em bai i stap olsem oltaim oltaim</para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" />Kç Israelia damightç, me nan amuimçn mçn ikiam, egh kamaghçra ikç mamaghçra ikiam</para>
  <para style="rem">Bai mi mekim Jerusalem i stap gut tru. Em bai i no inap sot long wanpela samting, olsem wara i ran oltaim na i no save pinis</para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" />Kç Jerusalem damightç a bar deraghvçra ikiam. A dçpam ivemaravçra iti moghçn bizitamçn oteveghan kogham</para>
  <para style="rem">Bai mi mekim ol lain bilong yu i birua long lain bilong meri</para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" />Kç nçn ovavir boribar amightç, me amizimçn ovavir boribar apanimçn ikiam</para>
  <para style="rem">Bai mi mekim wanpela gutpela man tru i kamap long lain bilong Devil, olsem nupela kru i kamap long han bilong diwai</para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" />Kç Devitçn anabamçn aven gumazitam damightç an otogh anang, mati temer ghuzir igiam otogha anadi</para>
  <para style="rem">Bai mi mekim wanpela lain bilong Devit tasol i kamap king oltaim oltaim</para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" />Kç Devitçn anabamra me damightç me atrivibar ikç mangçvçra ikiam</para>
  <para style="rem">Bai mi mekim wanpela long lain bilong Devil tasol i kamap king oltaim oltaim</para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" />Kç Devitçn ikçzimçn tav damightç an atrivim ikç mamaghçra ikiam</para>
  <para style="rem">Bai mi mekim yu i kamap olsem lait bilong olgeta kantri</para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" />Kç nç damightç nç kantrin igharazibar gumaziba bagh angazangarimçn mçn ikiam</para>
  <para style="rem">Bai mi no inap lusim yupela, na mi no inap ranawe long yupela</para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" />Kç ia ateghan kogham. Guizbangçra, kç ia arçmangçghan kogham</para>
  <para style="rem">Bai mi singsing amamas long God, Bikpela bilong mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" />Kç uan Ekiam God bagh ighiaba bangç bar akuegham</para>
  <para style="rem">Bai mi soim gutpela pasin long ol yangpela manmeri, bai ol tu i ken sanap strong na amamas long i dai bilong bihainim ol gutpela lo bilong God</para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" />Nan ovevemçn arazir aghuir kam igiabar akaghtç, me uaghan tugh gavgavigh Godçn Akar Gavgaviba deragh a dar gçn mangç ovengsç bar akuegham</para>
  <para style="rem">Bai mi soim gutpela pasin long ol yanpela manmeri, bai ol tu i ken sanap strong na amamas long bihainim ol gutpela lo bilong God</para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" />Kç gumazamizir igiaba arazir aghuiba men akakaghtç, me Godçn Akar Gavgavibar gçn mançsç bar akuegham</para>
  <para style="rem">Bai mi tingim dispela promis mi mekim pinis wantaim yupela, olsem na bai tait i no ken bagarapim gen olgeta samting i gat laip</para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" />Kç ia koma akçrçzir akam gçnçghnçgh, eghtç kamaghçn aperiam ua izç bizir angamra itiba bar, dagh gasçghasçghan kogham</para>
  <para style="rem">Bai mi yet mi bungim ol liklik lain sipsip i stap yet, na bai mi bringim ol i kam bek long banis bilong ol</para>
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v" />Nan sipsipçn kantrin igharaziba itiba, kç uabç men tarazi akumakum me geghuv me inigh izç me isç men dçvazimçn aven me arçgham</para>
  <para style="rem">Bai mipela i mas mekim wanem samting?</para>
  <para style="q">
    <verse number="32" style="v" />E manmaghçra damuam?</para>
  <para style="rem">Bai ol i lukluk long mi, dispela man ol i bin sutim i dai</para>
  <para style="q">
    <verse number="33" style="v" />Kç gumazir me ruazir kam, me nan ganam</para>
  <para style="rem">Bai yu stap pris oltaim oltaim. Yu wankain pris olsem Melkisedek</para>
  <para style="q">
    <verse number="34" style="v" />Nç ofa gamir gumazim, Melkisedekçn mçn ikç mamaghçra ikiam</para>
  <para style="rem">Bel bilong mi tupela papa bilong yu i hevi tumas na mitupela i wok long painim yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="35" style="v" />Kç nçn afeziam ko, nç bagha bar osemegha nç buri</para>
  <para style="rem">Bel isi bilong yupela i ken i go i stap long dispela manmeri</para>
  <para style="q">
    <verse number="36" style="v" />Ia gumazamizir kaba ko navir amçrçzimçn ikç</para>
  <para style="rem">Bel isi bilong yupela i ken i go i stap long dispela manmeri</para>
  <para style="q">
    <verse number="37" style="v" />Ia gumazamizir kaba ko navir amçrçzimçn ikç</para>
  <para style="rem">Belhat na pasin bilong marimari bilong God i kamap ples klia, taim ai pipel is stap kalabus long Babilan na bihain ol i kamap fri gen</para>
  <para style="q">
    <verse number="38" style="v" />Fomçra Godçn gumazamiziba Babilonçn kantrin kalabusçn iti, tuavir kamçn Godçn ançngagharim azenan girç. Ezç me gçn ua kalabuzçn azenan izezç, tuavir kamçn Godçn apangkuvir arazim azenan girç</para>
  <para style="rem">Bihain bai yupela i lukim heven i op, na bai yupela i lukim ol ensel bilong God i go antap na i kam daun long Pikinini Bilong Man</para>
  <para style="q">
    <verse number="39" style="v" />Ia gçn Godçn Nguibamçn gantç a kuighrçgham, eghtç ia Godçn enselbar gantç da Gumazibar Otarim bagh ghuavanangçva, ua izighram</para>
  <para style="rem">Bihain bai yupela i lukim heven i op, na bai yupela i lukim ol ensel bilong God i go antap na i kam daun long Pikinini Bilong Man</para>
  <para style="q">
    <verse number="40" style="v" />Ia gçn Godçn Nguibam gantç a kuighrçghtç, ia Godçn enselbar gantç da gumazibar otarim bagh mavanang ua izighram</para>
  <para style="rem">Bihain mi lukluk gen, na mi lukim planti manmeri tru ol i bung i stap, na i no inap man i kaunim namba bilong ol. Dispela ol manmeri ol i bilong olgeta lain manmeri na bilong olgeta kantri na bilong olgeta kain skin na bilong olgeta tok ples</para>
  <para style="q">
    <verse number="41" style="v" />Kç gçn ua gari gumazamizir avçrim uari akuvagha iti, ezç men avçrim bar ekefe. Gumazamizir kaba me, kantriba bar ko, mçkarzir igharagha gariba bar ko, anababa bar ko, nguibabar akabar gumazamiziba bar izegha iti.</para>
  <para style="rem">Bihain mi lukluk gen, na mi lukim planti manmeri tru ol i bung i stap, na i no inap man i kaunim namba bilong ol. Dispela ol manmeri ol i bilong olgeta lain manmeri na bilong olgeta kantri na bilong olgeta kain skin na bilong olgeta tok ples</para>
  <para style="q">
    <verse number="42" style="v" />kç gçn ua gari, gumazamizir avçrim uari akuvagha iti. Gumazitam men avçrim mengan iburagham. Gumazamizir kaba, me kantriba bar ko anababa bar ko mçkarzir igharagha gariba bar ko nguibabar Akaba bar dar gumazamiziba, men marazira izegha iti</para>
  <para style="rem">Bikpela bai i amamas long yupela</para>
  <para style="q">
    <verse number="43" style="v" />Ekiam ia bagh bar akuegham.</para>
  <para style="rem">Bikpela bai i amamas moa yet long yu, olsem man i marit nupela na i amamas long meri bilong em</para>
  <para style="q">
    <verse number="44" style="v" />Gumazim amuim igiamra a inigha bar akongezç moghçn, Ekiam nç bagh bar akuegham.</para>
  <para style="rem">Bikpela bai i bungim olgeta lain manmeri insait long kingdom bilong heven</para>
  <para style="q">
    <verse number="45" style="v" />Ekiam, kantrin avçribar gumazamiziba akuvagh inigh mçghsçar Godçn Dçpenim tughav itimçn mangç</para>
  <para style="rem">Bikpela bai i pinisim dai tru na bai dai i no kamap moa long ol</para>
  <para style="q">
    <verse number="46" style="v" />Ekiam, guizbangçra ovevem a gçvaghtç, ovevem ua me bativan kogham</para>
  <para style="rem">Bikpela bai i pinisim dai tru na bai dai i no kamap moa long ol</para>
  <para style="q">
    <verse number="47" style="v" />Ekiam, guizbangçra ovevem a gçvaghtç, ovevem ua me bativan kogham</para>
  <para style="rem">Bikpela em i God bilong heven na bilong graun. Na i no gat narapela God. Nogat tru</para>
  <para style="q">
    <verse number="48" style="v" />Ekiam, an overiam ko nguazimçn God. Ezç ua Godçn tam ua itir puvatç. Bar puvatç</para>
  <para style="rem">Bikpela i bel gut na amamas moa yet long yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="49" style="v" />Ekiam, nç bagha navir aghuim ikia nç bagha bar akonge</para>
  <para style="rem">Bikpela i bin helpim yupela long bikpela strong bilong em</para>
  <para style="q">
    <verse number="50" style="v" />Ekiam uan agharir gavgavimçn ian akuragha ua ia ini</para>
  <chapter number="5" style="c" />
  <para style="rem">Bikpela i bin putim yu long han bilong mi, tasol mi no bin bagarapim yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" />Ekiam nç uabç isa nan dafarim gatçzç, kç nç gasçghasçghizç puvatç</para>
  <para style="rem">Bikpela i givim lo i tokaut long kaikai bilong Pasova</para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" />Ekiam, akar gavgaviba Israelia gançga me mçgça ghaze, me Dughiar Ensel Israelia Gitazim gçnçghnçgh isar ekiam damuam</para>
  <para style="rem">Bikpela i givim lo i tokaut long kaikai bilong Pasova</para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" />Ekiam, akar gavgaviba Israelia gançga me mçgça ghaze, me Dughiar Ensel Israelia Gitazim gçnçghnçgh isar ekiam damuam</para>
  <para style="rem">Bikpela i kisim bek ol manmeri bilong em, em ol aipas na ol lek nogut</para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" />Ekiam uan gumazamiziba ua me ini, kar damazir kuraba itir gumaziba, ko suer kuraba itir gumaziba</para>
  <para style="rem">Bikpela i mekim kontrak wantaim Abraham</para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" />Ekiam Abraham ko akam akçri</para>
  <para style="rem">Bikpela i no laikim pasin bilong trikim ol tarangu</para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" />Gumazamizir onganarazibagh amibagh ifarir arazim, Ekiam an aghua</para>
  <para style="rem">Bikpela i rausim dispela sin bilong yu na yu no inap i dai</para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" />Ekiam nçn arazir ikuram batoke, ezç nç ovengan kogham</para>
  <para style="rem">Bikpela i save stretim ol manmeri em i laikim tumas</para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" />Gumazamizir Ekiam ifongeziba, A me akçrmçsi</para>
  <para style="rem">Bikpela i senisim tingting bilong en na i no salim bikpela bagarap i kam long ol manmeri bilong en</para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" />Ekiam uan nçghnçzim giragha, osçmtçzir ekiam isa uan gumazamiziba gatçzir puvatç</para>
  <para style="rem">Bikpela Jisas, yu kam</para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" />Ekiam Iesus, nç zuamçra izç</para>
  <para style="rem">Bikpela lait na strong bilong mi, Bikpela, i lait antap long yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" />Kç ian Ekiam, nan angazangarim ko gavgavim, ian gara ia gisira</para>
  <para style="rem">Bikpela yet i kapsaitim wel long het bilong mi bilong makim mi bilong i go bringim gutpela tok bilong en long ol rabismanmeri. Na bai mi putim wel i gat gutpela smel long skin bilong ol, na bai ol i amamas, na krai bilong ol bai i pinis</para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" />Ekiam kç akar aghuim inigh mangç onganarazibagh amir gumazamiziba me mçkçmasa a uabç borem isa nan dapanim ginge. Eghtç kç borer mughuriar aghuim zui isç men mçkarzibar aghuightç, me bar akuegh men ararem gçvagham.</para>
  <para style="rem">Bikpela yet i kapsaitim wel long het bilong mi bilong makim mi bilong i go bringim gutpela tok bilong en long ol rabismanmeri</para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" />Ekiam, kç akar aghuim gumazir onganarazibav kçnasa, a na ginabagha borem nan dapanim ginge</para>
  <para style="rem">Bikpela, bai mipela i go long husat? Tok bilong yu tasol i save givim laip i stap gut oltaim oltaim</para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" />Ekiam, e tina bagh mangam? Nçn akabara, da zurara itir ikçrçmçrir aghuarim ançdi</para>
  <para style="rem">Bikpela, mipela i laik yu mas brukim skai na kam daun, na ol maunten bai i guria nogut tru long taim yu kam</para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" />Ekiam, nç overiam abigh izighrasa, e ifonge, eghtç mçghsçaba nç izighramin dughiamçn akong nçgham</para>
  <para style="rem">Bikpela, yu ken tokim mi. Mi wokboi bilong yu na mi putim yau long tok bilong yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" />Ekiam, nç na mçkçm. Kç nçn ingangarir gumazim, kç nçn Akaba barasi</para>
  <para style="rem">Bikpela, yu no ken abrusim haus bilong mi na i go nating, mi wokman bilong yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" />Ekiam kç nçn ingangarir gumazim, nçn nan dçpenim gitagh mangan markç</para>
  <para style="rem">Bikpela, yu no ken kros long planti toktok bilong mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" />Ekiam, nç nan mçgçrçgçar avçriba baragh nan ataran markç</para>
  <para style="rem">Bilip bilong Abraham, Sara na Aisak</para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" />Abraham, ko Sara, ko Aisakçn nçghnçzir gavgavim</para>
  <para style="rem">Bilip, hop na laik bai i stap oltaim. Tasol namba wan pasin tru, em pasin bilong givim bel bilong yumi long ol arapela</para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" />Nçghnçzir gavgavim ko, biziba iniasa da bagha mçzua itir arazim ko, ifongiar arazim da ikçvçra ikiam. Ezç dagh isçn, navim igharaz darazigh ançdir arazim dar fara</para>
  <para style="rem">Bilip, hop na laik bai i stap oltaim. Tasol namba wan pasin tru, em pasin bilong givim bel bilong yumi long ol arapela</para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" />Nçghnçzir gavgavim ko, biziba iniasa a bagha mçzua itir arazim ko, ifongiar arazim, da zurara ikiam. Ezç dagh isçn, navim igharaz darazigh ançdir arazim dar fara.</para>
  <para style="rem">Bilong wanem yupela i kam painim man i gat laip long ples bilong ol manmeri i dai pinis?</para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" />Ia manmaghsua iza gumazir angamra itim, gumazir ariaghçrezibar danganimçn a buri</para>
  <para style="rem">Bipo mi dai pinis, tasol nau mi stap laip oltaim oltaim</para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" />Kç fomçra aremezir gumazim, egh datçrçghçn kç zurara angamra iti</para>
  <para style="rem">Bipo yet God i makim mipela bilong pas wantaim Krais na kamap lain manmeri tru bilong God</para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" />Bar fomçra God e ginabagha ghaze, e Krais ko poroghçv ikç, an boribar otivigham</para>
  <para style="rem">Bipo yumi stap birua bilong God, tasol long Krais em i mekim yumi i kamap wanbel wantaim em</para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" />E fomçra Godçn apaniba, egha Krais bangçn an e gamizç e navir vamçram a ko iti</para>
  <para style="rem">Blut bilong Jisas i mekim yumi i kamap klin tru long ai bilong God</para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" />Iesusçn ghuzim e gamizç, e Godçn damazimçn bar zue</para>
  <para style="rem">Bodi bilong mi em i kaikai tru, na blut bilong mi em 'i samting tru bilong dring</para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" />Nan nivafçzim a guizçn daghem, ezç nan ghuzim a guizçn apir bizim</para>
  <para style="rem">Bodi yumi planim, em i save bagarap. Bodi i kirap bek, em i no inap bagarap</para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" />Mçkarzir e mozibar afiba da kuraghiri. Ezç mçkarzir ua dçkaviba da kuraghrir puvatç</para>
  <para style="rem">Brata bilong yu i dai pinis, tasol nau em i kisim laip gen</para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" />Nçn tuebam aremegha, datçrçghçn ua dçkavigha angamra iti</para>
  <para style="rem">Buk bilong God i gat tok olsem, Mesaia em i mas karim pen, na long de namba 3 em i mas kirap bek long matmat</para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" />Godçn Akçnafarimçn akam kamaghçn mçgei, Gumazir God Ua E Iniasa Mçsevezim, a mçzazim inigh, dughiar 3plan gçn ovevemçn ua dçkavigham</para>
  <para style="rem">Buk bilong God i tok olsem, "Jisas i mas kirap bek long indai."</para>
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v" />Godçn Akçnafarim kamaghçn mçgei, &lt;&lt;Iesus ovevemçn ua dçkavigham.&gt;&gt;</para>
  <para style="rem">Buk bilong God i tok olsem, "Jisas i mas kirap bek long indai."</para>
  <para style="q">
    <verse number="32" style="v" />Godçn Akçnafarim kamaghçn mçgei, &lt;&lt;Iesus ovevemçn ua dçkavigham.&gt;&gt;</para>
  <para style="rem">Dai, strong bilong yu bilong daunim ol manmeri i stap we?</para>
  <para style="q">
    <verse number="33" style="v" />Ovevem, nç gumazamiziba dçkabçrir gavgavim managh iti?</para>
  <para style="rem">Dai, strong bilong yu bilong daunim ol manmeri i stap we?</para>
  <para style="q">
    <verse number="34" style="v" />Ovevem, nçn gavgavir nç gumazamiziba abçrim a managh iti?</para>
  <para style="rem">Daunim yu yet na bai yu painim blesing long ai bilong Bikpela</para>
  <para style="q">
    <verse number="35" style="v" />Nç uabçra uabç abçraghtç Ekiam deravçra nç damuam</para>
  <para style="rem">Dispela blut i strongim kontrak Bikpela i mekim wantaim yupela</para>
  <para style="q">
    <verse number="36" style="v" />Kar nan ghuzim, an Akar Dçkçrçzir Gavgavir God ia ko amir kam, a gavgavim a gançdi</para>
  <para style="rem">Dispela em i bodi bilong mi. Dispela em i blut bilong mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="37" style="v" />Kar nan nivafçzim. Kar nan ghuzim</para>
  <para style="rem">Dispela em i namba wan mirakel Jisas i wokim</para>
  <para style="q">
    <verse number="38" style="v" />Kar mirakelçn Iesus bar faraghavçram amizçm</para>
  <para style="rem">Dispela em i Pikinini bilong mi, mi laikim em tumas</para>
  <para style="q">
    <verse number="39" style="v" />Kar nan Otarir kç bar ifongezim</para>
  <para style="rem">Dispela em i Pikinini bilong mi, mi laikim em tumas. Yupela harim tok bilong em</para>
  <para style="q">
    <verse number="40" style="v" />Kar nan Otarir kç bar ifongezim. Ia anarçram oragh!</para>
  <para style="rem">Dispela graun wantaim olgeta samting bilong en bai i pinis</para>
  <para style="q">
    <verse number="41" style="v" />Nguazir kam ko an itir biziba bar gçvagham</para>
  <para style="rem">Dispela gutnius i bin i stap hait long olgeta taim bipo, tasol nau God i bin kamapim ples klia</para>
  <para style="q">
    <verse number="42" style="v" />Akar aghuir kam, a fomçra iza datçrçghçn, a modoghav iti, ezç datçrçghçn God azenimçn anetç</para>
  <para style="rem">Dispela kaikai i strongim bodi bilong Elaija na em i wokabaut long maunten Sainai, dispela maunten bilong God</para>
  <para style="q">
    <verse number="43" style="v" />Dagher kaba gavgavim Elaija gançngiz+, an arua Godçn mçghsçam Horepçn oto</para>
  <para style="rem">Dispela man bilong kisim takis i go bek long haus bilong en, em tasol i kamap stretpela man long ai bilong God. Tasol dispela Farisi nogat</para>
  <para style="q">
    <verse number="44" style="v" />Gumazir takis isim, uamategh uan dçpenimçn ghuzim, anarçra Godçn damazimçn zue. Ezç Farisin kam puvatç.</para>
  <para style="rem">Dispela man em i husat tru, na win wantaim wara i harim tok bilong em?</para>
  <para style="q">
    <verse number="45" style="v" />Gumazir kam a tinara, ezç amçnim ko dçpam an akam barasi?</para>
  <para style="rem">Dispela meri i bin karim yu, em i ken amamas</para>
  <para style="q">
    <verse number="46" style="v" />Amizir nç batezir kam, a bar akongegh</para>
  <para style="rem">Dispela Pikinini Sipsip bipo ol i kilim em i dai, em inap tru long kisim namba na olgeta gutpela samting na gutpela save na bikpela strong</para>
  <para style="q">
    <verse number="47" style="v" />Sipsipçn nguzir kam, me fomçrama a mçsoghezç an areme. Ezç a ziar ekiam ko, bizir aghuiba ko, fofozir aghuim ko, gavgavim iti</para>
  <para style="rem">Dispela rabismeri, man bilong en i dai pinis, em i givim bikpela mani maa, i winim olgeta mani bilong ol arapela manmeri</para>
  <para style="q">
    <verse number="48" style="v" />Biziba puvatçzir amuir odiarir kam, an dagçar pumuning gumazir igharaziba arçghçzir dagçar avçribagh afira</para>
  <para style="rem">Dispela rabismeri, man bilong en i dai pinis, em i givim bikpela mani moa, i winim olgeta mani bilong ol arapela manmeri</para>
  <para style="q">
    <verse number="49" style="v" />Biziba puvatçzir amuir odiarir kam, an dagçar pumuning gumazir igharaziba arçghçzir dagçar avçribagh afira</para>
  <para style="rem">Dispela tempel Jisas i tok long en, em bodi bilong em yet</para>
  <para style="q">
    <verse number="50" style="v" />Iesus mçgeir Godçn Dçpenir kam, an mçkarzimra</para>
  <chapter number="6" style="c" />
  <para style="rem">Dispela tingting i gutpela na i stret, sapos ol i bilip olsem, ol manmeri i dai pinis, ol bai i kirap bek</para>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" />Gumazamizir arazir aghuibagh amuava ariaghreziba, me ua dçkavigh ivezir aghuimra iniam. Arazir kam, Godçn damazimçn a bar guizbangçra</para>
  <para style="rem">Dispela tingting i gutpela na i stret, sapos ol i bilip olsem, ol manmeri i dai pinis, ol bai i kirap bek</para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" />Gumazamizir arazir aghuibagh amuava ariaghreziba, me ua dçkavigh ivezir aghuimra iniam. Arazir kam, Godçn damazimçn a bar guizbangçra</para>
  <para style="rem">Dispela tok bilong buk bilong God yupela i harim pinis, nau tasol em i kamap tru</para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" />Godçn akçnafarir i oraghizim, a datçrçghçn guizbangçrama oto</para>
  <para style="rem">Dispela tok hait em i gat bikpela tingting bilong en. Mi yet, mi ting em i tok long Krais wantaim sios bilong en</para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" />Akar mogomer kam, a mçngarir ekiam iti. Ezç kç uabç kamaghçn nçghnçsi, a Krais uan sios ko aning geghari</para>
  <para style="rem">Dispela tok i mekim yumi ol manmeri bilong God i kisim tru olgeta gutpela pasin, na em i mekim yumi i redi long mekim olgeta kain gutpela wok</para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" />E Godçn gumazamiziba, akar kam e gamizç e arazir aghuiba ini, ezç da e gami e ingangarir aghuir igharazibar amuasa mçzua iti</para>
  <para style="rem">Dispela tok yupela i kisim, em yupela i mas bihainim</para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" />Akar ia inizir kam, ia an gçn mangç</para>
  <para style="rem">Dispela wanpela Spirit tasol i save kamapim dispela olgeta samting. Long laik bilong em yet em i save tilim wanpela presen long wanpela man o meri na narapela presen long narapela man o meri</para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" />Godçn Duar kamçra, a bizir kaba bar dagh ami da otifi. A uan ifongiamçn vaghvagha bizir aghuiba tuiragha gumazim o amizim gançdi, egha igharazim tuiragha gumazim o amizir igharazim gançdi</para>
  <para style="rem">Dispela wara em i olsem piksa bilong baptais, long wanem, God i save kisim bek yupela long wara bilong baptais</para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" />God dçpar ia ruezimçn tuavim, ua ia ini, kamaghçn dçpar kam, a God ia ruamin ababanimçn mçn iti</para>
  <para style="rem">Elaija i tokim meri olsem, "Lukim. Pikinini bilong yu i stap gut."</para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" />Elaija amizim mçgça ghaze," Nç gan, Nçn borim a dera."</para>
  <para style="rem">Elisa i go bihainim Elaija na i kamap wokman bilong en</para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" />Elisa, Elaijan gçn ghua an ingangarir gumazimçn oto</para>
  <para style="rem">Em i bin karim ol hevi na pen bilong yumi, na em i dai bilong stretim rong bilong al sin bilong yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" />An en mçzaziba ko arareba baraki, egha aremegha en arazir kuraba ko osçmtçziba akçri</para>
  <para style="rem">Em i bin karim ol hevi na pen bilong yumi, na em i dai bilong stretim rong bilong ol sin bilong yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" />Iesus en osçmtçziba ko mçzaziba atera, egha en arazir kuraba bangçn an ovenge</para>
  <para style="rem">Em i bin wokim olgeta samting, na olgeta samting i bilong em yet</para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" />A biziba bar dar ingari, ezç biziba da bar ana</para>
  <para style="rem">Em i daunim em yet, na long dispela as tasol God i litimapim Jisas na mekim em i stap antap tru</para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" />Iesus uabç dçkabçra, ezç bizir kam bagha God Iesus fegha a isa bar pçn anetç</para>
  <para style="rem">Em i kolim yumi ol pikinini bilong God. Na tru tumas, yumi stap pikinini bilong God</para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" />An e dçbora ghaze, e Godçn boriba. Ezç bar guizbangçra, e Godçn boribar mçn iti</para>
  <para style="rem">Em i laikim tumas ol manmeri bilong en, na em i laikim ol moa yet i go inap long taim em i dai</para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" />A uan gumazamiziba bar me gifonge, egha a bar moghçra me gifueghavçra ikia ghua dughiar an aremezimçn tu</para>
  <para style="rem">Em i lainim pasin bilong bihainim tok bilong God, na em i kamap Man bilong helpim na kisim bek olgeta manmeri i bihainim tok bilong em, bai ol i stap gut oltaim oltaim</para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" />Iesus, Godçn akamçn gçn zuir arazim, an a gçfo, egha a gumazamizir an akamçn gçn zuiba, a men Akurvazir Gumazimçn oto, eghtç me deraghvçra ikç mamaghçra ikiam</para>
  <para style="rem">Em i mekim ol yaupas i harim tok, na ol mauspas i toktok</para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" />Iesus kuarir onganibagh amizç, me uam orasi, ezç a mçgeir puvatçzibagh amizç, me ua mçgei</para>
  <para style="rem">Em i pre i stap, na pes bilong em i kamap narakain</para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" />A God ko mçgça itima, an guam bar igharagha oto</para>
  <para style="rem">Em i save daunim laik bilong em yet na em i kamap Man bilong helpim na kisim bek olgeta manmeri i bihainim tok bilong em</para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" />Iesus uan ifongiam dçkabçragha gumazamizir an akamçn gçn zuibar akurvagha ua me iniasa, gumazimçn oto</para>
  <para style="rem">Em i skulim ol olsem man i gat namba</para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" />A gumazir iziam itimçn mçn, men sure gami</para>
  <para style="rem">Em i soim mi Jerusalem, dispela taun bilong God, em i stap wantaim God, na em i lusim heven na i kam daun</para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" />A Jerusalem nan aka, a Godçn Nguibam, a God ko ikegha egha anetegha zaghiri</para>
  <para style="rem">Em i stori long ol long Sol i bin lukim Bikpela long rot, na Bikpela i givim toktok long em</para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" />A me geghara ghaze, Sol tuavimçn ghua Ekiamçn ganizç Ekiam mçgçrçgçaba a gançngi</para>
  <para style="rem">Em i wasim yumi na yumi kamap olsem ol nupela pikinini, na Holi Spirit i givim nupela laip long yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" />An e ruezç e borir igiabar mçn otifi, ezç Godçn Duam ikçrçmçrir igiam e gançngi</para>
  <para style="rem">Esra i sanap na ritim lo long ol manmeri. Na ol manmeri i harim dispela tok bilong lo na ol i bel hevi tru na ol i krai</para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" />Esra tugha Akar gavgavim gumazamiziba bagha a dçbori. Ezç gumazamiziba Akar gavgavim baregha men naviba bar osemezç me azi</para>
  <para style="rem">God bilong yumi bai i kisim bek ol manmeri bilong en, na olgeta manmeri bilong graun bai i lukim</para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" />En God, uan gumazamiziba ua me iniam, eghtç nguazimçn gumazamiziba bar an ganam</para>
  <para style="rem">God em i ken lukautim gut spirit na tewel na bodi bilong yupela, bai yupela i stap gutpela olgeta taim Bikpela bilong yumi Jisas Krais em i kam bek</para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" />God deravçra ian duaba, ko nedaziba ko mçkarzibar gantç, ia deraghvçra ikç mangç dughiar en Ekiam Krais Iesus uamategh izamim</para>
  <para style="rem">Spirit bilong God i stap long mi, em i salim mi i kam bilong telimautim Gutnius long ol tarangu.</para>
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v" />God uam e inigha uan otarir a bar ifongezimçn adarazir tongçn e atç</para>
  <para style="rem">God i gat bikpela strong, em i bin mekim narakain samting tru bilong helpim mi. Em i litimapim ol manmeri i no gat nem</para>
  <para style="q">
    <verse number="32" style="v" />God a bar gavgavigha bizir bar ekiabar na gami. Kç ziaba puvatç, ezç a na fe</para>
  <para style="rem">God i gat bikpela strong, em i bin mekim narakain samting tru bilong helpim mi. Em i litimapim ol manmeri i no gat nem</para>
  <para style="q">
    <verse number="33" style="v" />God bar gavgavigha bizir ekiabar na gami. Kç iziaba puvatç, ezç a na fe</para>
  <para style="rem">God i givim lo long Moses</para>
  <para style="q">
    <verse number="34" style="v" />God uan Akar Gavgavim isa Moses gançngi</para>
  <para style="rem">God i ken blesim dispela king i kam long nem bilong Bikpela</para>
  <para style="q">
    <verse number="35" style="v" />Gumazir Ekiamçn ziamçn izim, God deragh a damu</para>
  <para style="rem">God i ken mekim gut long dispela man i kam long nem bilong Bikpela</para>
  <para style="q">
    <verse number="36" style="v" />Gumazir Ekiamçn ziamçn izir kam, God deravçra a damu</para>
  <para style="rem">God i ken strongim bel bilong yupela, na helpim yupela long bihainim tru olgeta gutpela pasin na long mekim ol gutpela tok</para>
  <para style="q">
    <verse number="37" style="v" />God gavgavim ia navibar ançng, egh ian akuraghtç ia arazir aghuibar amu akar aghuibav kçm</para>
  <para style="rem">God i ken strongim bel bilong yupela, taim Bikpela bilong yumi Jisas em i kam bek</para>
  <para style="q">
    <verse number="38" style="v" />En Ekiam Iesus uamateghamin dughiam, God gavgavim en navir averiabar ançngam</para>
  <para style="rem">God i kirapim Jisas Krais na em i bringim em i go sindaun long han sut bilong em long heven</para>
  <para style="q">
    <verse number="39" style="v" />God, Iesus gamizç, a ua dçkavizç, ezç a inigh uan Nguibamçn ghua uan agharir guvimçn anefa</para>
  <para style="rem">God i kisim Jisas i go long heven, na em i sindaun long han sut bilong God</para>
  <para style="q">
    <verse number="40" style="v" />God, Iesus isa uan Nguibamçn ghu, ezç an an agharir guvimçn apera</para>
  <para style="rem">God i laikim tumas olgeta manmeri, olsem na em i givim dispela wanpela Pikinini long ol bai ol i ken kisim laip i stap gut</para>
  <para style="q">
    <verse number="41" style="v" />God gumazamiziba bar me gifonge, kamaghçn a uan Otarir bar vamçra me bagha anençngi, eghtç me ikçrçmçrir aghuim iniam</para>
  <para style="rem">God i lukim olgeta dispela samting i gutpela, na em i amamas tru</para>
  <para style="q">
    <verse number="42" style="v" />God bizir kaba bar gari, da derazç, a bar akonge</para>
  <para style="rem">God i lukim olgeta dispela samting i gutpela. na em i amamas tru</para>
  <para style="q">
    <verse number="43" style="v" />God bizibar gari da derazç, a bar akonge</para>
  <para style="rem">God i makim pinis ol rabismanmeri bai ol i stap insait long kingdom</para>
  <para style="q">
    <verse number="44" style="v" />God gumazir onganaraziba mçsevegha ghaze, me God Bizibagh Ativamin Dughiamçn aven ikiam</para>
  <para style="rem">God i mekim yupela i kisim laip wantaim Krais, na God i bin lusim olgeta rong bilong yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="45" style="v" />God en arazir kuraba bar da batuegha, e gamizç e Krais ko angamra iti</para>
  <para style="rem">God i no bin pasim Pikinini bilong em yet. Nogat</para>
  <para style="q">
    <verse number="46" style="v" />God uan Borimçn anogoroghezir pu. Puvatç</para>
  <para style="rem">God i no salim Jisas na ol profet long ol lain bilong Israel tasol</para>
  <para style="q">
    <verse number="47" style="v" />God Israelia baghavçra akam inigha izir gumaziba ko, Krais amadazir puvatç</para>
  <para style="rem">God i promis pinis long em bai i wokim nupela skai na nupela graun</para>
  <para style="q">
    <verse number="48" style="v" />God overiar igiam ko nguazir igiamçn ingarasa akam akçrigha gçfa</para>
  <para style="rem">God i soim Pikinini bilong en long mi, bilong mi ken kisim wok bilong autim gutnius bilong em long ol manmeri bilong ol arapela lain</para>
  <para style="q">
    <verse number="49" style="v" />God uan otarimçn akam isç gumazamizir igharaziba me mçkçmasa ingangarim a isa na gançngi. Kamaghçn a uan otarim isa nan aka</para>
  <para style="rem">God yet em i as bilong dispela pasin bilong laikim ol arapela</para>
  <para style="q">
    <verse number="50" style="v" />Igharaz darazigh ifongezir arazim, God uabçra an mçngarimra</para>
  <chapter number="7" style="c" />
  <para style="rem">God, Bikpela bilong yumi, em i ken i stap wantaim yumi olsem em i bin stap wantaim ol tumbuna bilong yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" />Ikiavçra Itir God, en God, a faragha en inazir afeziaba ko ikezç moghçn, datçrçghçn an e ko ikiam</para>
  <para style="rem">God, Bikpela bilong yumi, em i ken i stap wantaim yumi olsem em i bin stap wantaim ol tumbuna bilong yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" />Ikiavçra Itir God, en God, a faragha en inazir afeziaba ko ikezç moghçn, datçrçghçn an e ko ikiam</para>
  <para style="rem">God, em King bilong dispela graun, em bai i kirapim mipela na givim mipela laip bilong i stap oltaim</para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" />God nguazir kamçn atrivim, an e damightç e tuivigh gavgavigh, angamra itir ikçrçmçrim iniam</para>
  <para style="rem">God, mi kam pinis. Olsem bipo ol i raitim tok long mi long buk. Nau mi kam pinis bilong bihainim laik bilong yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" />God, kçra kara. Fomçra me nan gun Akçnafarimçn aven osirizir moghçn, kç datçrçghçn izegha gçfa, egha nçn ifongiamçn gçn mangasava ami</para>
  <para style="rem">Gude, meri. Bikpela i slap wantaim yu, na em i bin blesim yu na mekim gut long yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" />Dughiar aghuarim Maria. Ekiam nç gifongegha deravçra nç gamua egha nç ko iti</para>
  <para style="rem">Gude, meri. Bikpela i stap wantaim yu, na em i bin blesim yu na mekim gut long yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" />Dughiar aghuarim Maria. Ekiam nç gifongegha deravçra nç gamua egha nç ko iti</para>
  <para style="rem">Gutpela wasman bilong ol sipsip i lusim Iaip bilong em bilong helpim ol sipsip</para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" />Sipsipbar garir gumazir aghuim, a uan sipsipbar akurvaghasa a uan ikçrçmçrim ataki</para>
  <para style="rem">Haman i go bek long Elisa, na em i litimapim nem bilong God</para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" />Haman uamategh Elisa bagha ghugha Godçn iziam fe</para>
  <para style="rem">Holi Spirit bai i skulim yupela long olgeta samting</para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" />Godçn Duam biziba bar ian sure damuam</para>
  <para style="rem">Holi Spirit bai i skulim yupela long olgeta samting</para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" />Godçn Duam biziba bar, ian sure damuam</para>
  <para style="rem">Holi Spirit i pulap long Jisas na Jisas i stap long ples i no gat man inap long 40 de, na Satan i traim em</para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" />Godçn Duam Iesus gizçvazçma, a gumaziba puvatçzç naghçn 40plan aruebar iti, Satan a gifari</para>
  <para style="rem">Holi Spirit i pulap long olgeta dispela manmeri, na ol i stat long mekim tok long ol kain kain tok ples</para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" />Godçn Duam, gumazamizir kaba bar me gizçvazç me nguibar igharazibar akabav gei</para>
  <para style="rem">Holi Spirit i save kirapim yumi long mekim ol gutpela pasin</para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" />Godçn Duam e gamizç e arazir aghuibagh ami</para>
  <para style="rem">Holi Spirit i stap wantaim mipela na mipela i pasim tok olsem, mipela i no laik putim planti hevi long yupela</para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" />Godçn Duam eko itima, e ghaze, e uam osçmtçziba ia darçghan kogham</para>
  <para style="rem">Holi Spirit tasol i bin baptaisim yumi olgeta na mekim yumi i kamap wanpela bodi tasol</para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" />Godçn Duamra bar e ruegha e gamizç e nivafçzir vamçram otifi</para>
  <para style="rem">"Husat bai i bringim tok bilong Bikpela i go?" Na mi tok, "Yu salim mi."</para>
  <para style="rem">!!! The words pulled correctly, but all the quote marks were incorrect.</para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" />&lt;&lt;Tinara Ekiamçn akam inigh mangam?&gt;&gt; Ezç kç ghaze, &lt;&lt;Nç na amadagh.&gt;&gt;</para>
  <para style="rem">I gat tripela i autim tok long pasin bilong en, em Holi Spirit na wara na blut</para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" />3plan biziba an araziba gun mçgei, kar Godçn Duam ko dçpam ko ghuzim</para>
  <para style="rem">I gat wanpela bodi tasol, na i gat wanpela Bikpela tasol, na wanpela pasin bilong bilip, na wanpela baptais tasol</para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" />E ikçzir vamçran iti, ezç en Ekiar vamçra iti, ezç nçghnçzir gavgavir arazir vamçra iti, ezç rurir arazir vamçra iti</para>
  <para style="rem">I gat wanpela man i stap namel long yupela, na yupela i no save long em. Em i dispela man i kam bihain long mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" />Gumazir mam ian tongçn itima, ia a gçfozir puvatç. Kar gumazir nan gçn izamim</para>
  <para style="rem">I na gat narapela lo i bikpela na i winim dispela tupela lo</para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" />Ua arazitam, arazir kamningçn mçn ekevegha aning gafirazir puvatç</para>
  <para style="rem">I no gat narapela man i inap kisim bek yumi. Nogat. Long nem bilong Jisas wanpela tasol</para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" />Gumazir igharazitam uam e inighan kogham. Bar puvatç. Iesus uabçra uan ziamçn ua e inigham</para>
  <para style="rem">I no yupela yet bai i autim tok. Nogat. Spirit bilong Papa bilong yupela, em bai i autim tok long maus bilong yupela</para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" />Ia uari mçkçman kogham. Puvatç. Ian Afeziamçn Duamra, ian akatoribar aghu mçkçmam</para>
  <para style="rem">i no yupela yet bai i autim tok. Nogat. Spirit bilong Papa bilong yupela, em bai i autim tok long maus bilong yupela</para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" />Ia uari mçkçman kogham. Puvatç. Ian Afeziamçn Duamra, ian akatoribar aghu mçkçmam</para>
  <para style="rem">Jeremaia i mas i dai. Long wanem, tok bilong en i save daunim strong bilong ol soldia i stap yet long dispela taun na bilong ol manmeri tu</para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" />Jeremaia aremegh. An mçgçrçgçaba mçdorozir gumazir ikiavçra itiba ko gumazamizir nguibar ekiar kamçn itiba men gavgaviba abçni.</para>
  <para style="rem">Jerusalem, God bai i soim bilas bilong yu long olgeta lain pipel bilong graun</para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" />Jerusalem, Godçn nçn adçsir aghuim isç nguazimçn gumazamiziba bar men akagham</para>
  <para style="rem">Jisas bilong Nasaret, em ol i bin hangamapim long diwai kros. Em i kirap pinis</para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" />Nasaretçn nguibamçn gumazim Iesus, me ter ighuvim anegura. Ezç a ua dçkavigha gçfa</para>
  <para style="rem">Jisas i daunim em yet na em i kamap man. Olsem na God i litimapim em na mekim em i stap antap tru</para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" />Iesus uabçra uabç abçragha gumazimçn oto. Kamaghçn God a fegha bar pçn anefa</para>
  <para style="rem">Jisas i daunim em yet na em i kamap man. Olsem na God i litimapim em na mekim em i stap antap tru</para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" />Iesus uabçra uabç abçragha gumazimçn oto. Kamaghçn God a fegha bar pçn anefa</para>
  <para style="rem">Jisas i givim blesing yet long ol, na em i lusim ol,</para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" />Iesus deragha me gamigha gçvagha egha me ategha ghu</para>
  <para style="rem">Jisas i go klostu long paia na i kisim bret na i givim ol. Na em i kisim pis tu na givim ol</para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" />Iesus avimçn boroghçra ghua bret inigha me ganigha, egha osiriba sara inigha me gançngi</para>
  <para style="rem">Jisas i go klostu long paia na i kisim bret na i givim ol. Na em i kisim pis tu na givim ol</para>
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v" />Iesus avim boroghçra ghua bret inigha me ganigha, egha osiriba sara inigha me gançngi</para>
  <para style="rem">Jisas i kamap bikpela na i kamap strong. Em i gat planti gutpela save, na marimari bilong God i stap long em</para>
  <para style="q">
    <verse number="32" style="v" />Iesus aghua ghua gavgafi. Egha a fofozir aghuiba ko Godçn apangkuvim an iti</para>
  <para style="rem">Jisas i kisim baptais pinis, orait em i pre i stap, na heven i op, na Holi Spirit i kam daun long em</para>
  <para style="q">
    <verse number="33" style="v" />Iesus ruegha God ko mçgeima, overiam kuiaghrçzçma Godçn Duam a bagha zaghiri</para>
  <para style="rem">Jisas i kisim kaikai na i tilim i go long ol manmeri. Em i givim long ol, na ol i kisim inap long laik bilong ol</para>
  <para style="q">
    <verse number="34" style="v" />Iesus dagheba isa gumazamizibagh ançdi, ezç me uan ifongiamçn amegha tughatç</para>
  <para style="rem">Jisas i mekim olgeta manmeri i kamap lain manmeri bilong God, na dispela ol manmeri em i bin mekim ol i kamap holi, olgeta i gat wanpela papa tasol</para>
  <para style="q">
    <verse number="35" style="v" />Iesus, a gumazamiziba gamizç, me Godçn gumazamiziba mçn ikia egha me bar zue. A me ko afeziar vamçra iti</para>
  <para style="rem">Jisas i mekim orait planti manmeri i gat kain kain sik</para>
  <para style="q">
    <verse number="36" style="v" />Iesus gumazamizir arçmariar igharagha gariba itibagh amima, me ua dera</para>
  <para style="rem">Jisas i pasim tingling strong long em i mas i go long Jerusalem. Olgeta ples yu go long en, bai mi bihainim yu i go wantaim</para>
  <para style="q">
    <verse number="37" style="v" />Iesus Jerusalemçn mangasa a nçghnçzim gavgafi. Nguibar nç zuiba bar, kç uaghan nçn gçn mangam</para>
  <para style="rem">Jisas i pre i stap, na pes bilong en i kamap narakain, na klos bilong en i kamap waitpela tru, na i lait moa yet</para>
  <para style="q">
    <verse number="38" style="v" />Iesus God ko mçgça itima, an guam igharagha otozç, an kortiaba bar ghurghurigha angazangari ekiam iti</para>
  <para style="rem">Jisas i singauIesustim ol 12-pela disaipel i kam, na em i salim ol i go tupela tupela</para>
  <para style="q">
    <verse number="39" style="v" />Iesus 12 plan aposelbar diagha, me mçgçava me amada. Ezç gumazir pumuning uaning inigha zui, ezç gumazir pumuning uaning inigha zui</para>
  <para style="rem">Jisas i stap hetpris oltaim oltaim</para>
  <para style="q">
    <verse number="40" style="v" />Iesus, a Ofa Gamir Gumazir Ekiabar Dapanimçn ikç mamaghçra ikiam</para>
  <para style="rem">Jisas Krais em i sakrifais bilong tekewe sin bilong yumi, na bilong helpim olgeta manmeri i stap long graun</para>
  <para style="q">
    <verse number="41" style="v" />Krais Iesus en arazir kuraba bagha ofan mçn ter ighuvimçn areme. A tuavir kamçn, nguazir kamçn gumazamiziba bar men akuragham</para>
  <para style="rem">Jisas Krais i gat biknem tru na strong bilong bosim olgeta samting. .. Em i bin mekim yumi i kamap ol pris bilong lain bilong king, na yumi stap lain pris bilong God</para>
  <para style="q">
    <verse number="42" style="v" />Krais Iesus ziar ekiam ikia egha biziba bar dar ganamin gavgavim iti. An e gamizçma e atrivimçn ofa gamir gumazibar otogha Godçn ingangarim gami</para>
  <para style="rem">Jisas Krais i no man bilong tok "Yes" na "Nogat" wantaim. Nogat. Oltaim Krais i save tok "Yes" tasol</para>
  <para style="q">
    <verse number="43" style="v" />Krais Iesus a &lt;&lt;guizbangçra&gt;&gt; ko &lt;&lt;puvatç,&gt;&gt; uagharam aningçn mçgeir puvatç. Krais zurara guizbangira mçgei</para>
  <para style="rem">Jisas, taim yu kamap king, yu ken tingting long mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="44" style="v" />Iesus, nç atrivimçn otogh egh na ginçrçgh</para>
  <para style="rem">Jon i tokaut pinis long Krais bai i kam</para>
  <para style="q">
    <verse number="45" style="v" />Krais izamin dughiam, Jon an gun mçkemegha gçfa</para>
  <para style="rem">Josep i mekim olsem ensel bilong Bikpela i bin tokim em</para>
  <para style="q">
    <verse number="46" style="v" />Josep dçkavigha ensel irebamçn aven a mçkemezç moghçn, ghua Maria inigha an iti</para>
  <para style="rem">Kain tingting i pulap long bel, em maus i save autim</para>
  <para style="q">
    <verse number="47" style="v" />Bizir navim gizeviba, akam a dar gun mçgei</para>
  <para style="rem">Kingdom bilong mi em i no bilong dispela graun</para>
  <para style="q">
    <verse number="48" style="v" />Kç nguazir kamçn atrivim puvatç</para>
  <para style="rem">Kirap bek, em mi yet. Na laip, em mi yet</para>
  <para style="q">
    <verse number="49" style="v" />Kç uabç, kç gumazir gumazamizibagh amima me ua dçkavim, egha kç uabç, kç gumazir ikçrçmçrir zurara itim ançdim</para>
  <para style="rem">Klostu nau Bikpela bai i kam</para>
  <para style="q">
    <verse number="50" style="v" />Ekiamçn ua izamin dughiam, a roghçra ize</para>
  <chapter number="8" style="c" />
  <para style="rem">Krais bai i senisim dispela bodi i save givim ol kain kain hevi long yumi, bai em i kamap gutpela moa moa yet olsem bodi bilong Krais yet</para>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" />Krais uan gavgavimçn en mçkarzir apengtçzir oveavçra itir kaba dar amightç, da mçkarzir igiabagh avagham. Egh Kraisçn mçkarzir aghuir angazangarimçn itimçn mçraram otogham</para>
  <para style="rem">Krais bai i senisim ol dispela bodi i save givim ol kain kain hevi long yumi, na ol bodi bilong yumi bai i kamap gutpela moa moa yet olsem bodi bilong em yet</para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" />Krais uan gavgavimçn en mçkarzir apengtçzir oveavçra itir kaba dar amightç, da mçkarzir igiabagh avagham. Egh Kraisçn mçkarzir aghuir angazangarimçn itimçn mçraram otogham</para>
  <para style="rem">Krais bai i senisim ol dispela bodi i save givim ol kain kain hevi long yumi, na ol bodi bilong yumi bai i kamap gutpela moa moa yet olsem bodi bilong em yet</para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" />Krais uan gavgavimçn en mçkarzir apengtçzir oveavçra itir kaba dar amightç, da mçkarzir igiabagh avagham. Egh Kraisçn mçkarzir aghuir angazangarimçn itimçn mçraram otogham</para>
  <para style="rem">Krais em i mekim wanpela ofa tasol bilong tekewe sin, na dispela ofa em inap long i stap olgeta taim</para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" />Krais arazir kuraba gçn amangasa uabç uan mçkarzim dughiar vamçran a isa ofan mçn God gançngi. An ofan kamçn gavgavim ikçvçra ikç ingar mangçvçra ikiam</para>
  <para style="rem">Krais i bin kam long graun bilong kisim bek yumi manmeri bilong sin</para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" />Krais, e gumazamizir arazir kurabagh amibar akurvaghasa nguazir kamçn ize</para>
  <para style="rem">Krais i bin mekim yumi i kamap ol pris bilong lain bilong king, na yumi stap lain pris bilong God, em Papa bilong Jisas</para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" />Krais e gamizç e Atrivimçn ikçzimçn ofa gamir gumazibar otifi, egha e Godçn ofa gamir gumaziba, a Iesusçn afeziam</para>
  <para style="rem">Krais i bin mekim yumi i kamap ol pris bilong lain bilong king, na yumi stap lain pris bilong God, em Papa bilong Jisas</para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" />Krais e gamizç e Atrivimçn ikçzimçn ofa gamir gumaziba otifi, egha e Godçn ofa gamir gumaziba, a Iesusçn afeziam</para>
  <para style="rem">Krais i bungim tupela lain na mekim ol i kamap wanpela lain tasol</para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" />Krais ikçzir pumuning damutç, aning a ko porogh ikçva egh ikçzir igiar vamçran otogham</para>
  <para style="rem">Krais i givim em yet long God olsem ofa, bilong karim hevi bilong ol sin bilong planti manmeri</para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" />Krais gumazir avçribar arazir kurabar osçmtçziba aterasa, ofan mçn uabç isa God ganigha areme</para>
  <para style="rem">Krais i kirap bek pinis long matmat, olsem na bai em i no ken i dai moa</para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" />Krais mozimçn dçkavigha gçfa, kamaghçn a uam aremeghan kogham</para>
  <para style="rem">Kristen laip bilong yumi bai i kamap strong na yumi bai kisim ol wankain gutpela pasin olsem Krais yet</para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" />E Iesus ko porogh deraghvçra an gçn mangç, egh Iesusçn mçn arazir aghuiba damuam</para>
  <para style="rem">Lain bilong Devit bai i no inap pinis. Na bai mi mekim ol man long lain bilong yu i kamap king oltaim</para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" />Devitçn adarasi, a gçvaghan kogham. Eghtç kç nçn adarazir gumaziba damutç, me zurara atrivibar otivam</para>
  <para style="rem">Laip bilong Jisas tu em i save kamap ples klia long bodi bilong mipela</para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" />E uan nivafçzir kabar, e gumazamiziba Iesusçn ikçrimçrir aghuim men akaghtçma, me dar ganam</para>
  <para style="rem">Liklik meri, mi tokim yu, yu kirap</para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" />Guivir dozim, kç nç mçgei, nç dçkafigh</para>
  <para style="rem">Lo bilong Bikpela i olsem, yumi mas bilip, na yumi wan wan i mas laikim tru ol arapela</para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" />Ekiamçn Akar Gavgaviba kamaghçn mçgei, e nçghnçzir gavgavim an ikç, egha vaghvagh igharazigh ifuegham</para>
  <para style="rem">Long 7-pela de bihain, ol disaipel i bung, na Jisas i kam sanap namel long ol</para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" />Dughiar 7plan gçn, Iesusçn suren gumaziba uari akuvazçma, Iesus men tongçn tughav iti</para>
  <para style="rem">Long De bilong Krais i kotim ol manmeri, yupela bai i stap klin tru na i no gat asua long wanpela samting</para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" />Krais gumazamiziba tuisçghamin dughiam, ia bar zuegham</para>
  <para style="rem">Long dispela de long taun bilong Devit, wanpela meri i karim pikinini. Na dispela pikinini bai i kisim bek yupela olgeta</para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" />Dughiar kamçn, Devitçn nguibamçn, amizir mam borim bate. Ezç borir kam, bar moghçra ua ia iniam</para>
  <para style="rem">Long dispela taim nau, God i bin autim tok long yumi long maus bilong Pikinini Man bilong em</para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" />Datçrçghçn dughiar kamçn, God e mçkçmasa uan akam isa uan Otarim gançngi</para>
  <para style="rem">Long gutnius yupela ol manmeri bilong ol arapela lain yupela i kamap wanlain na wanpela bodi wantaim mipela</para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" />Ia akar aghuir kamçn, ia ikçzir igharazibar gumazamiziba, ia e ko uari inigha ikçzir vamçra ko mçkarzir vamçran otifi</para>
  <para style="rem">Long gutnius yupela ol manmeri bilong ol arapela lain yupela i kamap wanlain na wanpela bodi wantaim mipela</para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" />Ia akar aghuir kamçn, ia ikçzir igharazibar gumazamiziba, ia e ko uari inigha ikçzir vamçra ko mçkarzir vamçran otifi</para>
  <para style="rem">Long haus bilong Papa bilong mi i gat planti rum i stap</para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" />Nan Afeziamçn dçpenimçn danganir avçriba iti</para>
  <para style="rem">Long Israel yet mi no bin lukim wanpela man i gat kain bilip olsem bilong dispela man</para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" />Kantri Israelçn aven, gumazitam gumazir kamçn mçn nçghnçzir gavgavitam iti kç an ganizir puvatç</para>
  <para style="rem">Long olgeta samting em i mas kamap wankain tru olsem ol brata susa bilong en</para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" />Iesus uan doziba ko buaramizibar mçrara oto</para>
  <para style="rem">Long olgeta taim bipo dispela tok i stap hait, na olgeta lain manmeri i no bin save long en</para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" />Bar fomçra ikegha iza akar kam modoghav iti, ezç gumazamiziba bar a gçfozir puvatç</para>
  <para style="rem">Long pes bilong God yupela i mas autim bilip bilong yupela</para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" />Ia uan nçghnçzir gavgavimçn gun God mçkçm</para>
  <para style="rem">Long sori bilong em yet em i kisim bek yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" />A uan apangkuvimçn a uam e ini</para>
  <para style="rem">Long strong bilong Bikpela bilong yumi Jisas Krais, God i save strangim yumi na yumi winim pait</para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" />En Ekiam Krais Iesusçn ingangarimçn, God gavgavim e gançdima, e ovevem ko mçsogha a dçkabçri</para>
  <para style="rem">Long strong bilong Bikpela bilong yumi Jisas Krais, God i save strongim yumi na yumi winim pait</para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" />En Ekiam Krais Iesusçn gavgavimçn, God gavgavim e gançdima e apaniba abçri</para>
  <para style="rem">Long taim Bikpela i no wokim graun yet, em i wokim Gutpela na Stretpela Tingting pinis</para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" />God tçghar nguazimçn ingaram, a faragha Nçghnçzir Bar Aghuimçn ingari</para>
  <para style="rem">Long taim stret God i bin makim, em i salim Pikinini bilong en i kam. Meri i karim em</para>
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v" />Dughiar God inabazimra, a uan Borim amadazçma, a ize. Ezç amizim a bate</para>
  <para style="rem">Long wok bilong Krais God i givim pinis Holi Spirit long yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="32" style="v" />Kraisçn ingangarimra God uan duam e gançngi</para>
  <para style="rem">Maikel wantaim ol ensel bilong en ol i pait long dispela traipela snek</para>
  <para style="q">
    <verse number="33" style="v" />Maikel uan enselba ko, me kuruzir ekiam mçsosi</para>
  <para style="rem">Man o meri i no birua long yumi, em i pren bilong yumi. Sapos han bilong yu em i pulim yu long mekim sin, orait yu mas katim na rausim</para>
  <para style="q">
    <verse number="34" style="v" />Tina en apanim gami puvatç, a enanav. Eghtç nçn agharim nç damightç nç arazir kuratam damighçva, anetugh a makunigh</para>
  <para style="rem">Man bilong kisim bek mipela, em i kamap pinis</para>
  <para style="q">
    <verse number="35" style="v" />Gumazir uam e iniam, an otogha gçfa</para>
  <para style="rem">Man o meri i bilip strong long mi, Bikpela, na i save mi tasol mi inap helpim em, orait bai mi mekim gut tru long em</para>
  <para style="q">
    <verse number="36" style="v" />Gumazim o amizim nçghnçzir gavgavim na ikia, egha fo kçrara an akurvagham, egh kç bar deravçrama a damuam</para>
  <para style="rem">Man o meri i gat yau em i mas harim dispela tok</para>
  <para style="q">
    <verse number="37" style="v" />Tina kuarimning iti, an oragh</para>
  <para style="rem">Man o meri i gat yau em i mas harim dispela tok</para>
  <para style="q">
    <verse number="38" style="v" />Tina kuarimning iti, a akar kam oragh</para>
  <para style="rem">Man o meri i kam long mi, em bai i no hangre moa. Na man o meri i bilip long mi, em bai i no i dai moa long dring wara</para>
  <para style="q">
    <verse number="39" style="v" />Gumazim o amizim na bagh izç, mçtiriam an aghan kogham. Gumazim o amizim nçghnçzir gavgavim nan iti, kuarim an pçran kogham</para>
  <para style="rem">Man o meri i litimapim nem bilong em yet, bai God i daunim em. Tasol man o meri i daunim em yet, bai God i litimapim em i go antap</para>
  <para style="q">
    <verse number="40" style="v" />Gumazim o amizim uabçra uabç fam, God anebçragham. Eghtç gumazim o amizim uabç abçragh ikçtç, God a fegham</para>
  <para style="rem">Man o meri i no klin long ai bilong Bikpela, em i mas lusim ol wantok na i stap ausait long kem</para>
  <para style="q">
    <verse number="41" style="v" />Gumazamizir Ekiamçn damazimçn zuezir puvatçzim, a namakaba ategh nguibamçn azenan ikiam</para>
  <para style="rem">Man o meri i pas long mi na mi pas long em, em i save karim planti kaikai</para>
  <para style="q">
    <verse number="42" style="v" />Gumazim o amizir nan porozç kç an poro, a dagher avçriba batam</para>
  <para style="rem">Maria, yu bai kisim bel na karim wanpela pikinini man</para>
  <para style="q">
    <verse number="43" style="v" />Maria, nç navim asegh otarim bategham</para>
  <para style="rem">Marimari bilong God em i kamap ples klia pinis</para>
  <para style="q">
    <verse number="44" style="v" />Godçn apangkuvim, an azenim girçgha gçfa</para>
  <para style="rem">Marta em i tingting planti long bikpela wok. Tasol dispela samting Maria i laik kisim, em i gutpela samting tru</para>
  <para style="q">
    <verse number="45" style="v" />Marta ingangarir ekiabagh nçghnçgh dagha ami. Ezç Maria iniasava amir bizim, a bar bizir bar aghuim</para>
  <para style="rem">Maski long brukim nating ol klos bilong yupela, bilong makim sori bilong yupela. Long bel bilong yupela yet yupela i mas sori tru long ol sin bilong yupela</para>
  <para style="q">
    <verse number="46" style="v" />Ia uan osçmtçzim akakaghsç uan korotiaba pura da bçghan markç. Puvatç, ian arazir kuraba bagh ia uan navir averiamçn aven bar osemegh</para>
  <para style="rem">Maski long brukim nating ol klos bilong yupela, bilong makim sori bilong yupela. Long bel bilong yupela yet yupela i mas sori tru long ol sin bilong yupela</para>
  <para style="q">
    <verse number="47" style="v" />Ia uan osçmtçzim akakaghsç uan korotiaba pura da bçghan markç. Puvatç, ian arazir kuraba bagh ia uan navir averiamçn aven bar osemegh</para>
  <para style="rem">Maski mi mekim o ol arapela aposel i mekim, mipela olgeta i save autim dispela tok bilong Jisas i dai na i kirap bek. Na yupela i harim na bilipim</para>
  <para style="q">
    <verse number="48" style="v" />Kç aposelçn igharaziba ami moghçn ami, e bar moghçra Krais Iesus aremegha ua dçkavizir bizim gun mçgei. Ezç ia oregha nçghnçzir gavgavim iti</para>
  <para style="rem">Maski yumi stap long wanem ples, oltaim yumi save tingting strong long mekim ol pasin Bikpela i laikim</para>
  <para style="q">
    <verse number="49" style="v" />E nguibar manamçn iti, e zurara kamaghçn bar ifonge, e arazir aghuir Ekiam ifongezibar amuam</para>
  <para style="rem">Maski, sapos bilip bilong yupela em i liklik</para>
  <para style="q">
    <verse number="50" style="v" />Markç, ian nçghnçzir gavgavim a sufi</para>
  <chapter number="9" style="c" />
  <para style="rem">Melkisedek i bringim bret na wain</para>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" />Melkisedek bret ko wainçn akua zui</para>
  <para style="rem">Meri bilong yu Elisabet bai i karim pikinini man</para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" />Nçn amuim Elisabet otarim bategham.</para>
  <para style="rem">Meri bilong yu Elisabet bai i karim pikinini man. Na yu mas kolim nem bilong en Jon</para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" />Nçn amuim Elisabet otarim bategham. Eghtç nç ziar kam, Jon a datçgh</para>
  <para style="rem">Meri kisim liklik hap bilong dispela plaua na kukim bret na bringim i kam long Elaija</para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" />Amizim plauan kamçn mçzuiarir mam inigha bret tuegha Elaija bagha izi</para>
  <para style="rem">Mi bai mekim bret i pundaun long heven na yupela i ken kisim</para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" />Kç ia bagh bret overiamçn anemadaghtç, a magçrçtç ia a iniam</para>
  <para style="rem">Mi Bikpela, mi tingim biknem bilong mi yet, na mi rausim olgeta sin bilong yupela</para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" />Kç Ekiam, kç uan iziar ekiam gçnçghnçgha egha ian arazir kuraba bar da gçn amada</para>
  <para style="rem">Mi bilip pinis long God, olsem na mi bin tokaut</para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" />Kç nçghnçzir gavgavim Godçn ikia, egha kamaghçn kç an gun mçgei</para>
  <para style="rem">Mi bin makim arere bilong solwara i stap olsem banis i raunim em</para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" />Kç ongarimçn mçtaghiniam atçgha an mçriabar dçvazir gavgavigha ase</para>
  <para style="rem">Mi dispela bret i gat laip na i lusim heven na i kam daun</para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" />Kç uabç dagher kam, ikçrçmçrir zurara itim ançdim, Godçn Nguibam ategha egha zaghirç</para>
  <para style="rem">Mi givim laip i stap gut oltaim oltaim long ol</para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" />Kç ikçrçmçrir aghuir zurara itim me gançdi</para>
  <para style="rem">Mi husat na mama bilong Bikpela bilong mi em i kam long mi?</para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" />Kç tinara, ezç Ekiamçn amebam na bagha izi</para>
  <para style="rem">Mi kam pinis bilong bihainim laik bilong yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" />Kç nçn ifongiamçn gçn mangasa nç bagha izegha gçfa</para>
  <para style="rem">Mi karim pen olgeta de</para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" />Kç dughiabar zurara, mçzazim isi</para>
  <para style="rem">Mi laik bai Bikpela i ken givim spirit bilong en long olgeta manmeri bilong en na bai olgeta i ken mekim tok profet</para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" />Nan ifongiam, Ikiavçra Itir God, uan Duam isç bar uan gumazamizibar anightç, me akam inigha izir gumazibar mçn akam akunam</para>
  <para style="rem">Mi laik bai ol i ken kamap wanbel tru</para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" />Me navir vamçra ikiasa kç ifonge</para>
  <para style="rem">Mi laik givim Samuel long Bikpela. Na bai em i mekim wok bilong Bikpela oltaim</para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" />Kç Samuel isç Ekiam dançngasa. Eghtç a Ekiamçn ingangarim zuraram a damuam</para>
  <para style="rem">Mi lukim heven i op</para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" />Kç Godçn Nguibamçn garima, a kuiaghirç</para>
  <para style="rem">Mi lukim heven i op, na Pikinini Bilong Man em i sanap i stap long han sut bilong God</para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" />Kç overiamçn gari a kuiaghrçzç, Gumazibar Otarim Godçn agharir guvimçn tughav iti</para>
  <para style="rem">Mi lukim wara i kamap aninit long alta na long olgeta ples wara i ran i go long en, olgeta samting i gat laip</para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" />Kç dçpamçn gari an altan apengan otogha danganiba bar dar afora zuima, biziba bar angamra iti</para>
  <para style="rem">Mi lukim wara i kamap aninit long alta na long olgeta ples wara i ran i go long en, olgeta samting i gat laip</para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" />Kç garima, dçpam tiar akar aruem anadi naghçn itimçn apengan otogha ivemara ghuaghiri. Ezç dçpar kam an ivemara ghuaghirir naghçn, biziba bar angamra ikiam</para>
  <para style="rem">Mi makim pinis wanpela taim na bai mi mekim nupela kontrak wantaim ol lain bilong Israel</para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" />Kç dughiam amçsevegha gçfa, egh kç Israelian ikçzim ko Akar Gavgavir Dçkçrçzir Igiam damuam</para>
  <para style="rem">Mi makim yu bilong mekim wok profet namel long ol kantri nabaut</para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" />Kç kantrin igharazibar tongçn ingarasa, akam ingha izir gumazimçn nç amçsefe</para>
  <para style="rem">Mi mekim yu i kamap olsem lait bilong olgeta kantri, na bai yu helpim ol manmeri long olgeta hap bilong graun, na bai mi kisim bek ol</para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" />Nç nguazir kamçn itir gumazamiziba bar men akuraghtçma kç ua me iniasa, bizir kam bagh, kç nç amçsevezçma, nç angazangarimçn mçn ikia tuavim Kantrin Igharazibar Gumazibar aka</para>
  <para style="rem">Mi painim ol sipsip bilong mi na kisim bek ol na lukautim ol gut</para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" />Kç uan sipsipbar uam men apigha me inigha deragha men gari</para>
  <para style="rem">Mi save amamas moa yet long stap olsem man i no gat strong</para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" />Kç gumazir gavgaviba puvatçzimçn mçn ikia bar akuegha iti</para>
  <para style="rem">Mi save mekim ol liklik diwai i kamap longpela</para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" />Kç temer igiabagh amima da aghua ghuavanadi</para>
  <para style="rem">Mi save tru, Ridima bilong mi i stap laip</para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" />Kç fo, nan Akurvazir Gumazim Godçn Nguibamçn iti</para>
  <para style="rem">Mi tok stret long yupela, bikpela amamas i save kamap long heven taim wanpela man o meri bilong mekim sin i tanim bel</para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" />Kç guizbangçra ia mçgei, nguazimçn gumazim o amizir arazir kurabagh amitam navim gçraghtç, overiamçn iti darazi bar akuegham</para>
  <para style="rem">Mi tokim yu, yumi lukim dispela meri i laikim mi tru na yumi save, God i lusim pinis ol planti sin bilong en</para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" />Kç nç mçgei, E amizir kamçn gari a bar na gifongezç e fo, God an arazir kuraba bar da batoke</para>
  <para style="rem">Mi tokim yu, yumi lukim dispela meri i laikim mi tru na yumi save, God i lusim pinis ol planti sin bilong en</para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" />Kç nç mçgei, E amizir kamçn gari a bar na gifongezç e fo, God an arazir kuraba bar da batoke</para>
  <para style="rem">Mipela i bilip long Jisas Krais na mipela i tokaut long bilip bilong mipela</para>
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v" />E nçghnçzir gavgavim Kraisçn ikia, egha uan nçghnçzir gavgavimçn gun a mçgei</para>
  <para style="rem">Mipela i harim dispela tok i kam long heven</para>
  <para style="q">
    <verse number="32" style="v" />E akar kam barazima a Godçn Nguibamçn ikegha zaghirç</para>
  <para style="rem">Mipela i lotu long Bikpela. Em wanpela tasol i God bilong mipela</para>
  <para style="q">
    <verse number="33" style="v" />Ekiam, uabçra en God. Kamaghçn e an iziam fam</para>
  <para style="rem">Mipela i lukim dispela ol samting God i bin mekim, na mipela i save autim tok long en. Na Holi Spirit tu i autim tok long ol dispela samting</para>
  <para style="q">
    <verse number="34" style="v" />Holy Spirit uaghan bizir kabar akamçn gun mçgei</para>
  <para style="rem">Mipela i lukim sta bilong en long hap sankamap, na mipela i kam bilong lotu long em</para>
  <para style="q">
    <verse number="35" style="v" />E aruem anadi naghçn Ekiamçn mçkovezimçn ganigha egha an iziam fasa izi</para>
  <para style="rem">Mipela i save autim tok bilong Krais i dai pinis long diwai kros. Ol manmeri bilong graun i save ting olsem, sampela tingting bilong God i kranki tru. Tasol dispela tingting i winim tru save bilong ol manmeri</para>
  <para style="q">
    <verse number="36" style="v" />E Krais ter ighuvimçn aremezir akam akuri. Ezç nguazimçn itir gumaziba kamaghçn nçghnçgha ghaze, &lt;&lt;Godçn nçghnçzir maba bar ongani.&gt;&gt; Ezç nçghnçzir kamra bar gumazibar nçghnçzibagh afira</para>
  <para style="rem">Moses i bringim ol pipel i go ausait long kem na ol i go sanap long arere bilong maunten, bilong bung wantaim God</para>
  <para style="q">
    <verse number="37" style="v" />Moses gumazamiziba inigha, me itir danganimçn azenan ghua men faragha ghua God bativasa zui. Me mçghsçamçn boroghçn ghua, an apengan zarimçn tuifi</para>
  <para style="rem">Namba wan man bilong bringim yumi long rot bilong laip, em yupela i bin kilim i dai. Tasol God i kirapim em long matmat</para>
  <para style="q">
    <verse number="38" style="v" />Gumazir faragha zuim, an en akua tuavir ikçrçmçrir aghuim bagha zuimçn zui. Ezç ia a mçsoghezç an areme. Ezç God ovevemçn a gamizç a ua dçkafi</para>
  <para style="rem">Nau mi givim nupela lo long yupela olsem, yupela wanwan i mas laikim tru ol arapela</para>
  <para style="q">
    <verse number="39" style="v" />Kç akar gavgavir igiam ia gançga ghaze, ia vaghvagh uarira uarigh ifongegh</para>
  <para style="rem">Nau mi save tru, Bikpela i bin salim ensel bilong en i kam, na em i kisim mi bek long han bilong Herot</para>
  <para style="q">
    <verse number="40" style="v" />Kç datçrçghçn guizbangçra fo, Ekiam uan ensel amadazçma a izegha Herotçn agharim da nan akura</para>
  <para style="rem">Nau mi save tru, Bikpela i bin salim ensel bilong en i kam, na em i kisim mi bek long han bilong Herot</para>
  <para style="q">
    <verse number="41" style="v" />Kç datçrçghçn guizbangçra fo, Ekiam uan ensel amadazçma a izegha Herotçn agharim da nan akura</para>
  <para style="rem">Nau mitupela i no ken autim tok moa long yupela. Mitupela bai i autim tok long ol arapela lain</para>
  <para style="q">
    <verse number="42" style="v" />Ga uam akam ia mçkçman kogham, ga gumazamzir igharaziba akam me mçkçmam</para>
  <para style="rem">Nau prais bilong ol manmeri i winim resis em i redi na i wetim mi i stap</para>
  <para style="q">
    <verse number="43" style="v" />Ivezir aghuim a na mçzuai iti, mati ivemarir gumazim an ivezir aghuim a mçzuai</para>
  <para style="rem">Nau prais bilong ol manmeri i winim resis em i redi na i wetim mi i stap</para>
  <para style="q">
    <verse number="44" style="v" />Ivezir aghuim a na mçzuai iti, mati ivemarir gumazim an ivezir aghuim a mçzuai</para>
  <para style="rem">Nau tasol em i taim bilong God i mekim gut long yumi. Nau tasol em i taim bilong God i kisim bek yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="45" style="v" />Datçrçghçn, dughiar God deraghvçra e damuamim. Datçrçghçn, dughiar God uam e iniamim</para>
  <para style="rem">Nau tasol em i taim bilong God i mekim gut long yumi. Nau tasol em i taim bilong God i kisim bek yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="46" style="v" />Datçrçghçn, dughiar God deraghvçra e damuamim. Datçrçghçn, dughiar God uam e iniamim</para>
  <para style="rem">Nem bilong en Jon</para>
  <para style="q">
    <verse number="47" style="v" />An ziam, Jon</para>
  <para style="rem">Ninive i tanim bel na God i senisim tingting bilong en</para>
  <para style="q">
    <verse number="48" style="v" />Niniven gumazamiziba, me navim girazç, God uan nçghnçzim gira</para>
  <para style="rem">Nogut yupela i ting mi kam bilong mekim i dai olgeta pait long graun. Nogat. Mi kam bilong brukim ol lain manmeri</para>
  <para style="q">
    <verse number="49" style="v" />Ia nçghnçgh suam, kç ti nguazimçn mçdoroziba agçvasa ize, Puvatç. Kç gumazamiziba abçghasa ize</para>
  <para style="rem">Ol bodi bilong yupela i hap hap bilong bodi bilong Krais</para>
  <para style="q">
    <verse number="50" style="v" />Ian nivafçziba, da Kraisçn nivafçzir akuaba</para>
  <chapter number="10" style="c" />
  <para style="rem">Ofa bilong Abraham, em i papa bilong bilip</para>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" />Abrahamçn ofa, a en nçghnçzir gavgavimçn afeziam</para>
  <para style="rem">Ol aipas bai ol i lukluk, na ol yaupas bai ol i harim toktok</para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" />Gumazir damazir okavrçziba ua gan, eghtç kuarir onganiba ua Akaba baragham</para>
  <para style="rem">ol arapela lain i kisim pinis Holi Spirit wankain olsem yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" />Kç gari, ikçzir igharazibar gumazamiziba, me en mçn uaghan Godçn Duam inis</para>
  <para style="rem">Ol bai i kolim nem bilong mi, na askim mi long mekim gut long ol Israel</para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" />Me nan iziam dçponam, egh kç Israelia deraghvçra me damusç, me nan azangsçgham</para>
  <para style="rem">Ol bai i kolim nem bilong mi, na askim mi long mekim gut long ol Israel</para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" />Me nan iziam dçponam, egh kç Israelia deraghvçra me damusç, me nan azangsçgham</para>
  <para style="rem">Ol bai i litimapim Pikinini Bilong Man</para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" />Me Gumazibar Otarimçn ziam pçrafam</para>
  <para style="rem">Ol bai i litimapim Pikinini Bilong Man</para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" />Me Gumazibar Otarimçn ziam pçrafam</para>
  <para style="rem">ol bai i putim Pikinini Bilong Man long han bilong ol birua. Sapos wanpela man o meri i laik i stap namba wan, orait em i mas i stap las tru</para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" />Me Gumazibar Otarim isçva gumazibar dafarim darçgham. Tina faragh ikçsç, a bar gçn uabç atçgh</para>
  <para style="rem">Ol brata susa, God i bin singautim yupela bilong yupela i ken i stap fri</para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" />Nan adarasi, ia fçrighrçghasa God ian dia</para>
  <para style="rem">Ol dispela lain bikhet manmeri i ken save olsem, wanpela profet bilong Bikpela i stap wantaim ol</para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" />Gumazamizir orazir puvatçzir kaba, me kamaghçn fogham, Ekiamçn akam inigha izir gumazir mam, a me ko iti</para>
  <para style="rem">Ol i bin paitim mi, na ol dispela mak i stap pinis long bodi bilong mi, ol i soim olsem mi wokman tru bilong Jisas</para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" />Me na mçsoghezç, duar kuriba nan mçkarzimçn ikia kamaghçn akagha ghaze, kç guizbangçra Kraisçn ingangarir gumazim</para>
  <para style="rem">Ol i kapsaitim wel long het bilong Devit bilong makim em i kamap king bilong Israel</para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" />Me borem isa Devitçn dapanim gingegha Isralian atrivimçn ikiasa anemçsefe</para>
  <para style="rem">Ol i ken i stap wanpela tru, olsem mitupela i stap wanpela tru</para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" />Me uari inigh navir vamçra ikç, mati nç na ko, ga uaning inigha iti moghçn</para>
  <para style="rem">Ol i lusim olgeta samting bilong ol, na ol i bihainim Jisas</para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" />Me bar uan biziba ategha Iesusçn gçn zui</para>
  <para style="rem">Ol i olsem ol sipsip i no gat wasman</para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" />Me mati sipsipçn ghuaviba puvatçziba mçn iti</para>
  <para style="rem">Ol i putim Bokis Kontrak insait long dispela haus sel Devil i bin sanapim</para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" />Me Akar Dçkçrçzir Gavgavimçn Boksiam inigha iza Devit Boksiar kam bagha ingarizir purirpenimçn averiam gatç</para>
  <para style="rem">Ol i putim Bokis Kontrak insait long dispela haus sel Devit i bin sanapim</para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" />Me Akar Dçkçrçzir Gavgavimçn Boksiam inigha iza Devit Boksiar kam bagha ingarizir purirpenimçn averiam gatç</para>
  <para style="rem">Ol i wet long lukim dispela taun i stap strong tru, em dispela taun God wanpela tasol i bin tingim pasin bilong wokim na em yet i bin wokim</para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" />Me nguibar ekiar gavgavir kamçn ganasa mçzua iti, nguibar kam God uabçra an ingarasa nçghnigha an ingari</para>
  <para style="rem">Ol klos bilong en i waitpela tru olsem ais, na gras bilong het bilong en i wait mao yet olsem gras bilong sipsip</para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" />An korotiaba aisçn mçn bar ghurghuri, ezç an dapanir arçziba sipsipçn arçzibar mçn bar ghurghuri</para>
  <para style="rem">Ol klos bilong en i waitpela tru olsem ais, na gras bilong het bilong en i wait maa yet olsem gras bilong sipsip</para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" />An korotiba ghuariamçn mçn bar ghurghuri, ezç an dapanir arçziba sipsipçn arçzibar mçn bar ghurghuri</para>
  <para style="rem">Ol man i bin raitim ol dispela stori bilong lain bilong Moses,</para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" />Gumaziba Mosesçn adarazir eghaghaniba osiri</para>
  <para style="rem">Ol manmeri bai i lusim ol kantri i stap long hap sankamap na long hap san i go daun na long hap not na hap saut, na ol bai i kam sindaun long kaikai insait long kingdom bilong God</para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" />Gumazamiziba aruem anadi naghçn itir kantriba ko, aruem ghuaghiri naghçn itiba ko, not ko sautçn itiba ategh izç God bizibagh ativaghamin dughiamçn aven ikç damam</para>
  <para style="rem">Ol manmeri bilong God i kamap long graun God i hin promisim ol, na ol i mekim bikpela kaikai bilong Pasova</para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" />Godçn gumazamiziba nguazir a me koma akam akçrizimçn otivigha, Dughiar God me ataghizç me zuim gçnçghnçgha isar ekiam gami</para>
  <para style="rem">Ol manmeri bilong ol dispela kantri bai i bringim ol lain wantok bilong yupela i stap long ol kantri bilong ol i kam bek long mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" />Kantrin kamçn gumazamiziba ian namakar uan kantribar itiba, me me inigh ua nabagh izam</para>
  <para style="rem">Ol manmeri i bihainim tru pasin bilong God, ol i stretpela manmeri na ol bai i stap laip</para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" />Gumazamizir Godçn araziba deravçra dar gçn zuiba, me zurara ikçvçra ikiam</para>
  <para style="rem">Ol manmeri i bilip long Bikpela na ol i dai, ol i ken amamas</para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" />Gumazamizir nçghnçzir gavgavim Ekiamçn ikia egh gçn ovengamiba, me bar akongegh</para>
  <para style="rem">Ol manmeri i bilip long Bikpela na ol i dai, ol i ken amamas</para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" />Gumazamizir nçghnçzir gavgavim Ekiamçn ikia egh gçn ovengamiba, me bar akongegh</para>
  <para style="rem">Ol manmeri i wok long krai long God long olgeta de na long olgeta nait, ating God bai i no helpim ol, a?</para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" />Gumazamizir zurara arueba ko dçmagaribar Godç deiba, God ti men akurvagham, o?</para>
  <para style="rem">Ol pre bilong ol manmeri i save daunim ol yet, ol i save go stret long Bikpela</para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" />Gumazamizir uari abçra ikia God ko mçgeiba, God me barasi</para>
  <para style="rem">Ol profet i bin wok strong long painim as bilong dispela tok bilong God i kisim bek yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" />Fomçra Godçn akam inigha izir gumaziba akar kamçn mçngarim baghava pamtem ingarava bar deravçrama a buri</para>
  <para style="rem">Ol stretpela pasin i kamap long laip bilong yumi olsem gutpela kaikai i kamap long gaden</para>
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v" />Arazir aghuiba en dabirabimçn otifi, mati dagher aghuiba azenimçn aghui</para>
  <para style="rem">Ol wasman bilong sipsip i lukim Maria tupela Josep i stap, na pikinini i slip i stap long bokis kaikai. Long de namba 8 bihain long mama i karim pikinini, ol i kolim nem bilong en Jisas</para>
  <para style="q">
    <verse number="32" style="v" />Sipsibar garir gumaziba, Maria ko Josepçn gari, aning iti. Ezç borim bulmakauba dagheba apir danganim girçghav iti. Ezç amebam otezir dughiamçn gçn aruer namba 8 otozç, me ziam Iesus a gatç</para>
  <para style="rem">Ol wasman bilong sipsip i lukim Maria tupela Josep i stap, na pikinini i slip i stap long bokis kaikai bilong bulmakau</para>
  <para style="q">
    <verse number="33" style="v" />Sipsipbar garir gumaziba, me Maria ko Josepçn gari, aning iti. Ezç borim bulmakauba dagheba apir danganim girçghav iti</para>
  <para style="rem">Ol wasman bilong sipsip i lukim Maria tupela Josep i stap, na pikinini i slip i stap long bokis kaikai. Long de namba 8 bihain long mama i karim pikinini, ol i kolim nem bilong en Jisas</para>
  <para style="q">
    <verse number="34" style="v" />Sipsibar garir gumaziba, Maria ko Josepçn gari, aning iti. Ezç borim bulmakauba dagheba apir danganim girçghav iti. Ezç amebam otezir dughiamçn gçn aruer namba 8 otozç, me ziam Iesus a gatç</para>
  <para style="rem">Olgeta bai i kaikai, na hap kaikai bai i stap yet</para>
  <para style="q">
    <verse number="35" style="v" />Me bar moghçra damçtç, dagher naba ikiavçra ikiam</para>
  <para style="rem">Olgeta dispela samting yu bin redim i stap, em husat bai i kisim?</para>
  <para style="q">
    <verse number="36" style="v" />Bizir nç dançngasa arçghizç itiba, tina da iniam?</para>
  <para style="rem">Olgeta gutpela samting bilong dispela graun ol i olsem pipia nating. Mi laik bihainim Krais tasol, na mi lusim pinis olgeta arapela samting, bai mi ken holimpas Krais,</para>
  <para style="q">
    <verse number="37" style="v" />Nguazir kamçn bizir aghuiba da pura biziba, kç kraisçn suiragh gavgavigham</para>
  <para style="rem">Olgeta kago na bilas bilong yupela, ol bai i sting pinis</para>
  <para style="q">
    <verse number="38" style="v" />Ian biziba ko adiarir aghuiba, da bar kurigh gçvagham</para>
  <para style="rem">Olgeta manmeri bai i bel nogut tru long yupela, long wanem, nem bilong mi em i stap long yupela</para>
  <para style="q">
    <verse number="39" style="v" />Gumazamiziba bar nan ziam bangçn ian ikuvigham</para>
  <para style="rem">Olgeta manmeri bilong graun bai i askim mi long givim blesing long ol na mekim gut long ol olsem mi mekim gut long yu na long ol lain tumbuna pikinini bilong yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="40" style="v" />Kç, nç ko nçn ovavir boriba bangçn, kç nguazimçn itir kantribar gumazamiziba, bar deraghvçra me damuam</para>
  <para style="rem">Olgeta manmeri bilong graun bai i lukim wok God i mekim bilong kisim bek yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="41" style="v" />Nguazimçn gumazamiziba bar moghçra, God uam e inizir ingangarimçn ganam</para>
  <para style="rem">Olgeta manmeri i bilip long Jisas, ol bai i kisim laip i stap gut oltaim oltaim. Na bai Jisas i kirapim ol long las de</para>
  <para style="q">
    <verse number="42" style="v" />Nan Afeziamçn ifongiam kamakçn, gumaziba bar Otarimçn ganighçva egh nçghnçzir gavgavim an ikçva, me zurara itir ikçrçmçrir aghuarim iniam. Eghtç Godçn Kotçn Dughiam otoghtç kç me damightç me ua dçkavigham</para>
  <para style="rem">Olgeta manmeri i kaikai, na ol i pulap</para>
  <para style="q">
    <verse number="43" style="v" />Gumazamiziba bar moghçrama amegha izçfa</para>
  <para style="rem">Olgeta manmeri i larim Spirit bilong God i stiaim wokabaut bilong ol, dispela ol manmeri i stap pikinini bilong God</para>
  <para style="q">
    <verse number="44" style="v" />Gumazamiziba bar Godçn Duam ateghtç a men daroribar faragh mangam, egh gumazamzir kaba Godçn boribar ikiam</para>
  <para style="rem">Olgeta manmeri i stap pikinini bilong God, ol i winim strong bilong dispela graun</para>
  <para style="q">
    <verse number="45" style="v" />Gumazamizir Godçn boriba itiba bar, me nguazir kamçn gavgavibagh afira</para>
  <para style="rem">Olgeta manmeri i wanbel na ol i gat wanpela tingting tasol</para>
  <para style="q">
    <verse number="46" style="v" />Gumazamiziba bar navir vamçra ikia egha nçghnçzir vamçra iti</para>
  <para style="rem">Olgeta samting bilong Papa em i bilong mi. Holi Spirit i kisim tok bilong mi na autim long yupela</para>
  <para style="q">
    <verse number="47" style="v" />Afeziamçn biziba dar bar nana. Godçn Duam nan akam inigha ia mçgei</para>
  <para style="rem">Olgeta taim yupela i kaikai dispela bret na dring long dispela kap, yupela i save tokaut long pen na i dai bilong Bikpela, inap long taim em i kam bek</para>
  <para style="q">
    <verse number="48" style="v" />Ia zurara bret ko wain kavçn kam amç, egh Ekiamçn inizir mçzaziba ko an ovevemçn gun mçkçm mangvçra ikç mangçtç a uamategh izam</para>
  <para style="rem">Olgeta taim yupela i kaikai dispela bret na dring long dispela kap, yupela i save tokaut long pen na i dai bilong Bikpela</para>
  <para style="q">
    <verse number="49" style="v" />Ia zurara dughiaba bretçn kam, ko wainçn itarir kam ramçva, ia Ekiamçn mçzazim ko ovevemçn gun mçkçm</para>
  <para style="rem">Olgeta taim yupela i kaikai dispela bret na dring long dispela kap, yupela i save tokaut long pen na i dai bilong Bikpela, inap long taim em i kam bek</para>
  <para style="q">
    <verse number="50" style="v" />Ia zurara dughiaba bretçn kam, ko wainçn itarir kam ramçva, ia Ekiamçn mçzazim ko ovevemçn gun mçkçm, mangç dughiar a uamategh izamimçn tugham</para>
  <chapter number="11" style="c" />
  <para style="rem">Olkain naispela bilas na gol i no inap winim gutpela tingting. Nogat</para>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" />Kurkazir igharagha gariba ko golçn aghuim, da nçghnçzir aghuim gafiraghan kogham. Bar puvatçgham</para>
  <para style="rem">Oltaim bai mi sori tumas long yu na laikim yu tru na mekim gut long yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" />Dughiaba bar kç nçn apangkuvigh nç gifuegh deragh nç damuam</para>
  <para style="rem">Oltaim bai mi sori tumas long yu na laikim yu tru na mekim gut long yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" />Dughiaba bar kç nçn apangkuvigh nç gifuegh deragh nç damuam</para>
  <para style="rem">Oltaim yupela i mas pre na askim God long helpim olgeta manmeri bilong en</para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" />Ia dughiabar zurara Godçn gumazamiziba bar me bagh ko mçkçm</para>
  <para style="rem">Oltaim yupela i mas tingting long ol samting bilong antap. Krais i sindaun long han sut bilong God</para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" />Dughiaba bar zurara, ia bizir pçn itibagh nçghnçgh. Kar, danganir Krais Godçn agharir guvimçn aperaghav itim</para>
  <para style="rem">Oltaim yupela i mas tingting long ol samting bilong antap. Krais i sindaun long han sut bilong God</para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" />Dughiaba bar zurara, ia bizir pçn itibar nçghnçgh. Kar, danganir Krais Godçn agharir guvimçn aperaghav itim</para>
  <para style="rem">Ot profet i bin wok strong long painim as bilong dispela tok bilong God i kisim bek yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" />God ua e inizir akar kam, akam inigha izir gumaziba an mçngarim bativasa bar pamten ingari</para>
  <para style="rem">Papa bilong yu i save lukim ol samting i stap hait, em bai i bekim pe long yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" />Nçn afeziam, bizir modoghav itibar gari, egh a nçn ivezim nç ikarvagham</para>
  <para style="rem">Papa i bin salim mi na mi kam, na olsem tasol mi salim yupela i go. Yupela kisim Holi Spirit</para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" />Afeziam na amadazç kç ize, kamaghçra kç ia amadazç ia zui. Egh ia Godçn Duam inigh</para>
  <para style="rem">Papamama i wok long painim em na bihain tupela i lukim em i stap insait long banis bilong tempel. Em i sindaun i stap namel long ol tisa</para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" />Amebam ko afeziam a buria ghua gçn Godçn Dçpenir mçriamçn an api. A Judabar tisabar torimçn aperaghav iti</para>
  <para style="rem">Pasin bilong God bilong laikim tru ol manmeri, em Holi Spirit i bin kapsaitim long bel bilong yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" />Godçn arazir a gumazamizibagh ifongezim, Godçn Duam a isa en navir averiabagh atç</para>
  <para style="rem">Pasin bilong Krais long laikim tru ol arapela, em i winim olgeta save, tasol yupela i ken save tru long en</para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" />Kraisçn arazir igharaz darazigh ifueghamim, a fofoziba bar dagh afira. Ezç ia deravçra a gçfo</para>
  <para style="rem">Pikinini Bilong Man em i bosim de Sabat tu</para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" />Gumazibar Otarim, a Sabatçn Dughiamçn Ekiam</para>
  <para style="rem">Pikinini Bilong Man em i gat strong long dispela graun, na em inap long lusim ol sin</para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" />Gumazibar Otarim, a nguazir kamçn arazir kuraba gçn amangamin gavgavim iti</para>
  <para style="rem">Pikinini Bilong Man i kam bilong givim laip bilong em yet bilong baim bek planti manmeri</para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" />Gumazibar Otarim, gumazamizir avçriba bagh ovegh ua me givezegh me iniasa ize.</para>
  <para style="rem">Pikinini Bilong Man i kam bilong painim ol manmeri i Ius na kisim bek ol</para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" />Gumazibar Otarim gumazamizir ovengeziba buri ua me iniasa ize</para>
  <para style="rem">Pikinini bilong mastet em i liklik tru. ol i planim pinis, na em i kamap na i go bikpela, na i winim olgeta kain sayar long gaden</para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" />Mastetçn zuravarir ovçzim bar sufi, me an opari, ezç a gçn aghua bar ekevegha zuravarir ighiarazir azenimçn itibagh afira</para>
  <para style="rem">Pikinini Sipsip i stap namel tru long sia king, em bai i stap wasman bilong ol. Em bai i bringim ol i go long ol hul i gat wara i kamap, em wara bilong givim laip</para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" />Sipsipçn nguzim atrivir dabirabimçn tongçra ikia me ghueghava men gari. A me inigh mozir dçpamçn mangam. Kar mozir dçpar ikçrçmçrir zurara itim ançdim</para>
  <para style="rem">Pikinini tru bilong yu bai i kisim ples bilong yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" />Nçn guizçn borimra, a nçn danganim iniam</para>
  <para style="rem">Planti manmeri moa yet i bilip long Bikpela, na ol i kam insait long lain bilong en</para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" />Gumazamzir avçrim ua nçghnçzir gavgavim Ekiamçn iti, egha an adarazir aven izi</para>
  <para style="rem">Planti wara i gat laip bai i kamap na i ran i go</para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" />Dçpar ikçrçmçrir zurara itim ançdim, dçkav ivemarç fasfagh iram</para>
  <para style="rem">Pol i tokaut long Krais, em i pikinini bilong Devit</para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" />Pol, a Kraisçn gun mçgça ghaze, a Devitçn borim</para>
  <para style="rem">Profet i gat nem long olgeta ples. Tasol long as ples bilong en, em i no gat nem</para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" />Godçn akam inigha izir gumazim, a nguibar igharazibar zuima, me an ziam fe. Ezç an nguibamçn an adarasi, me an ziam fer puvatç</para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" />God bizir pumuning isafuraghtçma, gumazitam aning abighan kogham</para>
  <para style="rem">Samting mi gat, em mi laik givim yu. Long nem bilong Jisas Krais bilong Nasaret mi tokim yu, yu kirap na wokabaut</para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" />Kç itir bizim, kç nç dançngasa. Eghtç Nasaretçn gumazim Krais Iesus, an ziamçn, nç daru!</para>
  <para style="rem">Sapos bilip i stap nating, na em i no kamapim gutpela pasin long laip bilong man na meri i bilip, orait dispela bilip em i samting nating</para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" />Gumazitamçn nçghnçzir gavgavim pura ikia, egha arazir aghuiba sara zuir puvatç, egha nçghnçzir gavgavir kam, an aremezç moghçn ikia pura bizimçn mçn oto</para>
  <para style="rem">Sapos i tru God i no bin kirapim Krais, orait bilip bilong yupela i no inap helpim yupela</para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" />God guizbangçra Krais gamizç a dçkavizç puvatçghai, ian nçghnçzir gavgavim ian akuraghan koghai</para>
  <para style="rem">Sapos man o meri i no laik mekim wok, orait em i no ken kisim kaikai</para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" />Gumazim o amizim ingangaribar amuan aghuagh egh daman markç</para>
  <para style="rem">Sapos mi no autim gutnius; bai mi stap nogut tru</para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" />Kç akar aghuim akunan kogh, kç bar ikuvigham</para>
  <para style="rem">Sapos mi wok yet long grisim ol manmeri, orait mi no wokman bilong Krais</para>
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v" />Kç gumazamiziba apezeperir akabar me mçkemeghai, kamaghçn kç Kraisçn ingangarir gumazim puvatçghai</para>
  <para style="rem">Sapos ol snek nogut i kaikaim ol manmeri, orait ol i ken lukluk long snek bras na bai ol i orait gen</para>
  <para style="q">
    <verse number="32" style="v" />Gumazamizir kuruziba iviba, me kozorogh kuruzimçn nedazimçn gan ua ghuamaghegh aremeghan kogham</para>
  <para style="rem">Sapos ol snek nogut i kaikaim ol manmeri, orait ol i ken lukluk long snek bras na bai ol i orait gen</para>
  <para style="q">
    <verse number="33" style="v" />Gumazamizir kuruziba iviba, me kozorogh kuruzimçn nedazimçn gan ua ghuamaghegh aremeghan kogham</para>
  <para style="rem">Sapos pikinini wit i pundaun long graun na i dai, orait em bai i kamap na karim planti kaikai</para>
  <para style="q">
    <verse number="34" style="v" />Witçn ovçzitam nguazim girç aremegham, egh a ua dçkavigh dagher avçribar bam</para>
  <para style="rem">Sapos wanpela bilong narapela lain i kam klostu long dispela haus na i pre long yu, orait Bikpela, yu ken harim pre bilong en</para>
  <para style="q">
    <verse number="35" style="v" />Gumazamizir igharazibar tav dçpenir kamçn boroghçn izç nç ko mçkçmtç, Ekiam, nç an mçgçrçgçaba baragh</para>
  <para style="rem">Sapos wanpela bilong yupela i no givim baksait long olgeta samting bilong en, orait em i no inap i stap disaipel bilong mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="36" style="v" />Ian tav akçrim ragh bar uan bizibagh asaraghan koghçva, a nan suren gumazimçn ikian markç</para>
  <para style="rem">Sapos wanpela i laikim tumas ol pren bilong en na i lusim laip bilong em yet bilong helpim ol, orait dispela pasin bilong laikim ol arapela i winim tru ol arapela pasin bilong laikim ol arapela manmeri</para>
  <para style="q">
    <verse number="37" style="v" />Gumazitam uan namakaba bar gifongegh egh uabç isç men akurvaghsç uabç uabç ançngigh, eghtç an arazir igharaz darasigh ifongezir kam, a namakabagh ifongezir arazir igharaziba, bar dagh afira</para>
  <para style="rem">Sapos wanpela man o meri i pas wantaim Krais, orait God i mekim em i kamap nupela tru</para>
  <para style="q">
    <verse number="38" style="v" />Gumazitam o amizitam, Krais ko poroghtç, God gumazir kam damightç, a gumazir bar igiam otogham</para>
  <para style="rem">Sapos yu laik tok amamas long wanpela man o meri, orait yu mas harim toktok bilong em pastaim</para>
  <para style="q">
    <verse number="39" style="v" />Nç gumazim o amizitam bagh bar akongeghsç, faragh a mçgeir Akaba barakigh</para>
  <para style="rem">Sapos yumi laikim tru ol arapela, orait God i stap wantaim yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="40" style="v" />E igharaz darazigh ifuegham, eghtç God e ko ikiam</para>
  <para style="rem">Sapos yumi stap strong na karim olgeta hevi, orait bai yumi stap king tu wantaim Krais</para>
  <para style="q">
    <verse number="41" style="v" />Nç tugh gavgavigh osçmtçziba aterçva, egh nç uaghan Krais ko atrivimçn ikiam</para>
  <para style="rem">Sapos yupela i gat bilip inap olsem liklik pikinini bilong mastet, orait bai yupela inap tokim dispela maunten hia, 'Yu kirap na yu go long hap, I na em bai i go</para>
  <para style="q">
    <verse number="42" style="v" />Ian nçghnçzir gavgavim zuravarim mastetçn ovçzitamçn mçn ikçtç, ia mçghsçar kam mçkçm suam, nç sçvagh munagh mangç, eghtç a mangam</para>
  <para style="rem">Sapos yupela i gat planti samting yupela i ken givim ol samting bilong helpim ol manmeri i sot</para>
  <para style="q">
    <verse number="43" style="v" />Ia bizir avçriba iti, egh ia dar maba isç biziba otevezir gumazamizibar akuragh</para>
  <para style="rem">Sapos yupela i no tanim bel, orait wankain hevi bai i kamap long yupela olgeta</para>
  <para style="q">
    <verse number="44" style="v" />Ia navibagh igheghan koghtçma, osçmtçzir magh garim bar moghçra ia bativam</para>
  <para style="rem">Sapos yupela i wokabaut long rot bilong Bikpela, yupela inap sindaun gut oltaim oltaim</para>
  <para style="q">
    <verse number="45" style="v" />Ia Ekiamçn tuavimçn gçn mangç, egh ia dabirabir aghuim deragh ikç mamaghçra ikiam</para>
  <para style="rem">Satan bai i pinis olgeta</para>
  <para style="q">
    <verse number="46" style="v" />Satan, a bar gçvagham</para>
  <para style="rem">Satan i mangalim ol manmeri, na dispela em i as bilong i dai i kamap long graun</para>
  <para style="q">
    <verse number="47" style="v" />Satan adarim gumazamizibar ikiava me bagha navim bar an ikufi, ezç tuavir kamçn ovevem nguazir kamçn ize</para>
  <para style="rem">Satan i traim Jisas, na ol ensel i helpim Jisas</para>
  <para style="q">
    <verse number="48" style="v" />Satan Iesus gifarasa a gakaghorima, enselba Iesusçn akura</para>
  <para style="rem">Sik lepra i lusim dispela man, na em i kamap klin</para>
  <para style="q">
    <verse number="49" style="v" />Lepan arçmariam zuamçra gumazir kam ataghizçma, an mçkarzim ua dera</para>
  <para style="rem">Sin bilong yumi em i kilim yumi na yumi dai pinis, tasol Bikpela i kirapim yumi long nupela laip</para>
  <para style="q">
    <verse number="50" style="v" />En arazir kuraba e mçsoghezç e ariaghre. Ezç Ekiam e gamizç a ua dçkavigha ikçrçmçrir igiam iti</para>
  <chapter number="12" style="c" />
  <para style="rem">Spirit bilong Bikpela i kam i stap long mi, long wanem, Bikpela yet i kapsaitim weI long het bilong mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" />Ekiam uabç, borem isa nan dapanim ginge, kamaghçn an Duam nan iti</para>
  <para style="rem">Spirit bilong Bikpela i kam i stap long mi, long wanem, Bikpela yet i kapsaitim wel long het bilong mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" />Ekiam uabç, borem isa nan dapanim ginge, kamaghçn an Duam nan iti</para>
  <para style="rem">Spirit bilong God i save mekim yupela i kamap pikinini bilong God. Na long strong bilong Holi Spirit yumi save singaut long God olsem, "Aba, Papa."</para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" />Godçn Duam ia gamizç, ia an boribar otifi. Ezç Godçn Duamçn gavgavimçn e Godçn dia ghaze, &lt;&lt;O Ame, En Afeziam!&gt;&gt;</para>
  <para style="rem">Spirit bilong tok tru i kam, em bai i stiaim tingting bilong yupela na bai yupela i save long olgeta tok i tru</para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" />Godçn Duam, a guizçn akam mçgeir Duam, a izçva, ian nçghnçzibar amutç ia guizçn Akaba bar dagh fogham</para>
  <para style="rem">Stori long ol lain tumbuna bilong Jisas Krais</para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" />Kar, Iesus Kraisçn ovavibar eghaghanim</para>
  <para style="rem">Stretim rot bilong Bikpela</para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" />Ia Ekiam bagh tuavim akçr</para>
  <para style="rem">Strong bilong Bikpela bai i kamap ples klia, na olgeta manmeri bilong graun bai i lukim</para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" />Ekiamçn gavgavim azenan otoghtçma, nguazimçn gumazamiziba an ganam</para>
  <para style="rem">Strong bilong mi i bikpela tru olsem lait bilong san na em bai i mekim gut long yupela olsem san i save hatim skin</para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" />Nan gavgavim bar ekevegha aruer angazangarimçn mçn isiragh deravçra ia damuam, mati aruem fefem ian mçkarzibagh ançdi</para>
  <para style="rem">Taim bikpela hevi tru bai i kamap, God bai i kisim bek olgeta manmeri bilong lain bilong yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" />Dughiar osçmtçzir kam otivamim, gumazamizir men ziaba Godçn akçnafarimçn aven itiba, God ua me iniam</para>
  <para style="rem">Taim bilong God i kisim bek yupela em i kam klostu pinis</para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" />God ua ia iniamin dughiam a roghçra izegha gçfa</para>
  <para style="rem">Taim dispela man i laik marit em i stap yet wantaim ol, ol i no inap tambu long kaikai</para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" />Gumazir mam amuimçn ikiam, egh a me ko ikçtçma, me dagheba ataghraghan kogham</para>
  <para style="rem">Taim em i kirap bek pinis long matmat, mipela i bin kaikai na dring wantaim em</para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" />Iesus mozimçn dçkafi, ezç e a koma dagheba ko dçpaba api</para>
  <para style="rem">Taim God i no mekim graun i kamap yet, na em i makim yumi pinis long pas wantaim Krais</para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" />Dughiar God tçghar nguazir kamçn ingaramim, e Krais ko poroghasa, God e ginaba</para>
  <para style="rem">Taim Krais i kamap ples klia, yumi bai Iukim em tru, na yumi bai kamap wankain olsem em yet</para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" />Dughiar Krais uabçra uabç akazim, e guizbangçram an ganam, egh e uaghan an mçrara otogham</para>
  <para style="rem">Taim Krais i kamap ples klia, yumi bai lukim em tru, na yumi bai kamap wankain olsem em yet</para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" />Krais uamategh nguazir kamçn izçtç, e uan damazibar deravçra an ganam. Egh an mçn otogham</para>
  <para style="rem">Taim mama i no karim mi yet, God i makim mi pinis, na long marimari bilong en, em i singautim mi long kamap man bilong em yet</para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" />Nan amebam tçghar na batamin dughiamçn God aposelçn ikiasa na ginaba. Egha a nan apangkuvigha ingangarir kam damuasa nan dia</para>
  <para style="rem">Taim mi no bin mekim yu i kamap yet long bel bilong mama, mi save long yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" />Kç tçghar amebamçn navir averiamçn nçn ingaramin dughiam, kç nç gçfogha nç amçsefe</para>
  <para style="rem">Taim Moses i litimapim han bilong en i go antap, ol ami bilong Israel i wok long winim pait</para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" />Moses uan dafarim amadazç a ghuavanadir dughiamçn, Israelian mçdorozir gumaziba uan apanibav sogha me abçri</para>
  <para style="rem">Taim ol i tok nogut long mi na spetim pes bilong mi, mi no bin haitim pes bilong mi long ol</para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" />Me akar ikurabar na mçgça nan guam gipari, ezç kç uan guam men modozir puvatç</para>
  <para style="rem">Taim ol i tok nogut long mi na spetim pes bilong mi, mi no bin haitim pes bilong mi long ol</para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" />Dughiar me na dçpova nan guam giparim, kç uan guam isa men modozir puvatç</para>
  <para style="rem">Taim yu stap laip, yu bin kisim olgeta gutpela samting. Na Lasarus em i kisim olgeta samting nogut. Tasol nau long dispela ples, bel bilong en i stap gutpela</para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" />Nç angamçra itir dughiam, nç bizir aghuiba bar a da ini. Ezç Lasarus bizir ikuraba ini. Darçghçn nguibar kamçn, an navim derazç a deragha iti</para>
  <para style="rem">Tasol dispela laip em i no laip bilong mi yet. Nogat. Krais em i stap laip insait long mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" />Ikçrçmçrir kç datçrçghçn itir kam, kç uabç kar nan ikçrçmçrim puvatç, kar Krais angamçra nan aven iti</para>
  <para style="rem">Tisa, mi laik lukluk</para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" />Tisa, kç ganasa ifonge</para>
  <para style="rem">Tok bilong God em i gat laip</para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" />Godçn Akam, an angamra iti</para>
  <para style="rem">Tok bilong God i save gut tru long olgeta tingting na laik bilong bel bilong yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" />Godçn Akam, a bar en nçghnçziba ko en navir averibar aven itir ifongiabagh fogha da tuisçsi</para>
  <para style="rem">Tok bilong mi bai i no inap kam bek nating long mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" />Nan akam, a pura uamategh na bagh izeghan kogham</para>
  <para style="rem">Tok em i bin kamap man, na em i kam i stap namel long mipela. Mipela i lukim pinis bikpela namba na strong bilong em</para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" />Akam, a gumazimçn mçn oto, egha a iza en tongçn iti. Ezç e an iziar ekiam ko gavgavimçn ganigha gçfa</para>
  <para style="rem">Tok na lo bilong God i stap klostu tru long yupela</para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" />Godçn akam ko an akar gavgavir dçkçriziba da bar ian boroghçra iti</para>
  <para style="rem">Tupela i go na i lukim hap Jisas i stap long en. Na long dispela de tupela i stap wantaim em</para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" />Aning ghua, Iesus ikezir danganimçn gani. Egha dughiar kamçn aning a ko iti</para>
  <para style="rem">Tupela i kamap wanpela bodi tasol</para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" />Aning nivafçzir vamçran oto</para>
  <para style="rem">Tupela i singautim ol manmeri bilong sios i kam bung. Na tupela i tokim ol long olgeta samting God i bin mekim long han bilong tupela</para>
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v" />Aning siosçn gumazamzibar diazç me iza uari akufa. Ezç aning God aningçn dafarimningçn amizir biziba bar dar gun me mçgei</para>
  <para style="rem">Wanem man namel long yupela i no bin mekim sin, em i ken tromoi namba wan ston long dispela meri</para>
  <para style="q">
    <verse number="32" style="v" />Ian tongçn gumazitam arazir ikuratam damighan kogh, a faragh dagçatam amizir kam mçkçnigh</para>
  <para style="rem">Wanpela man bilong yu bai i kamap hetman na em bai i bosim ol Israel long nem bilong mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="33" style="v" />Ian gumazitam gumazir dapanimçn otogh egh nan ziamçn Israelia gativagh men ganam</para>
  <para style="rem">Wanpela meri i stap, na em i pasim san olsem klos bilong en</para>
  <para style="q">
    <verse number="34" style="v" />Amizir mam, an aruemçn angazangarim korotiamçn mçn aneru</para>
  <para style="rem">Wanpela meri i stap, na em i pasim san olsem klos bilong en. Na mun i stap aninit long lek bilong en</para>
  <para style="q">
    <verse number="35" style="v" />Amizir mam, an aruemçn angazangarim korotiamçn mçn aneru, ezç iakçnim an suemningçn apengan iti</para>
  <para style="rem">Wanpela pikinini man i kamap pinis long yumi, em wanpela pikinini God i givim long yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="36" style="v" />Otarir mam, e bagh otogha gçfa, an otarir God e gançngizim</para>
  <para style="rem">Wanpela soldia i sutim sait bilong Jisas long spia. Na wantu blut wantaim wara i kapsait</para>
  <para style="q">
    <verse number="37" style="v" />Mçdorozir gumazir mam afuzim inigha Iesusçn ivim bçra. Ezç ghuzim ko dçpam zuamçra iri</para>
  <para style="rem">Wanpela yangpela meri i gat bel, na bai em i karim wanpela pikinini man</para>
  <para style="q">
    <verse number="38" style="v" />Amizir igiatam navim aseghçva otaritam bategham</para>
  <para style="rem">Wantok bilong mi, em i husat tru?</para>
  <para style="q">
    <verse number="39" style="v" />Nan namakam, a tinara?</para>
  <para style="rem">Win i sakim solwara i go bek na solwara i bruk tupela hap. Na long namel graun i drai olgeta na ol Israel i wokabaut long en i go long hap</para>
  <para style="q">
    <verse number="40" style="v" />Amçnim ongarim givava an tçvazç, a bigha akuar pumuningçn oto. Ezç aningçn tongçn itir nguazim a mçsçngi, ezç Israelia ghua ongarimçn vongçn ghue</para>
  <para style="rem">Win i sakim solwara i go bek na solwara i bruk tupela hap. Na long namel graun i drai olgeta na ol Israel i wokabaut long en i go long hap</para>
  <para style="q">
    <verse number="41" style="v" />Amçnim ongarim givava an tçvazç, a bigha akuar pumuningçn oto. Ezç aningçn tongçn itir nguazim a mçsçngi, ezç Israelia ghua ongarimçn vongçn ghue</para>
  <para style="rem">Wok king bilong en bai i no inap pinis</para>
  <para style="q">
    <verse number="42" style="v" />An atrivir ingangarim gçvaghan kogham</para>
  <para style="rem">Wokman i givim laip bilong em yet olsem ofa bilong tekewe sin bilong ol manmeri</para>
  <para style="q">
    <verse number="43" style="v" />Ingangarir gumazim, uan gumazamizibar arazir ikuraba gçn amangasa, ofan mçn uan mçkarzim ançngi</para>
  <para style="rem">Yangpela man, mi tokim yu, yu kirap</para>
  <para style="q">
    <verse number="44" style="v" />Gumazir igiam kç nç mçgei, nç dçkafigh</para>
  <para style="rem">Yangpela meri i no marit, em i save tingting planti long pasin bilong Bikpela na i laik stap holi</para>
  <para style="q">
    <verse number="45" style="v" />Amizir igiar paba puvatçzim, a Ekiamçn arazibagh nçghnçsi, egh God baghçvçra ikiasa</para>
  <para style="rem">Yu bin mekim save long ol birua bilong mipela, na long dispela pasin yu bin litimapim nem bilong mipela</para>
  <para style="q">
    <verse number="46" style="v" />Nç en apaniba mçzazim me gasegha, egha arazir kamçn nç en iziaba fe</para>
  <para style="rem">Yu dispela Mesaia. Pikinini Bilong Man em i mas karim planti pen</para>
  <para style="q">
    <verse number="47" style="v" />Nç Krais, God Ua e Iniasa Mçsevezir Gumazim. Gumazibar Otarim bar mçzazir ekiaba koma osçmtçziba iniam</para>
  <para style="rem">Yu go na autim tok bilong mi long ol manmeri bilong mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="48" style="v" />Nç nan gumazamiziba bagh mangç nan akamçn me mçkçm</para>
  <para style="rem">Yu go salim ol samting bilong yu, na dispela mani yu kisim yu mas givim long ol rabismanmeri, na yu kam bihainim mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="49" style="v" />Nç bizir nç itiba bar da amadaghçva dagçaba isç gumazir biziba puvatçzibar ançngigh, egh nan gçn izç</para>
  <para style="rem">Yu kisim em bek gen, tasol yu no ken ting em i wokboi nating. Nau em i brata tru bilong yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="50" style="v" />Nç uamategha a inigha gçfa, egh nç kamaghçn nçghnçghan markç, a nçn ingangarir gumazim. A datçrçghçn bar nçn aveghbuamra</para>
  <chapter number="13" style="c" />
  <para style="rem">Yu mas bihainim gut ol lo i go inap long Bikpela bilong yumi Jisas Krais i kamap ples klia</para>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" />Nç akar gavgaviba bar deragh dar gçn mangçvçra ikçtç, Krais Iesus azenim giram</para>
  <para style="rem">Yu mas tokim ol Israel olsem, 'Mi Yet, em i nem bilong God</para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" />Nç Israelia kamaghçn me mçkçm, Kç Uabç, kar Godçn iziam</para>
  <para style="rem">Yu Mesaia bilong God. Pikinini Bilong Man em i mas karim planti pen</para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" />Nç Godçn Mesaia. Gumazibar Otarim a mçzazir avçriba iniam</para>
  <para style="rem">Yu no ken sem long autim tok bilong Bikpela</para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" />Nç ekiamçn akunsç aghumsçghan markç</para>
  <para style="rem">Yu Pikinini bilong mi. Mi laikim yu tumas. Bel bilong mi em i amamas long yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" />Nç nan Otarim. Ezç kç bar nç gifonge. Kç nç bagha bar akonge</para>
  <para style="rem">Yu Pita. bai mi givim ol ki bilong kingdom bilong heven long yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" />Kç God Bizibagh Ativamin Dughiamçn kiba isçva nçn dafarim datçgham</para>
  <para style="rem">Yu save marimari long olgeta manmeri, long wanem, yu inap long wokim olgeta samting. Yu laikim olgeta samting i stap long graun</para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" />Nç nguazimçn itir biziba bar dagh ifonge, egh nç bar a dar ingaram. Kamaghçn nç gumazamiziba men apangkufi</para>
  <para style="rem">Yu was long ol sipsip bilong mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" />Nç nan gumazamiziba sipsipbar mçn men akuragh deraghvçra men gan</para>
  <para style="rem">Yu was long ol sipsip bilong mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" />Nç nan gumazamiziba sipsipbar mçn men akuragh deraghvçra men gan</para>
  <para style="rem">Yumi go daun na paulim tok ples bilong ol bai wan wan bilong ol i no ken save moa long toktok bilong ol arapela</para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" />E magçrç akar me mçgeim abçghrarightç, me uan akar mçngaribagh foghan kogh egh uariv kçman kogham</para>
  <para style="rem">yumi ken i go klostu long God, na yumi no ken pret. Em i man bilong marimari</para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" />E atiatingan koghçva Godçn boroghçn mangam. Godçn apangkuvim a gizçfa</para>
  <para style="rem">Yumi kirap bek na kisim laip. Namba wan em Krais. Na bihain yumi olgeta lain bilong en bai yumi kirap bek</para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" />E bar ua dçkavigh ikçrçmçrir zurara itim iniam. Krais bar en faraghtç, eghtç gçn e an adarazi, e bar moghçra ua dçkavam</para>
  <para style="rem">Yumi kirap hek na kisim laip. Namba wan em Krais. Na bihain yumi olgeta lain bilong en bai yumi kirap bek</para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" />E bar ua dçkavigh ikçrçmçrir zurara itim iniam. Krais bar en faraghtç, eghtç gçn e an adarazi, e bar moghçra ua dçkavam</para>
  <para style="rem">Yumi mas lusim olgeta kain samting i mekim yumi i no inap ran strong, na olgeta sin i save pas long yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" />Bizir e gami e pamten ivemari puvatçziba ko arazir kurar en mçkarzibar pogheziba, e bar moghçra da ategham</para>
  <para style="rem">Yumi mas makim wanpela man namel long-ol man i bin wokabaut wantaim yumi long olgeta taim Bikpela Jisas i bin i go i kam wantaim yumi, na em i mas kisim wok wantaim mipela bilong autim tok long Jisas i kirap bek</para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" />E gumazir zurara e ko ikia uaghan Iesus ko aruizir gumazitam a mçsçvam. Gumazir kam, mçgçrçgçar kamçn gun mçkçm suam, e Iesusçn garima, a ua dçkafi</para>
  <para style="rem">Yumi save hatwok na tingting planti long ol samting, tasol dispela i bekim wanem gutpela samting long yumi?</para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" />E mçghçgha bizibagh nçghnçgha da bagha pamten ingari, ezç bizir kaba man ikarvazir aghuimçn e dançngam?</para>
  <para style="rem">Yumi save krai long bel tasol, na yumi no inap long tokaut. Na long dispela pasin Holi Spirit yet i save pre bilong helpim yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" />E uan navir averiabar arai, egha e mçkçman ibura. Ezç dughiar kamçn Godçn Duam uabç e bagha God ko mçgça, an azangsçsi</para>
  <para style="rem">Yumi semim ol long ai bilong ol manmeri na kilim ol i dai</para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" />E gumazamizibar damazimçn aghumsçzim me dançngçva, me mçsueghtç me arçmçghiram</para>
  <para style="rem">Yumi wetim Bikpela bilong yumi Jisas Krais bai i kamap ples klia</para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" />E uan Ekiam Krais Iesus azenim girasa, e a bagha gara a mçzuai iti</para>
  <para style="rem">Yupela amamas wantaim mi. Wanpela sipsip bilong mi em i Ius, na mi painim na kisim bek pinis!</para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" />Nan sipsipçn mam ovengezç kç an apigha uam a ini, ezç ia na ko bar akongegh</para>
  <para style="rem">Yupela bai i kamap namba wan lain bilong i go kalabus long narapela ples. Na bai yupela i no inap mekim bikpela kaikai na pati moa</para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" />Ia mangç nguibar igharazimçn kalabusçn ikiamin adarasi, egh ua isar ekiabar amu daman kogham</para>
  <para style="rem">Yupela baptaisim ol long nem bilong Papa na bilong Pikinini na bilong Holi Spirit</para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" />Ia Afeziamçn ziam ko, an Borimçn ziam, ko Godçn Duamçn ziamçn me ru</para>
  <para style="rem">Yupela brukim dispela tempel, na long tripela de bai mi kirapim gen</para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" />Ia Godçn Dçpenir kam apçrigh, eghtç dughiar 3pla gçvaghtç kç uam an ingarigham</para>
  <para style="rem">Yupela bun i drai olgeta, bai mi givim win long yupela na bai yupela i kamap olsem ol manmeri gen</para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" />Ia agharir mçdiariba, kç amçnim ia dançngam, eghtç ia ua gumazamizibar mçn otivigh angamra ikiam</para>
  <para style="rem">Yupela i holim nem bilong Krais, na sapos long dispela ol i tok nogut long yupela, orait yupela i ken amamas</para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" />Me Kraisçn ziam bangçn me akar kuraba ia mçkçmtçma, eghtç ia bar akuegham</para>
  <para style="rem">Yupela i kamap pinis long maunten Saion, na long biktaun bilong God bilong i stap oltaim, em taun Jerusalem i stap long heven</para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" />Ia Saionçn nguibamçn otivigha gçfa, a Jerusalemçn nguibar overiamçn itim. Kar Godçn zurara itimçn nguibam</para>
  <para style="rem">Yupela i ken belgut na amamas tru, long wanem, bikpela pe i wetim yupela long heven</para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" />Ivezir bar ekiam ia mçzua Godçn Nguibamçn iti, kamaghçn ia naviba deragh bar akongegh</para>
  <para style="rem">Yupela i ken litimapim nem bilog Bikpela bilong yumi Jisas, na em i ken litimapim nem bilong yupela tu</para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" />Ia en Ekiam, Iesusçn iziam fç, eghtç a uaghan ian iziaba fam</para>
  <para style="rem">Yupela i lusim pinis lo bilong God, na yupela i holim strong pasin bilong ol manmeri tasol</para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" />Ia Godçn araziba ategha, uan ovavibar araziba faragha adarçsi</para>
  <para style="rem">Yupela i mas apim han bilong yupela na mekim pre bilong helpim ol manmeri; God i laik kisim bek olgeta manmeri</para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" />God gumazamiziba bar moghçra me iniasa. Ezç ia uan aghariba fegh gumazamzibar akurvaghsç God ko mçkçm</para>
  <para style="rem">Yupela i mas bihainim pasin bilong mi na wokabaut, olsem mi tu mi save bihainim pasin bilong Krais na wokabaut</para>
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v" />Ia nan arazibar gçn mangçva, mati kç Kraisçn arazibar gçn zui moghçn</para>
  <para style="rem">Yupela i mas bihainim rot bilong gutpela tingting</para>
  <para style="q">
    <verse number="32" style="v" />Ia nçghnçzir aghuimçn tuavimçn gçn mangç</para>
  <para style="rem">Yupela i mas i go mekim olgeta lain manmeri i kamap disaipel bilong mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="33" style="v" />Ia nguazimçn itir nguibaba bar dar mangç, gumazamiziba bar me damutç, me nan suren gumazamizibar otiv</para>
  <para style="rem">Yupela i mas i stap redi</para>
  <para style="q">
    <verse number="34" style="v" />Ia uari akçr mçzuam ikç</para>
  <para style="rem">Yupela i mas i stap strong, na bai yupela i kisim laip na i stap gut</para>
  <para style="q">
    <verse number="35" style="v" />Ia tuivigh gavgavigh ikç egh ikçrçmçrir aghuim iniam</para>
  <para style="rem">Yupela i mas kamap ol nupela manmeri, em ol manmeri God i mekim ol i kamap nupela na ol i stap olsem God yet</para>
  <para style="q">
    <verse number="36" style="v" />Ia gumazamizir igiabar otifi. God uabç navir igiar ian aven itibagh amizç, ia an mçn otifi</para>
  <para style="rem">Yupela i mas larim tok bilong Krais i stap strong insait long bel bilong yupela</para>
  <para style="q">
    <verse number="37" style="v" />Ia Kraisçn akam ateghtç, a ian navir averiabar ikç gavgafigh</para>
  <para style="rem">Yupela i mas lukaut gut bai yupela i save gut long laik bilong Bikpela</para>
  <para style="q">
    <verse number="38" style="v" />Ia uan daroriba deravçra dar gan, egh arazir God damutç a bar akongeghamiba, ia da buri dagh fogh dar amu</para>
  <para style="rem">Yupela i mas lukluk long nupela samting mi laik mekim</para>
  <para style="q">
    <verse number="39" style="v" />Ia bizir igiar damuamiba bagh gan</para>
  <para style="rem">Yupela i mas pre na askim God long givim ol samting long yupela, na em bai i givim long yupela</para>
  <para style="q">
    <verse number="40" style="v" />Ia biziba uari dançngsç God ko mçkçm an azangsçghtç, a biziba ia dançngam</para>
  <para style="rem">Yupela i mas rausim olgeta olpela yis, bai yupela i ken i stap olsem nupela bret i no gat yis</para>
  <para style="q">
    <verse number="41" style="v" />Ia yisçn ghuriba batuegh, egh ia deraghvçra ikç, mati bretçn igar yis puvatçzim mçn ikiam</para>
  <para style="rem">Yupela i mas rausim olgeta olpela yis, bai yupela i ken i stap olsem nupela bret i no gat yis</para>
  <para style="q">
    <verse number="42" style="v" />Ia yisçn ghuriba batuegh, egh ia deraghvçra ikç, mati bretçn igar yis puvatçzim mçn ikiam</para>
  <para style="rem">Yupela i mas sori long ol manmeri, olsem Papa bilong yupela em i save sori long ol</para>
  <para style="q">
    <verse number="43" style="v" />God ian apangkuvi moghçn, ia gumazamzibar apangkuv</para>
  <para style="rem">Yupela i mas tanim bel na bilip long Gutnius</para>
  <para style="q">
    <verse number="44" style="v" />Ia navibagh iragh, akar aghuim nçghnçzir gavgavim an ikç</para>
  <para style="rem">Yupela i mas tingim dispela taim yupela i bin stap wokboi nating long Isip, na long bikpela strong bilong mi, mi God, Bikpela bilong yupela, mi bin kisim yupela i kam</para>
  <para style="q">
    <verse number="45" style="v" />Ia Isipçn kantrin ingangarir gumazir kçnibar ikezir dughiar kam gçnçghnçgh. Kç Ikiavçra Itir God, kç uan gavgavir ekiamçn, uan dafarimningçn, ia nigha azenan ize</para>
  <para style="rem">Yupela i mas was i stap. Yupela i no save wanem taim Bikpela bai i kam</para>
  <para style="q">
    <verse number="46" style="v" />Ia uari bagh gan ikç. Ia fozir puvatç, Ekiam manadazokçn ua izam</para>
  <para style="rem">Yupela i mas wok long kisim ol samting bilong antap. Long dispela ples antap, Krais i sindaun long han sut bilong God</para>
  <para style="q">
    <verse number="47" style="v" />Ia bizir pçn itiba inisç pamten ingar, nguibar pçn itim, Krais Godçn agharir guvim gaperaghav iti</para>
  <para style="rem">Yupela i mas wokabaut long pasin bilong laikim tru ol arapela, olsem Krais i bin laikim yumi fri</para>
  <para style="q">
    <verse number="48" style="v" />Ia igharaz darazigh ifongezir arazimçn daru, mati Krais e gifongezç moghçn</para>
  <para style="rem">Yupela i no inap i stap aninit long God na long mani wantaim</para>
  <para style="q">
    <verse number="49" style="v" />Ia God ko dagçaba, vçrara aningçn apengan ikian kogham</para>
  <para style="rem">Yupela i no inap i stap aninit long God na long mani wantaim</para>
  <para style="q">
    <verse number="50" style="v" />Ia God ko dagçaba, vçrara aningçn apengan ikian kogham</para>
  <chapter number="14" style="c" />
  <para style="rem">Yupela i no ken skruim wanpela nupela Lo long dispela Lo bilong God. Yupela i mas bihainim olgeta dispela Lo</para>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" />God ia gançdir akar gavgavir kaba, ia ua akar igharazitam dagh isçn darçghan markç. Ia akar gavgavir kaba bar dar gçn mangç</para>
  <para style="rem">Yupela i olsem haus bilong God</para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" />Ia mati Godçn Dçpenim</para>
  <para style="rem">Yupela i stap ples klia olsem wanpela pas i kam long Krais</para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" />Ia bar azenara iti, mati akçnafarir mam Krais an osirizç e a inigha ize</para>
  <para style="rem">Yupela i wok long painim mi.</para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" />Ia ghaze, ia datçrçghçn Ekiam bagha gara iti.</para>
  <para style="rem">Yupela i wok long painim mi. Orait wantu bai mi kam na mi slip long haus bilong mi.</para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" />Ia ghaze, ia datçrçghçn Ekiam bagha gara iti. Eghtç kç zuamçra izç uan Dçpenimçn ikiam.</para>
  <para style="rem">Yupela Israel, harim gut. Yupela i mas laikim tumas God, Bikpela bilong yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" />O Israelia, ia deravçram oragh. Ikiavçra Itir God, a en God, eghtç ia bar a gifongegh</para>
  <para style="rem">Yupela kam long mi na bai yupela i stap gut. Bai mi mekim kontrak wantaim yupela, na dispela kontrak bai i stap oltaim</para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" />Ia na bagh izç deraghvçra ikiam. Eghtç kç ia ko Akar Gavgavir Dçkçrçzim damu, eghtç a zurara ikç mamaghçra ikiam</para>
  <para style="rem">Yupela kam long mi na bai yupela i stap gut: Bai mi mekim kontrak wantaim yupela, na dispela kontrak bai i stap oltaim</para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" />Ia na bagh izçtç ia deraghvçra ikiam. Eghtç kç Akar Gavgavir Dçkçrçzim ia ko damutç, a ikç mamaghçra ikiam</para>
  <para style="rem">Yupela kam long mi na bai yupela i stap gut. Bai mi mekim kontrak wantaim yupela, na dispela kontrak bai i stap oltaim</para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" />Ia na bagh izçtç ia deraghvçra ikiam. Eghtç kç Akar Gavgavir Dçkçrçzim ia ko damutç, a ikç mamaghçra ikiam</para>
  <para style="rem">Yupela man bilong Galili, bilong wanem yupela i sanap nating na lukluk i go long skai? Jisas i go long heven</para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" />Ia Galilin gumaziba, ia tizim bagha pura tuivighav ikia overiamçn gari? Iesus uan Nguibamçn ghu</para>
  <para style="rem">Yupela man bilong Galili, bilong wanem yupela i sanap nating na lukluk i go long skai? Jisas i go long heven</para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" />Ia Galilin gumaziba, ia tizim bagha pura tuivighav ikia overiamçn gari? Iesus uan Nguibamçn ghu</para>
  <para style="rem">Yupela ol manmeri i bin kisim baptais na i pas wantaim Krais, yupela olgeta i bin pasim Krais olsem man i pasim longpela klos bilong en</para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" />Ia gumazamizir ruegha Iesus ko pogheziba, ia gumazim inim ikezç moghçn Krais isa uan ivariam gike</para>
  <para style="rem">Yupela ol manmeri i stap rabis, yupela i ken amamas. Tasol yupela ol maniman, yupela lukaut</para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" />Gumazamizir onganarazibagh amiba, ia bar akongegh. Ezç ia dagçar avçriba itir gumaziba, ia uari bagh ganigh</para>
  <para style="rem">Yupela olgeta i stap bodi bilong Krais</para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" />Ia bar moghçra Kraisçn nivafçzimçn mçn iti</para>
  <para style="rem">Bikpela bai i salim ol ensel bilong en i go, na em bai i bungim ol manmeri em i bin makim bilong em yet</para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" />Ekiam uan enselba amadaghtç, me mangçva God mçsevezir gumazamiziba men aku a bagh izam</para>
  <para style="rem">Na bai mi putim weI i gat gutpela smel long skin bilong ol, na bai ol i amamas, na krai bilong ol bai i pinis</para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" />Eghtç kç borer mughuriar aghuim zuim isç men mçkarzibagh aghuightç men arareba gçvaghtç me bar akongegham</para>
  <para style="rem">Rit i kam long buk bilong Jenesis</para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" />Akar kam, a Faraghavçram Otivizir Bizibar Akçnafarim, o Jenesis, an aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long buk bilong Eksodas</para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" />Akar kam, a Ua Me Inimçn Akçnafarim, o Eksodas, an aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long buk bilong Daniel</para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" />Akar kam, Godçn akam inigha izir gumazim Daniel, an osiri</para>
  <para style="rem">Rit i kam long buk bilong Eksodas</para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" />Akar kam, a Ua Me Inimçn Akçnafarim, o Eksodas, an aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long buk bilong Gutpela na Stretpela Tingting</para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" />Akar kam, a Nçghnçzir Aghuimçn Akçnafarim, o Gutpela na Stretpela Tingting, an aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long buk bilong Jenesis</para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" />Akar kam, a Faraghavçram Otivizir Bizibar Akçnafarim, o Jenesis, an aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long buk bilong Jop</para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" />Akar kam, akçnafarir Job osirizimçn aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long buk bilong Josua</para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" />Akar kam, akçnafarir Josua osirizimçn aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long buk bilong Levitikas</para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" />Akar kam, Ofa Gamir Gumazibar Ingangaribar Akçnafarim, o Levitikas, an aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long buk bilong Lo</para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" />Akar kam, Moses Osirizir Arazibar Akçnafarim, o Diuteronomi, an aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long buk bilong Namba</para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" />Akar kam, Israelian Dçbobonimçn Akçnafarim, o Namba, an aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long buk bilong Nehemia</para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" />Akar kam, akçnafarir Nehemia osirizimçn aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long buk bilong Namba</para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" />Akar kam, Israelian Dçbobonimçn Akçnafarim, o Namba, an aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long buk bilong Provep o Gutpela Sindaun</para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" />Akar kam, a Dabirabir Aghuimçn Akurvaghamin Akabar Akçnafarim, an aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long buk bilong profet Aisaia</para>
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v" />Akar kam, Godçn akam inigha izir gumazim Aisaia, an osiri</para>
  <para style="rem">Rit i kam long buk bilong profet Amos</para>
  <para style="q">
    <verse number="32" style="v" />Akar kam, Godçn akam inigha izir gumazim Amos, an osiri</para>
  <para style="rem">Rit i kam long buk bilong profet Baruk</para>
  <para style="q">
    <verse number="33" style="v" />Akar kam, Godçn akam inigha izir gumazim Baruk, an osiri</para>
  <para style="rem">Rit i kam long buk bilong profet Daniel</para>
  <para style="q">
    <verse number="34" style="v" />Akar kam, Godçn akam inigha izir gumazim Daniel, an osiri</para>
  <para style="rem">Rit i kam long buk bilong profet Esekiel</para>
  <para style="q">
    <verse number="35" style="v" />Akar kam, Godçn akam inigha izir gumazim Esekiel, an osiri</para>
  <para style="rem">Rit i kam long buk bilong profet Habakuk</para>
  <para style="q">
    <verse number="36" style="v" />Akar kam, Godçn akam inigha izir gumazim Habakuk, an osiri</para>
  <para style="rem">Rit i kam long buk bilong profet Hosea</para>
  <para style="q">
    <verse number="37" style="v" />Akar kam, Godçn akam inigha izir gumazim Hosea, an osiri</para>
  <para style="rem">Rit i kam long buk bilong profet Jeremaia</para>
  <para style="q">
    <verse number="38" style="v" />Akar kam, Godçn akam inigha izir gumazim Jeremaia, an osiri</para>
  <para style="rem">Rit i kam long buk bilong profet Joel</para>
  <para style="q">
    <verse number="39" style="v" />Akar kam, Godçn akam inigha izir gumazim Joel, an osiri</para>
  <para style="rem">Rit i kam long buk bilong profet Jona</para>
  <para style="q">
    <verse number="40" style="v" />Akar kam, Godçn akam inigha izir gumazim Jona, an osiri</para>
  <para style="rem">Rit i kam long buk bilong profet Maika</para>
  <para style="q">
    <verse number="41" style="v" />Akar kam, Godçn akam inigha izir gumazim Maika, an osiri</para>
  <para style="rem">Rit i kam long buk bilong profet Malakai</para>
  <para style="q">
    <verse number="42" style="v" />Akar kam, Godçn akam inigha izir gumazim Malakai, an osiri</para>
  <para style="rem">Rit i kam long buk bilong profet Sefanaia</para>
  <para style="q">
    <verse number="43" style="v" />Akar kam, Godçn akam inigha izir gumazim Sefanaia, an osiri</para>
  <para style="rem">Rit i kam long buk bilong profet Sekaraia</para>
  <para style="q">
    <verse number="44" style="v" />Akar kam, Godçn akam inigha izir gumazim Sekaraia, an osiri</para>
  <para style="rem">Rit i kam long buk bilong Provep o Gutpela Sindaun</para>
  <para style="q">
    <verse number="45" style="v" />Akar kam, a Dabirabir Aghuimçn Akurvaghamin Akabar Akçnafarim, an aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long buk bilong Revelesen</para>
  <para style="q">
    <verse number="46" style="v" />Akar kam, a Mogomer Akar Aghuriaghçrçzimçn Akçnafararim, o Revelesen, an aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long buk bilong Saveman</para>
  <para style="q">
    <verse number="47" style="v" />Akar kam, a Fofozir Gumazimçn Akçnafarimçn aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long buk bilong Sirak</para>
  <para style="q">
    <verse number="48" style="v" />Akar kam, a Sirakçn Akçnafarimçn aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long namba tu buk bilong ol King</para>
  <para style="q">
    <verse number="49" style="v" />Akar kam, a Israelia ko Judabar Atrivibar Akçnafarir Namba Tu, o 2 Atriviba, an aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long namba tu buk bilong ol Makabi</para>
  <para style="q">
    <verse number="50" style="v" />Akar kam, Makabin akçnafarir namba 2çn aven iti</para>
  <chapter number="15" style="c" />
  <para style="rem">Rit i kam long namba tu buk bilong Samuel</para>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" />Akar kam, akçnafarir namba 2 Samuel osirizimçn aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long namba tu buk bilong Stori bilong ol King</para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" />Akar kam, an Atrivibar Eghaghanibar Akçnafarir Namba Tu, o 2 Eghaghaniba, an aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long namba tu buk bilong Samuel</para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" />Akar kam, akçnafarir namba 2 Samuel osirizimçn aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long namba tu pas Pita i raitim</para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" />Akar kam, akçnafarir namba 2 Pita osirizimçn aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long namba tu pas Pol i raitim long ol Korin</para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" />Akar kam, akçnafarir namba 2 Pol Korinçn gumazamiziba baghava an osirizimçn aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long namba tu pas Pol i raitim long Timoti</para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" />Akar kam, akçnafarir namba 2 Pol Timoti baghava an osirizimçn aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long namba tu pas Pol i raitim long ol Korin</para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" />Akar kam, akçnafarir namba 2 Pol Korinçn gumazamiziba baghava an osirizimçn aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long namba tu pas Pol i raitim long ol Tesalonaika</para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" />Akar kam, akçnafarir namba 2 Pol Tesalonaikan gumazamiziba baghava an osirizimçn aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long namba tu pas Pol i raitim long Timoti</para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" />Akar kam, akçnafarir namba 2 Pol Timoti baghava an osirizimçn aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long namba wan buk bilong Stori Bilong ol King</para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" />Akar kam, an Atrivibar Eghaghanibar Akçnafarir Faragha Zuim, o 1 Eghaghaniba, an aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long namba wan buk bilong ol King</para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" />Akar kam, a Israelia ko Judabar Atrivibar Akçnafarir Faragha Zuim, o 1 Atriviba, an aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long namba wan buk bilong Samuel</para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" />Akar kam, akçnafarir faragha zuim, Samuel osirizimçn aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long namba wan buk bilong Stori bilong ol King</para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" />Akar kam, an Atrivibar Eghaghanibar faragha zuir akçnafarim, o 1 Eghaghaniba, an aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long namba wan pas Jon i raitim</para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" />Akar kam, akçnafarir faragha zuim, Jon an osirizimçn aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long namba wan pas Pita i raitim</para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" />Akar kam, akçnafarir faragha zuim, Pita an osirizimçn aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long namba wan pas Pol i raitim long ol Korin</para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" />Akar kam, akçnafarir faragha zuim, Pol Korinçn gumazamiziba baghava an osirizimçn aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long namba wan pas Pol i raitim long ol Tesalonaika</para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" />Akar kam, akçnafarir faragha zuim, Pol Tesalonaikan gumazamiziba baghava an osirizimçn aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long namba wan pas Pol i raitim long ol Korin</para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" />Akar kam, akçnafarir faragha zuim, Pol Korinçn gumazamiziba baghava an osirizimçn aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long namba wan pas Pol i raitim long Timoti</para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" />Akar kam, akçnafarir faragha zuim, Pol Timoti baghava an osirizimçn aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long pas i go long ol Hibru</para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" />Akar kam, a Hibrun akçnafarimçn aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long pas Jems i raitim</para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" />Akar kam, akçnafarir Jems osirizimçn aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long pas Pol i raitim long ol Rom</para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" />Akar kam, akçnafarir Pol Romçn gumazamiziba baghava an osirizimçn aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long pas Pol i raitim long ol Efesus</para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" />Akar kam, akçnafarir Pol Efesusçn gumazamiziba baghava an osirizimçn aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long pas Pol i raitim long ol Filipai</para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" />Akar kam, akçnafarir Pol Filipain gumazamiziba baghava an osirizimçn aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long pas Pol i raitim long ol Galesia</para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" />Akar kam, akçnafarir Pol Galesian gumazamiziba baghava an osirizimçn aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long pas Pol i raitim long ol Kolosi</para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" />Akar kam, akçnafarir Pol Kolosin gumazamiziba baghava an osirizimçn aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long pas Pol i raitim long ol Rom</para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" />Akar kam, akçnafarir Pol Romçn gumazamiziba baghava an osirizimçn aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long pas Pol i raitim long Taitas</para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" />Akar kam, akçnafarir Pol Taitas baghava an osirizimçn aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long pas Poli raitim long Filemon</para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" />Akar kam, akçnafarir Pol Filemon baghava an osirizimçn aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long Wok bilong ol Aposel</para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" />Akar kam, an Aposelbar Ingangaribar Akçnafarimçn aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long Wok bilong ol Aposel</para>
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v" />Akar kam, an Aposelbar Ingangaribar Akçnafarimçn aven iti</para>
  <para style="rem">Rit i kam long Wok bilong ol Aposel</para>
  <para style="q">
    <verse number="32" style="v" />Akar kam, an Aposelbar Ingangaribar Akçnafarimçn aven iti</para>
  <para style="rem">Rit kam long buk bilong Sirak</para>
  <para style="q">
    <verse number="33" style="v" />Akar kam, a Sirakçn Akçnafarimçn aven iti</para>
  <para style="rem">Stori bilong Jisas Krais i karim pen na i dai, Jon i raitim</para>
  <para style="q">
    <verse number="34" style="v" />Kar, Krais Iesus mçzazim inigha aremezir eghaghanim, Jon an osiri</para>
  <para style="rem">Stori bilong Jisas Krais i karim pen na i dai, Luk i raitim</para>
  <para style="q">
    <verse number="35" style="v" />Kar, Krais Iesus mçzazim inigha aremezir eghaghanim, Luk an osiri</para>
  <para style="rem">Stori bilong Jisas Krais i karim pen na i dai, Mak i raitim</para>
  <para style="q">
    <verse number="36" style="v" />Kar, Krais Iesus mçzazim inigha aremezir eghaghanim, Mak an osiri</para>
  <chapter number="16" style="c" />
  <para style="rem">Bikpela, pre bilong mi i go long yu.</para>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" />O Ekiam, nan azangsçzim nç bagha zui.</para>
  <para style="rem">Bikpela i save marimari na mipela i orait.</para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" />Ekiamçn apangkuvim itima e dera.</para>
  <para style="rem">Bikpela, mi singsing amamas long marimari bilong yu.</para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" />Ekiam, kç nçn apangkuvir arazim bagha bar akuegha ighabagh ami.</para>
  <para style="rem">Bikpela, olgeta kantri bilong graun bai i lotu long yu.</para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" />Ekiam, nguazimçn kantriba bar moghçra nçn iziam fam.</para>
  <para style="rem">Jon i tok olsem, "Wanpela man bai i kam, na strong bilong em i winim strong bilong mi. Em bai i baptaisim yupela long Holi Spirit na long paia."</para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" />Jon ghaze,"Gumazir man a izam, and gavgavim bar na gafira, A Godçn Duam ko avimçn ia ruam.</para>
  <para style="rem">Ol manmeri i no inap kisim laip long bret tasol. Nogat. Ol i mas bihainim olgeta tok bilong God tu na bai ol i kisim laip.</para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" />Gumazamiziba bretra damçva angamra ikian kogham. Me uaghan Godçn akabar gçn mangç zurara ikiam.</para>
  <para style="rem">Insait long klaut maus bilong Papa i tok olsem, "Dispela em i Pikinini bilong mi, mi laiklm em tumas, na mi amamas long em. Yupela harim tok bilong em."</para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" />Overiamçn ghuariabar aven Afeziamçn akam ghaze,"Kar nan otarim, kç bar a gifueha a bagha bar akonge. Ia an akaba baragh."</para>
  <para style="rem">Yu mas tokim ol Israel olsem, 'Mi Yet', em i nem bilong God. Na em i bin salim mi na mi kam long yupela.</para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" />Nç Israelia mçkçm suam, Kç Uabç kç Godçn iziam. A ia bagha na amadazç kç ize.</para>
  <para style="rem">Ol man i bin raitim ol dispela stori bilong lain bilong Moses, bilong givim gutpela tingting long yumi ol manmeri.</para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" />Gumazir Mosesçn adarazir eghaghaniba osiriziba, nçghnçzir aghuiba e dançngasa da osiri.</para>
  <para style="rem">Bikpela i tok olsem, "Yupela i mas tanim bel. Kingdom bilong heven em i kam klostu pinis."</para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" />Ekiam ghaze,"God bizibagh ativagh dar ganamin dughiam a roghçra izegha gçfa, ezç ia uan navibagh iragh.</para>
  <para style="rem">Sapos yupela i no tanim bel, orait wankain hevi bai i kamap long yupela olgeta.</para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" />Ia navibagh iraghan koghtç, osçmtçzir magh garir kamçra bar moghçra ia bativam.</para>
  <para style="rem">Ol manmeri bilong God i kamap long graun God i bin promisim ol, na ol i mekim bikpela kaikai bilong Pasova.</para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" />Godçn gumazamiziba ghua a me ko akam akçrizir nguazimçn ghue, egha dughiar a me ataghizç me azenan izezim (pasova) gçnçghnçgha isar ekiam gami.</para>
  <para style="rem">Bai mi kirap na mi go bek long Papa bilong mi. Na bai mi tokim em olsem, "Papa, mi bin mekim sin long God na long yu."</para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" />Kç dçkavigh uamategh uan afeziam bagh mangam. Egh an mçkçm suam,"Afeziam, kç God ko nçn damazimçn arazir kuram gami.</para>
  <para style="rem">Yupela i mas lukluk long nupela samting mi laik mekim. Na bai mi mekim ol wara i ran long dispela hap na ol manmeri mi bin makim bilong mi yet, ol i ken dring.</para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" />Ia bizir igiar kç damuamim bagh gan. Kç dçpabar amightç da danganir kabagh ivemar, gumazamizir kç ua baghavçra inabazçba, me aneremam.</para>
  <para style="rem">Yupela i mas tanim bel tru na kam bek long mi. Long wanem, mi pulap long marimari na pasin isi.</para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" />Apangkuvir arazim ko navir amçrçzim na gizçfa. Ezç ia guizbangçra uan navibagh iragh na bagh izç.</para>
  <para style="rem">Krais i daunim em yet na i bihainim tok bilong God, i go inap long em i dai, yes, inap long em i dai long diwai kros. Long dispela as tasol God i litimapim Jisas na mekim em i stap antap tru. Na God i givim em wanpela nem i gutpela tru na i winim olgeta arapela nem.</para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" />Krais bar uabç abçragha Godçn akabar gçn ghuava temer ighuvimçn areme. Bizir kam baghavçra God Iesus fegha a isa pçn mar anefa. Egha God iziar ghuir mam a gançngi, ziar kam a ziaba bar dagh afira.</para>
  <para style="rem">God, yu ken marimari na blesim mipela.</para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" />God nç en apangkuvigh deravçrama e damu.</para>
  <para style="rem">Em i salim mi long telimautim gutmius long ol tarangu.</para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" />A gumazir onganarazibagh amiba akam me mçkçmasa na amada.</para>
  <para style="rem">Yupela wan wan i mas laikim tru ol arapela olsem mi bin laikim yupela.</para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" />Kç ia gifongezç moghçn, ia vaghvagh uarira uarigh ifongegh.</para>
  <para style="rem">Krais i daunim em yet na em i bihainim tok bilong God, i go inap long em i dai, yes, inap long em i dai long diwai kros.</para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" />Krais bar uabç abçragha Godçn akabar gçn ghuava temer ighuvimçn areme.</para>
  <para style="rem">Long dispela as tasol God i litimapim Jisas na mekim em i stap antap tru.</para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" />Bizir kam baghavçra God Iesus fegha a isa pçn mar anefa.</para>
  <para style="rem">Na God i givim em wanpela nem i gutpela tru na i winim olgeta narape1a nem.</para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" />Egha God iziar ghuir mam a gançngi, ziar kam a ziaba bar dagh afira.</para>
  <para style="rem">Yupela wan wan i mas laikim tru ol arapela, olsem mi bin laikim yupela.</para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" />Kç ia gifongezç moghçn, ia vaghvagh uarira uarigh ifongegh.</para>
  <para style="rem">Na Papa bilong mi bai i laikim em.</para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" />Eghtç nan afeziam a gifuegham.</para>
  <para style="rem">Na bai mitupela i kam long em.</para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" />Egh ga a bagh izam.</para>
  <para style="rem">Na bai em i kirapim tingting bilong yupela na bai yupela i tingim gen olgeta tok mi bin givim long yupela.</para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" />Eghtç a ian nçghnçziba ua da fçtç ia akar kç ia mçkemezçba uamategh dagh nçghnçgham.</para>
  <para style="rem">Mi save stap wantaim yupela olgeta de, i go inap long dispela taim i pinis. Na God i kisim em i go long heven.</para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" />K dughiaba vaghvagha zurara ia ko ikç mangçtç dughiar kam gçvagham. Ezç God a inigha uan nguibamçn ghu.</para>
  <para style="rem">Olsem pikinini i no gat papamama. Nogat. Mi bai kam long yupela.</para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" />ia borir asaghasazibar mçn ikian kogham. Puvatç. Kç ia bagh izam.</para>
  <para style="rem">Na kirapim pasin bilong laikim ol arapela insait long ol.</para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" />Egh uarigh ifuer arazir kam men tongçn a damightç a gavgavigham.</para>
  <para style="rem">Em dispela God tasol, bipo tru em i stap, na nau em i stap, na bihain bai em i kam.</para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" />Godçn kamçra, a fomçra ike, a darçghçn iti, egh a gçn ikçvçra ikiam.</para>
  <para style="rem">Sapos wanpela man o meri i kaikai dispela bret, em bai i gat laip i stap oltaim.</para>
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v" />Gumazim o amizim bretçn kamra amegh, an ikçrçmçrim ikç kamaghçra ikiam.</para>
  <para style="rem">Bai yumi ken i stap long lait na strong bilong Bikpela Jisas Krais.</para>
  <para style="q">
    <verse number="32" style="v" />E Ekiamçn angazangarim ko an gavgavimçn aven ikiam.</para>
  <para style="rem">Na em i salim mi i kam long tokaut long ot manmeri i stap long kalabus long ol i ken lusim kalabus na i go fri.</para>
  <para style="q">
    <verse number="33" style="v" />A kalabusçn itir gumazamiziba me mçkçmasa na amadazç kç ize. Eghtç me fçrighregh mangam.</para>
  <para style="rem">Na em i salim mi i kam long tokaut long ol manmeri i stap long kalabus long ol i ken lusim kalabus na i go fri.</para>
  <para style="q">
    <verse number="34" style="v" />A kalabusçn itir gumazamiziba me mçkçmasa na amadazç kç ize. Eghtç me fçrighregh mangam.</para>
  <para style="rem">"Yupela kam bihainim mi, na bai mi lainim yupela long pasin bilong kisim ol manmeri."</para>
  <para style="q">
    <verse number="35" style="v" />Ia nan gçn izçtç, kç gumaziba isir arazim ian akaka.</para>
  <para style="rem">Bikpela pe i wetim yupela long heven."</para>
  <para style="q">
    <verse number="36" style="v" />Ivezir ekiam Godçn Nguibamçn ikia ia mçzuai.</para>
  <para style="rem">Yupela wan wan i mas laikim tru ol arapela, olsem mi bin laikim yupela.</para>
  <para style="q">
    <verse number="37" style="v" />Kç ia gifongezç moghçn ia uarira urigh ifongegh.</para>
  <para style="rem">Yupela save givim tok i gat laip long ol.</para>
  <para style="q">
    <verse number="38" style="v" />Akar angamçra itim, ia a isa me mçgei.</para>
  <para style="rem">Yumi go telimautim Gutnius long olgeta lain manmeri.</para>
  <para style="q">
    <verse number="39" style="v" />E mangç akar aghuim isç gumazamiziba me mçkçmam.</para>
  <para style="rem">Em i mekim olsem bilong olgeta manmeri i bilip long em ol i no ken lus. Nogat. Bai ol i kisim laip i stap gut oltaim oltaim.</para>
  <para style="q">
    <verse number="40" style="v" />A kamaghçn damutç gumazamizir nçghnçzir gavgavim an itiba me ovengan kogham. Puvatç. me ikçrçmçrir aghuarim iniam.</para>
  <para style="rem">God i kam pinis bilong helpim ol manmeri bilong en.</para>
  <para style="q">
    <verse number="41" style="v" />God uan gumazamizibar akurvaghasa izegha gçfa.</para>
  <para style="rem">God i laikim yumi pastaim. Olsem na em i bin salim Pikinini Man bilong en i kam long graun bilong lusim ol sin bilong yumi.</para>
  <para style="q">
    <verse number="42" style="v" />God bar e gifuegha, uan otarim nguazir kamçn anemadazç a izegha en arazir kuraba agçfa.</para>
  <para style="rem">Na yupela i mas larim tok bilong Krais i stap strong insait long bel bilong yupela.</para>
  <para style="q">
    <verse number="43" style="v" />Ia Kraisçn akam ateght a ian navir averiabar ikç gavgafigh.</para>
  <para style="rem">Tok bilong yu tasol i save givim laip i stap gut oltaim oltaim.</para>
  <para style="q">
    <verse number="44" style="v" />Nçn akamra ikçrçmçrir aghuarim zuraram anençdi.</para>
  <para style="rem">Ol i save stap strong na ol i karim kaikai i stap.</para>
  <para style="q">
    <verse number="45" style="v" />me gavgavigha ika bava dagheba iti.</para>
  <para style="rem">Na long strong bilong Holi Spirit yumi save singaut long God olsem, "Aba, Papa."</para>
  <para style="q">
    <verse number="46" style="v" />Godçn Duamçn gavgavimra e God kamaghçn a dçborava an dei,"O, nan Afeziam."</para>
  <para style="rem">Yupela i no save wanem de Bikpela bilong yupela bai i kam.</para>
  <para style="q">
    <verse number="47" style="v" />Ia uan Ekiam izamin dughiam a gçfozir puvatç.</para>
  <para style="rem">Yupela i mas i stap redi. Pikinini Bilong Man bai i kam long wanpela taim yupela i no ting em bai i kam.</para>
  <para style="q">
    <verse number="48" style="v" />Ia gan egh mçzuam ikç. Ia okçnçghnightç dughiar kamçn Gumazibar Otarim izçva otogham.</para>
  <para style="rem">I no gat wanpela inap i kam long Papa long narapela rot. Nogat. Long mi tasol."</para>
  <para style="q">
    <verse number="49" style="v" />Gumazitam afeziam mangçsç tuavir igharazitamçn mangçghan kogham. Puvatç. Kçrara tuavim.</para>
  <chapter number="17" style="c" />
  <para style="rem">Dispela tok em i dispela gutnius ol i bin autim long yupela.</para>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" />Akar kam, an Akar aghuir kam me an gun ia mçkeme.</para>
  <para style="rem">God i laik bai yupela ol manmeri i pas wantaim Krais Jisas i mas mekim olsem.</para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" />Godçn kamagh ifonge, ia gumazamiziba Krais ko porogh ikç.</para>
  <para style="rem">Ating i no gat man bilong i kam bek na litimapim nem bilong God, a? Dispela man bilong narapela lain, em wanpela tasol?</para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" />Gumazir ua izç Godçn iziam famba ti puvatçghama? Igharaz darazir Gumazim, a ti uabçra?</para>
  <para style="rem">Em i save gut tru long olgeta tingting na laik bilong bel bilong yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" />An en naviba ko nçghnçziba ko ifongiaba bar adagh fo.</para>
  <para style="rem">Na em i givim mipela wok bilong autim dispela tok, bilong em i ken mekim ol birua i kamap wanbel wantaim em.</para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" />Apaniba a ko navir vamçra ikiasa, an akar kam akunamin ingangarim e gançngi.</para>
  <para style="rem">Em i gat biknem tru na strong bilong kisim olgeta samting. I tru.</para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" />Ia iziar ekiam ikia, biziba iniamin gavgavir bar ekiam iti.</para>
  <para style="rem">Yupela i mas sanap na litimapim het bilong yupela, long wanem, taim bilong God i kisim bek yupela em i kam klostu pinis.</para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" />God ia iniamin dughiam a roghçra izegha gçfa, kamaghçn, ia tuivigh ua dapaniba fegh gan.</para>
  <para style="rem">God i ken mekim gut long dispela king i kam long lain bilong tumbuna bilong yumi, Devit.</para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" />Atrivir en inazim Devitçn ziamçn izim, God bar deragh a damu.</para>
  <para style="rem">Orait wantu bai mi kam na mi stap long haus bilong mi.</para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" />Eghtç kç bar zuamçra izegh uan dçpenimçn ikiam.</para>
  <para style="rem">Mipela i lukim pinis bikpela namba na strong bilong em.</para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" />E an iziar ekiam ko gavgavimçn ganigha gçfa.</para>
  <para style="rem">Em i autim tok bilong dispela lait bai olgeta manmeri i ken bilip na ol i stap redi long Bikpela i kam.</para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" />An angazangarir kamçn akam akuri, eghtç gumazamiziba bar nçghnçzir gavgavim ikç, Ekiam bagh mçzuamtç a izam.</para>
  <para style="rem">Na yu mas kolim nem bilong en Jon.</para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" />Eghtç nç iziam Jon a datçgh.</para>
  <para style="rem">Yu save mi laikim yu.</para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" />Nç fo kç nç gifonge.</para>
  <para style="rem">Na bai strong bilong Dai i no inap daunim dispela sios.</para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" />Eghtç ovevemçn gavgavim siosçn kam abçraghan kogham.</para>
  <para style="rem">Jisas i tok olsem, "Ol manmeri i stap strong inap long las de, God bai i kisim bek ol."</para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" />Iesus ghaze,"Gumazamiziba gavgavigh ikçvçra ikçtç, God nguazimçn biziba agçvamin dughiamçn me iniam.</para>
  <para style="rem">Ol klos bilong en i waitpela tru olsem ais, na gras bilong het bilong en i wait moa yet olsem gras bilong sipsip.</para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" />An korotiaba aisçn mçn ghurghuri, ezç an dapanir arçzim sipsipçn arçzimçn mçn bar ghurghuri.</para>
  <para style="rem">Man o meri i gat yau em i mas harim dispela tok.</para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" />Gumazim o amizim kuarimning ikç akar kam baragh.</para>
  <para style="rem">Na mun i stap aninit long lek bilong en.</para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" />Ezç iakinim an suemningçn apengan iti.</para>
  <para style="rem">Ol ensel bilong Bikpela i singsing amamas.</para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" />Ekiamçn enselba, bar akuegh ighabagh ami.</para>
  <para style="rem">Long diwai kros yu bin kisim bek mipela.</para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" />Nç ter ighuvimçn aremegha egha uam e ini.</para>
  <para style="rem">Mi wet bai God i helpim mi, na mi bilip long promis bilong em.</para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" />Kç nçghnçzir gavgavim Godçn akar dçkçrizimçn iti, egha a mçzuai a nan akuragham.</para>
  <para style="rem">Ating i no gat man bilong i kam bek na litimapim nem bilong God, a?</para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" />Gumazir ua izç Godçn iziam famba ti puvatçghama?</para>
  <para style="rem">Dispela man bilong narapela lain, em wanpela tasol?</para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" />Igharaz darazir gumazim, ti anarçra markiama.</para>
  <para style="rem">Yupela ol wokmanmeri bilong Bikpela, yupela i save bihainim laik bilong em, yupela i litimapim nem bilong em.</para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" />Ia Ekiamçn ingangarir gumazamizir an ifongiamçn gçn zuiba, ia bar akongegh.</para>
  <para style="rem">Mi save stap wantaim yupela olgeta de, i go inap long dispela taim i pinis.</para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" />Kç dughiaba vaghvagha zurara ia ko ikç mangçtç, dughiar kam gçvagham.</para>
  <para style="rem">Bihain mi lukluk gen, na mi lukim planti manmeri tru ol i bung i stap, na i no inap man i kaunim namba bilong ol.</para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" />Kç gçn ua gari gumazamizir avçrim uari akuvagha iti, ezç men dçbobonim bar ekefe.</para>
  <para style="rem">Dispela ol manmeri ol i bilong olgeta lain manmeri na bilong olgeta kantri na bilong olgeta kain skin na bilong olgeta tok ples.</para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" />Gumazamizir kaba me kantriba bar men adarazi ko mçkarzir igharagha gariba ko gumaziba mçgeir akaba bar moghçra uari akuvagha iti.</para>
  <para style="rem">Yupela ol manmeri i save hatwok tru na i karim ol bikpela hevi, yupela olgeta kam long mi na bai mi givim malolo long yupela.</para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" />Gumazamizir ingangarir ekiabagh amua osçmtçziba ateriba, ia na bagh izçva avughsam.</para>
  <para style="rem">Na bai mi kirapim ol long las de."</para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" />Eghtç dughiar abonanamçn izç ua me damightç me dçkavam.</para>
  <para style="rem">Bikpela i tok olsem, "Mi bin makim dispela haus na em bai i stap haus bilong mi stret, na nem bilong mi i stap long en oltaim."</para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" />Ekiam ghaze, &lt;&lt;Dçpenir kam kç uabagh a ginabazç a nan ingangarim baghavçra iti, nan ziam an ikia mamaghçra iti.&gt;&gt;</para>
  <para style="rem">Lod i stap long yu. Ol i onerim yu moa long ol meri.</para>
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v" />Ekiam nç ko iti, me amizir igharaziba nçn iziam fe moghçn me fe puvatç.</para>
  <para style="rem">Bikpela em i God na em i lukautim mipela gut.</para>
  <para style="q">
    <verse number="32" style="v" />Ekiam a God egh deraghvçra en gari.</para>
  <para style="rem">Em i mekim olsem bilong olgeta manmeri i bilip long em ol i no ken Ius. Nogat. Bai ol i kisim laip i stap gut oltaim oltaim.</para>
  <para style="q">
    <verse number="33" style="v" />An amizir arazir kam bagh gumazamiziba nçghnçzir gavgavim ikç ovengan kogham. puvatç. Me ikçrçmçrir aghuarim inigh ikç mamaghçra ikiam.</para>
  <chapter number="18" style="c" />
  <para style="rem">God i bin kisim bek yumi na putim yumi insait long lain bilong Pikinini bilong en, em dispela Pikinini em i save laikim tru</para>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" />God uam e inigha e isa uan otarir a bar ifongezimçn adarazi ko e arçki,</para>
  <para style="rem">God em i no God bilong ol manmeri i dai pinis. Nogat. Em i God bilong ol manmeri i stap laip.</para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" />God a gumazamizir arçaghaghçrezibar God puvatç, a gumazamizir angamra itibar God.</para>
  <para style="rem">Mi wokmeri bilong Bikpela. Em i ken mekim long mi olsem yu tok.</para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" />Kç Ekiamçn ingangarir amizim, nç mçgei moghçn bizir manam an a damusç a damu.</para>
  <para style="rem">Tumora ol trabel bilong graun bai i pinis. Man bilong kisim bek yumi bai i stap king.</para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" />Nguazimçn osçmtçziba gurumçzaraghan gçvagham. Eghtç gumazir en akuragha ua e inzçm an atrivimçn ikiam.</para>
  <para style="rem">Mi bringim bikpela amamas long yupela: Tude Krais i bin kamap, em i Bikpela bilong yumi.</para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" />Datçrçghçn Krais en Ekiam an otozç, kç bar akongezir akam ia bagh a inigha izi.</para>
  <para style="rem">Ona long God i stap antap, na long graun gutpela taim long ol manmeri God i laikim tumas.</para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" />Godçn iziam overiamçn bar pçn iti, ezç God nguazimçn itir gumazamiziba bar me gifonge.</para>
  <para style="rem">Tude wanpela bikpela lait i kamap long graun. Yupela olgeta lain pipel i kam na adorim Bikpela.</para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" />Datçrçghçn angazangarir bar ekiam nguazimçn oto. Ezç gumazamiziba bar izç Ekiamçn iziam fç.</para>
  <para style="rem">(Sapos ol i laik, ol i ken kisim Rit 1 na 2 na Sam bilong Yia A bilong senisim Rit na Sam i stap hia)</para>
  <para style="q">
    <verse number="" style="v" />
  </para>
  <para style="rem">Bikpela, tanim bel bilong mipela, bai mipela i putim yau long tok bilong Pikinini Man bilong yu.</para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" />Ekiam, nç en navibagh iraghtç e nçn otarimçn akam kuariba arigh a baragham.</para>
  <para style="rem">Bipo God i bin givim tok long ol tumbuna bilong yumi long maus bilong ol profet. Tasol nau em i bin autim tok long yumi long maus bilong Pikinini Man bilong em.</para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" />Fomçra God uan akam, akam inigha izir gumazibar akatorimçn en inazir afeziaba me keme. Ezç datçrçghçn a uan akam uan otarimçn akatorimçn e mçgei.</para>
  <para style="rem">Mipela i lukim sta bilong Bikpela long hap sankamap, na mipela i kam bilong lotu long em.</para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" />E Ekiamçn mçkovezim aruem anadi naghçn an ganigha, an iziam fasa izi.</para>
  <para style="rem">Bikpeia, marimari long mi, mi bin mekim sin.</para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" />Ekiam, kç arazir ikuram gamigha gçfa, nç nan akuragh.</para>
  <para style="rem">Yupela i no ken bikhet. Yupela i harim tok bilong Bikpela.</para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" />Ia Ekiamçn akam baragh. Egh akçrim ragh an akam gasan markç.</para>
  <para style="rem">(Ol i ken kisim ol Rit bilong Yia A, sapos ol i laik)</para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" />
  </para>
  <para style="rem">(Ol i nil daun na pre liklik.)</para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" />
  </para>
  <para style="rem">Spirit bilong God i kam i stap long mi. Em i salim mi long telimautim gutnius long ol tarangu.</para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" />Godçn Duam na iti. A gumazamizir onganarazibagh amiba akam me mçkçmasa na amada.</para>
  <para style="rem">Mi givim nupela lo long yupela. Yupela wan wan i mas laikim tru ol arapela olsem mi bin laikim yupela.</para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" />Kç Akar Dçkçrçzir Gavgavir igiam ia dançngasa. Kç ia gifongezç moghçn, ia uari uarigh ifonge.</para>
  <para style="rem">Krais i daunim em yet na em i bihainim tok bilong God, i go inap long em i dai, yes, inap long em i dai long diwai kros. Long dispela as tasol God i litimapim Jisas na mekim em i stap antap tru. Na God i givim em wanpela nem i gutpela tru na i winim olgeta arape1a nem.</para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" />Krais uabç abçragha Godçn akabar gçn ghua iza dughiar a temem gisçn aremezimçn tu. Bizir kam bagha God Iesus fegha a isa bar pçn mar anefa. Egha God iziar mam a gançngi, a bar deragha iziar maba bar dagh afira.</para>
  <para style="rem">(Sapos i gat baptais, orait ol i kisim Sam i stap bihain long Rit namba 5, o Sam 51 i stap daunbilo.)</para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" />
  </para>
  <para style="rem">(No gat singsing bilong Welkamim Gutnius)</para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" />
  </para>
  <para style="rem">Krais em i olsem sipsip yumi ofaim long Bikpela. Yumi amamas long dispela de bilong Bikpela.</para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" />Krais sipsipçn mçn e a isa ofa gami. Egha Ekiamçn dughiam bagha bar akonge</para>
  <para style="rem">"Yu lukim mi pinis, Tomas, na yu bilip, a? Ol manmeri i no lukim mi na ol i bilip, ol dispela manmeri i ken amamas."</para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" />Tomas, nç nan ganigha gçvagha, datçrçghçn nçghnçzir gavgavim nan iti? Ezç gumazamizir na ganizir puvatçziba nçghnçzir gavgavim nan itiba me bar akongegh.</para>
  <para style="rem">Krais i kirap pinis, em i Bikpela bilong olgeta samting. Em i bin soim sori bilong em long olgeta manmeri.</para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" />Krais dçkavigha gçvagha, biziba bar dar Ekiam. Egh uan apangkuvim bar a isa gumazamizibar aka.</para>
  <para style="rem">Mi yet mi gutpela wasman bilong ol sipsip. Mi save long ol sipsip bilong mi, na ol sipsip bilong mi ol i save long mi.</para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" />Kç uabç sipsipbar eghuvir gumazim. Kç uan sipsipbagh fozç nan sipsipba na gçfo.</para>
  <para style="rem">God na king bilong mi, mi litimapim nem bilong yu.</para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" />Nan God ko nan atrivim, kç nçn iziam fe.</para>
  <para style="rem">Em bai i mekim drai wara i stap long ai bilong ol.</para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" />A men damazir temeriba adizam.</para>
  <para style="rem">Mi givim nupela lo long yupela olsem, yupela wan wan i mas laikim tru ol arapela, olsem mi bin laikim yupela.</para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" />Kç Akar Gavgavir Dçkçrizir igiam ia gançdi a kamakçn, kç ia gifongezç moghçn ia vaghvagh uarira uarigh ifongegh.</para>
  <para style="rem">Nau mi givim nupela lo long yupela olsem, yupela wan wan i mas laikim tru ol arapela.</para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" />Kç datçrçghçn Akar Dçkçrizir Gavgavir igiam ia gançdi. Ia vaghvagh uaria uarigh ifongegh.</para>
  <para style="rem">Sapos man o meri i laikim mi tru, em bai i bihainim gut tok bilong mi. Na Papa bilong mi bai i laikim em. Na bai mitupela i kam long em.</para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" />Gumazamiziba bar na gifuegh, egh deravçra nan akabar gçn mangam. Eghtç nan afeziam a gifuegham. Egh ga a bagh izam.</para>
  <para style="rem">Yupela i mas i go mekim olgeta lain manmeri i kamap disaipel bilong mi. Mi save stap wantaim yupela olgeta de, i go inap long dispela taim i pinis.</para>
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v" />Ia mangç gumazamizibar amightç me nan suren gumazibar otiv. Kç dughiabar zurara ia ko ikç mangçtç dughiar kam gçvagham.</para>
  <para style="rem">Na God i kisim em i go long heven.</para>
  <para style="q">
    <verse number="32" style="v" />God a inigha overiamçn ghu.</para>
  <para style="rem">Mi no inap lusim yupela na larim yupela i stap nating. Olsem pikinini i no gat papamama. Nogat. Mi bai kam long yupela.</para>
  <para style="q">
    <verse number="33" style="v" />Kç ia ateghtç ia uarira ikian kogham. Mati borim ameboghofeziaba puvatç. Kç kç bagh izam.</para>
  <para style="rem">Kam, Holi Spirit, na pulimapim ol bilipmanmeri bilong yu, na kirapim pasin bilong laikim ol arapela insait long ol.</para>
  <para style="q">
    <verse number="34" style="v" />Godçn Duam nç izç, uan gumazamiziba bar me gizçfagh, egh arazir igharaz darazigh ifongezim damightç a men aven dçkav.</para>
  <para style="rem">Ona long Papa na long Pikinini na long Holi Spirit. Em dispela God tasol, bipo tru em i stap, na nau em i stap, na bihain bai em i kam.</para>
  <para style="q">
    <verse number="36" style="v" />God ko Otarim ko Godçn Duamçn iziam fç. Kar Godçn kamra, a bar fomçra ikia, egha datçrçghçn ikia, egh a gç uamategh izam</para>
  <para style="rem">Mi dispela bret i gat laip na i lusim heven na i kam daun. Sapos wanpela man o meri i kaikai dispela bret, em bai i gat laip i stap oltaim.</para>
  <para style="q">
    <verse number="37" style="v" />Kç bretçn angamra itim overiam ategha izaghirç. Gumazitam o amizitam bretçn kam amegh egh zurara angamra ikiam.</para>
  <para style="rem">Long Gutnius God i bin singautim yumi pinis, bai yumi ken i stap long lait na strong bilong Bikpela Jisas Krais.</para>
  <para style="q">
    <verse number="38" style="v" />God uan akamçn en diagha gçfa, eghtç e Krais Iesus en Ekiamçn gavgavim ko angazangarimçn apengan ikiam.</para>
  <para style="rem">Yupela olgeta i stap bodi bilong Krais. Na yupela wan wan i stap hap bilong bodi bilong em.</para>
  <para style="q">
    <verse number="39" style="v" />Ia bar Kraisçn nivafçzimçn mçn iti. Egh ia vaghvagha an mçkarzimçn akuaba.</para>
  <para style="rem">Bikpela i makim mi bilong i go bringim gutpela tok bilong en long ol rabismanmeri. Na em i salim mi i kam long tokaut long ol manmeri i stap long kalabus long ol i ken lusim kalabus na i go fri.</para>
  <para style="q">
    <verse number="40" style="v" />Ekiam gumazir onganaraziba akar aghuim me bagh a inigh mangasa na mçsefe. Egha kalabusçn itir gumaziba kalabus ategh frighçreghasa na amadazç kç ize.</para>
  <para style="rem">Jisas i tok olsem, "Yupela kam bihainim mi, na bai mi lainim yupela long pasin bilong kisim ol manmeri."</para>
  <para style="q">
    <verse number="41" style="v" />Iesus kamaghçn mçgça ghaze,"ia nan gçn izçtç, kç gumaziba isir arazimçn ia geghanam.</para>
  <para style="rem">Bikpela i tok olsem, "Yupela i ken amamas na belgut tru. Bikpela pe i wetim yupela long heven."</para>
  <para style="q">
    <verse number="42" style="v" />Ekiam kamaghçn mçgça ghaze,"Ia navim deragh egh bar akongegh. Ivezir ekiam Godçn Nguibamçn ia mçzua iti.</para>
  <para style="rem">Nau mi givim nupela lo long yupela olsem, yupela wan wan i mas laikim tru ol arapela, olsem mi bin laikim yupela.</para>
  <para style="q">
    <verse number="43" style="v" />Kç datçrçghçn Akar Gavgavir Dçkçrizir igiam ia gançga ghaze, Kç ia gifongezç moghçn ia vaghvagha uarigh ifongegh.</para>
  <para style="rem">Yupela i stap olsem ol lait namel long ol lain manmeri bilong dispela graun. Yupela save givim tok i gat laip long ol..</para>
  <para style="q">
    <verse number="44" style="v" />Ia nguazir kamçn gumazamiziba angazangarimçn mçn men tongçn an iti.</para>
  <chapter number="19" style="c" />
  <para style="rem">God i gat wanpela Pikinini tasol i stap. Tasol God i laikim tumas olgeta manmeri bilong graun, olsem na em i givim dispela wanpela Pikinini long ol. Em i mekim olsem bilong olgeta manmeri i bilip long em ol i no ken lus. Nogat. Bai ol i kisim laip i stap gut oltaim oltaim.</para>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" />God otarir bar vamçra iti. Egha God nguazimçn itir gumazamiziba bar moghçra me gifonge, egha kamaghçn a uan otarir bar vamçran kam me gançngi. God kamagh sua, gumazamizir nçghnçzir gavgavim an otarimçn itiba me ovengan kogham. Puvatç. Me ikçrçmçrir aghuarimçn ikç mamaghçra ikiam.</para>
  <para style="rem">Wanpela bikpela profet i kamap pinis namel long yumi. God i kam pinis bilong helpim ol manmeri bilong en.</para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" />Akam inigha izir gumazir ekiar mam e bagha izegha gçfa. God uan gumazamiziba akurvaghasa izegha gçfa.</para>
  <para style="rem">Ol sipsip bilong mi i save harim maus bilong mi, na mi save long ol, na ol i bihainim mi.</para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" />Kç uan sipsipbagh fozç, me nan akam baregha, nan gçn izi.</para>
  <para style="rem">Bikpela, yu ken tokim mi. Mi wokmanmeri bilong yu na mi putim yau long tok bilong yu. Tok bilong yu i save givim laip i stap gut oltaim oltaim.</para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" />Ekiam, nç na mçkçm. Kç nçn ingangarir amizim kç kuarim atçgha nç akam barasi. Nçn akam ikçrçmçrir aghuir zurara itim na gançdi.</para>
  <para style="rem">Bel isi bilong Krais i ken bosim tru bel bilong yupela. Na yupela i mas larim tok bilong Krais i stap strong insait long bel bilong yupela.</para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" />Kraisçn navir amçrçzim bar ian navir averiabagh atifagh. Eghtç ia Kraisçn akam ateghtç a ian navir averiaba aven gavgavigh ikç.</para>
  <para style="rem">Bikpela, tok bilong yu em i spirit, na em i gat laip. Tok bilong yu tasol i save givim laip i stap gut oltaim oltaim.</para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" />Ekiam, nçn akam Godçn Duam a gizçvazç an angamra iti. Nçn akamra a ikçrçmçrir aghuir zurara itim ançdi.</para>
  <para style="rem">Ol manmeri i harim tok na ol i holimpas, ol i ken amamas. Ol i save stap strong na ol i karim kaikai i stap.</para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" />Ezç gumazamizir akam baregha an suiragha gavgaviziba, me bar akongegh. Me gavgavigha ikia dagher avçra men otifi.</para>
  <para style="rem">Ol manmeri i save, ol i stap rabis tru long ol samting bilong God, em ol i ken amamas. Ol dispela manmeri bai i kisim ol gutpela samting bilong kingdom bilong heven.</para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" />Gumazamiziba fo, me Godçn biziba bagha onganarazibagh amua iti, me bar akongegh. Gumazamizir kaba God bizibagh ativagh dar ganamin dughiam bizir aghuiba iniam.</para>
  <para style="rem">Yupela i mas was gut. Yupela i no save wanem de Bikpela bilong yupela bai i kam.</para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" />Ia deravçra uari bagh gan. Ia dughiar ian Ekiam izamim ia a gçfozir puvatç.</para>
  <para style="rem">Yupela i telimautim gutnius long olgeta lain manmeri.</para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" />Ia akar aghuim bar gumazamiziba bar me mçkçm</para>
  <para style="rem">Jisas i tok olsem, "Mi yet mi rot, na mi as bilong tok tru, na mi as bilong laip. I no gat wanpela inap i kam long Papa long narapela rot. Nogat. Long mi tasol."</para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" />Iesus kamaghçn mçgça ghaze,"Kç uabç kç tuavim, ko akar mçngarim, ko angamra Itir ikçrçmçrimçn mçngarim.</para>
  <para style="rem">AIeluia, Aleluia.</para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" />Godçn iziam fç, Godçn iziam fç.</para>
  <para style="rem">Yupela i kisim hevi bilong mi long sol bilong yupela yet, na yupela i kisim save long mi. Long wanem, mi save mekim pasin isi long ol manmeri na mi save daunim mi yet.</para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" />Ia nan osçmtçzim ingh uari datçgh aneter, na gçfogh. Kç gumazamizibar asughasugha egha bar uabç abçra.</para>
  <para style="rem">Larim pes bilong yu i lait antap long mi na skulim mi long olgeta lo bilong yu.</para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" />Nçn guamçn angazangarim na gisiragh, egh uan akar gavgavir dçkçrizibar nan sure damu.</para>
  <para style="rem">God i bin i stap long Krais na i wok long mekim olgeta manmeri i lusim pasin birua na i kamap wanbel wantaim em. Na em i givim mipela wok bilong autim dispela tok, bilong em i ken mekim ol birua i kamap wanbel wantaim em.</para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" />God Kraisçn aven ikia gumazamizibagh ami me apanim gamir arazim ataghragha a ko navir vamçra iti. Ezç an akar kam akunamin ingangarim isava e gançngi, eghtç an apanibar amightç me a ko navir vamçran ikiam.</para>
  <para style="rem">Jisas Krais i gat planti samting, tasol em i kamap olsem rabisman tru, bai em i ken helpim yupela long kisim planti samting bilong em.</para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" />Krais Iesus a bizir avçrim iti, egha a gumazir biziba bar puvatçzimçn mçn iti. A ian akuraghtç ia an bizir avçriba iniam.</para>
  <para style="rem">Tok bilong Bikpela i save stap oltaim oltaim. Dispela tok em i dispela gutnius ol i bin autim long yupela.</para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" />Ekiamçn akam a zurazurara ikiavçra iti. Akar kam, an akar aghuir me ia mçkemezim.</para>
  <para style="rem">Yupela i mas tenkyu long God long olgeta samting. God i laik bai yupela ol manmeri i pas wantaim Krais Jisas i mas mekim olsem.</para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" />Godçn ifongiam ia gumazamizir Krais ko pogheziba ia kamaghçn damu, ia biziba bar da bagh Godçn mçn amç.</para>
  <para style="rem">Tok bilong God em i gat laip, na em i wok strong i stap.</para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" />Godçn akam an angamra ikia gavgavigha ingara iti.</para>
  <para style="rem">Nau prais bilong man i winim resis em i redi na i wetim mi i stap.</para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" />Datçrçghçn gumazir bizir aghuim iniasa ivemarim an a mçzua iti.</para>
  <para style="rem">God i laikim tumas olgeta manmeri bilong graun, olsem na em i givim dispela wanpela Pikinini long ol. Em i mekim olsem bilong olgeta manmeri i bilip long em ol i no ken Ius. Nogat. Bai ol i kisim laip i stap gut oltaim oltaim.</para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" />God nguazimçn itir gumazamiziba bar me gifonge, egha kamaghçn a borir kamçra isa me gançngi. A kamaghçn damightç gumazamizir nçghnçzir gavgavim an itiba ovengan kogham. Puvatç. Me ikçrçmçrir zurara itim iniam.</para>
  <para style="rem">Jisas Krais em i namba wan man i bin kirap bek long mat mat. Em i gat biknem tru na strong bilong kisim olgeta samting. I tru.</para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" />Bar guizbançgra, Krais Iesus a bar uabçra mozimçn ua dçkafi. A biziba bar a da iniamin gavgavim iti. .</para>
  <para style="rem">God i ken mekim gut long dispela man i kam long nem bilong Bikpela. God i ken mekim gut long dispela king i kam long lain bilong tumbuna bilong yumi, Devit.</para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" />Gumazir Ekiamçn ziamçn izim, God deragh a damu. God atrivir en ovavim Devitçn ziamçn izim, God deragh a damu.</para>
  <para style="rem">Krais em i wanpela lait, na em bai i givim lait long ol manmeri bilong ol arapela lain, na em bai i givim biknem long ol Israel, em ol lain manmeri bilong yu.</para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" />Krais an angazangarim, egh angazangarim isç gumazamizir igharazibar ançngam, egh a iziar ekiam isç uan gumazamiziba Israelia me dançngam.</para>
  <para style="rem">Bikpela, ol manmeri i save stap long haus bilong yu, na i litimapim nem bilong yu oltaim, ol i ken amamas.</para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" />Ekiam, gumazamiziba nçn dçpenimçn ikia, egha zurara nçn iziam fe, me bar akongegh.</para>
  <para style="rem">Long taim bilong Len:</para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" />Lençn dughiam</para>
  <para style="rem">Tok bilong God em i bin kamap man, na em i kam i stap namel long mipela. Mipela i lukim pinis bikpela namba na strong bilong em.</para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" />Godçn akam a gumazimçn mçn otogha, iza en tongçn iti. E an iziar ekiam ko gavgavimçn ganigha gçfa.</para>
  <para style="rem">Long taim bilong Ista:</para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" />Istan dughiam</para>
  <para style="rem">Yu, pikinini, bihain bai ol i kolim yu profet bilong God Antap Tru. Bai yu go pas long Bikpela, bilong redim rot bilong en.</para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" />Nç borim, me gçn nç dçpon suam, nç Godçn bar pçn itimçn akam inigha izir gumazim</para>
  <para style="rem">Bikpela, yu save long olgeta samting. Yu save mi laikim yu.</para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" />Ekiam, nç biziba bar dagh fo. Ezç kç nç gifonge</para>
  <para style="rem">Yu Pita, na bai mi wokim sios bilong mi antap long dispela ston. Na bai strong bilong Dai i no inap daunim dispela sios.</para>
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v" />Nç Pita, eghtç kç uan dçpenim(gumazamiziba) dagçar kam gisçn an ingaram. Eghtç ia an akaba baragh.</para>
  <para style="rem">Dispela em i Pikinini bilong mi, mi laikim em tumas, na mi amamas long em. Yupela harim tok bilong em.</para>
  <para style="q">
    <verse number="32" style="v" />Kar na otarim, kç bar a gifonge, egha a bagha bar akonge. ia an akaba baragh.</para>
  <para style="rem">Ol manmeri i harim tok bilong God na i bihainim, em ol i ken amamas.</para>
  <para style="q">
    <verse number="33" style="v" />Gumazamizir Godçn akaba baregha dar gçn zuiba, me bar akongegh.</para>
  <para style="rem">God i kisim Maria i go long heven. Ol ensel bilong Bikpela i singsing amamas.</para>
  <para style="q">
    <verse number="34" style="v" />God Maria inigha uan nguibamçn ghu. Ezç Ekiamçn enselba bar akuegha ighabagh ami.</para>
  <para style="rem">Mipela i adorim yu, Jisas Krais, na litimapim nem bilong yu. Long diwai kros yu bin kisim bek mipela.</para>
  <para style="q">
    <verse number="35" style="v" />E nçn ziam fe, Krais Iesus. Nç ter ighuvimçn aremegha uam e givese.</para>
  <para style="rem">Jisas i tok olsem, "Laik bilong Papa bilong mi em i olsem. Olgeta manmeri i lukim Pikinini na i bilip long em, ol bai i kisim laip i stap gut oltaim oltaim. Na bai mi kirapim ol long las de."</para>
  <para style="q">
    <verse number="36" style="v" />Iesus kamaghçn mçgei,"Nan afeziamçn ifongiam a kamakçn. Gumazamiziba bar otarimçn gan nçghnçzir gavgavim an ikç, me ikçrçmçrir aghuir zurara itim iniam. Eghtç kç ua izamin dughiamçn me ua dçkavam.</para>
  <para style="rem">Mi go redim ples bilong yupela, bai mi kam bek na kisim yupela i go i stap wantaim mi.</para>
  <para style="q">
    <verse number="38" style="v" />Kç mangç ia bagh danganim akçrigh, uamategh izç ia inigh mangçtç ia na ko ikiam.</para>
  <para style="rem">Kirap bek, em mi yet. Na laip, em mi yet. Na olgeta manmeri i stap laip na i bilip long mi, bai ol i no i dai. Nogat. Bai ol i stap laip oltaim oltaim.</para>
  <para style="q">
    <verse number="39" style="v" />Kç uabç ua dçkavzir arazimçn mçngarim. Egha kç uabç kç ikçrçmçrir zurara itim. Ezç gumazamizir angamra ikia nçghnçzir gavgavim nan itiba, me ovengan kogham. Puvatç. Me zurara angamra ikç mamaghçra ikiam.</para>
  <para style="rem">Ave Maria, yu pulap long grasia. Lord i stap long yu. Ol i onaim yu moa long ol meri.</para>
  <para style="q">
    <verse number="40" style="v" />O Maria, Godçn apangkuvim nç ko iti. Ezç Ekiam nç ko itima, me nçn iziam fer arazim amizibagh gafira.</para>
  <para style="rem">Litimapim nem bilong em i kam long nem bilong Lord. Bikpela em i God na em i lukautim mipela gut.</para>
  <para style="q">
    <verse number="41" style="v" />Ekiam a God, egha deraghavçrama en gara e geghufi. E Ekiamçn ziamçn an iziam fam.</para>
  <para style="rem">Redim rot bilong Bikpela. Stretim ol rot bilong em. Na olgeta manmeri bilong graun bai i lukim wok God i mekim bilong kisim bek yumi.</para>
  <para style="q">
    <verse number="42" style="v" />Ia Ekiam bagh tuaviba akçr. Eghtç nguazimçn gumazamiziba God me bagha ingarigha ua me inizir ingangarir kamçn ganam.</para>
  <chapter number="20" style="c" />
  <para style="rem">Abraham i ting long dispela promis na em i no tubel na em i no lusim bilip. Nogat. Bilip bilong en i strongim em</para>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" />Abraham Akar Dçkçrizir kam gçnçghnçgha, nçghnçzir pumuning gamir puvatçgha uan nçghnçzir gavgavim ataghizir puvatç. An nçghnçzir gavgavim, gavgavim a gançdi</para>
  <para style="rem">Ating wanpela mama inap lusim tingting long pikinini bilong em, tasol mi no inap tru lusim tingting long yupela</para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" />Amizitam ti uan borim gçn amadagham, ezç ko, kç bar ia gçn amadaghan kogham</para>
  <para style="rem">Ating yu dispela man God i bin promis long salim i kam, o mipela i mas wetim narapela?</para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" />Nç ti gumazir God amangasa akam akçrizir kam, o e ti gumazir igharazitam mçzuamam?</para>
  <para style="rem">Ave Maria, yu pulap long grasia. Lord i stap long yu. Ol i onarim yu moa long ol meri</para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" />Ave Maria, navir amçrçzim nç gizçfa. Ekiam nç ko iti. Me amizibagh isçn bar nçn iziam fe</para>
  <para style="rem">Bai mi askim Papa, na em bai i givim yupela narapela helpim bilong strongim yupela</para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" />Kç afeziamçn azaraghtç, a gavgavim ia dançngsç akurvazir igharazim amangam</para>
  <para style="rem">Bai mi bringim ol manmeri bilong ol arapela kantri i go long Saion</para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" />Kç kantrin igharazibar gumazamizibar aku Saionçn mçghsçamçn mangam</para>
  <para style="rem">Bai mi givim spirit bilong mi long yupela na bai yupela i kisim laip</para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" />Kç uan Duam isç ia dançngtçma, an angamra itir ikçrçmçrim ia dançngam</para>
  <para style="rem">Bai mi mekim wanpela long lain bilong Devit tasol i kamap king oltaim oltaim</para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" />Kç Devitçn adarazir tav damightç, an atrivimçn otogh ikç mamaghçra ikiam</para>
  <para style="rem">Bai mi putim long sol bilong en ol ki bilong haus bilong King Devit</para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" />Kç Atrivim Devitçn dçpenimçn kiba isç an dçpçzim datçgham</para>
  <para style="rem">Bai mi singsing amamas long marimari bilong Bikpela</para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" />Kç Ekiamçn apangkuvim bagh, bar akongegh ighiabar amuam</para>
  <para style="rem">Bai yupela i stap lain manmeri i save mekim wok bilong mi olsem ol pris. Na bai yupela i stap ol manmeri tru bilong mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" />Ia ofabagh amir gumazibar mçn nan ingangarim gamir gumazamizibar ikiam. Egh ia guizbangçra nan gumazamizibar ikiam</para>
  <para style="rem">Bel bilong mitupela papa bilong yu i hevi tumas na mitupela i wok long painim yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" />Kç nçn afeziam ko gan navimning nç bagha bar oseme, ezç ga nç buriavçra iti</para>
  <para style="rem">Bel isi bilong Krais i ken i stap wantaim yupela na Gutnius bilong em i ken stiaim laip bilong yupela</para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" />Kraisçn navir amçrçzim ia ko ikçtç, an akar aghuim ia geghuv ikçrçmçrir aghuim ia dançngam</para>
  <para style="rem">Bikpela Jisas, autim as tingting bilong buk bilong God long mipela na mekim bel bilong mipela i kirap tru long taim yu givim tok long mipela</para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" />Ekiam Iesus, nç Godçn akçnafarimçn akar mçngaribar e mçkçmçva akaba e dançngtç, en naviba bar dçkavigham</para>
  <para style="rem">Bikpela bai i kamapim ples klia tingting bilong olgeta manmeri</para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" />Ekiam gumazamiziba bar men nçghnçziba isç azenim darçgham</para>
  <para style="rem">Bikpela em i lait bilong mi na em i helpim bilong mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" />Ikiavçra Itir God, a nan angazangarim ko nan akurvazim</para>
  <para style="rem">Bikpela em i was man bilong mi, mi no save sot long wanpela samting</para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" />Ikiavçra Itir God, a na geghuvir gumazim, ezç kç bizir tamçn otevezir puvatç</para>
  <para style="rem">Bikpela em i wasman bilong mi. Olsem na mi no save sot long wanpela samting</para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" />Ikiavçra Itir God a na geghuvir gumazim. Kamaghçn kç bizir tamçn otevezir puvatç</para>
  <para style="rem">Bikpela i givim yupela mana long kaikai. Em i wanpela kain kaikai, ol tumbuna bilong yupela i no bin kaikai bipo</para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" />Ekiam damasa manan daghem ia gançngi. A dagher igharagha garir mam, ian ovaviba fomçra anemezir puvatç</para>
  <para style="rem">Bikpela i ken i go insait, em i nambawan king</para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" />Ekiam mar aven mangç, an atrivir faraghavçra itim</para>
  <para style="rem">Bikpela i laikim yupela tumas na em i makim yupela</para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" />Ekiam bar ia gifongegha ia ginaba</para>
  <para style="rem">Bikpela i makim Devit na Samuel i kapsaitim wel long het bilong Devit long ai bilong ol brata bilong en</para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" />Ikiavçra Itir God Devit ginaba, ezç Samuel Devitçn aveghbuabar damazimçn borem an dapanim ginge</para>
  <para style="rem">Bikpela i no bin tokim ol manmeri long ol i mas mekim rong</para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" />Ikiavçra Itir God osçmtçzibar amuasa gumazamizibav kemezir puvatç</para>
  <para style="rem">Bikpela i save helpim ol rabismanmeri, na ol manmeri nogut i no inap daunim ol</para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" />Ikiavçra Itir God gumazamizir onganarazibar akurvasi, eghtç gumazamizir ikuraba me abçnan kogham</para>
  <para style="rem">Bikpela i save sori long ol pipel i onaim em</para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" />Gumazamizir Godçn iziam feba, Ekiam men apangkufi</para>
  <para style="rem">Bikpela i stap klostu long olgeta manmeri i pre long em</para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" />Gumazamizir Ekiam ko mçgeiba, a men boroghçra iti</para>
  <para style="rem">Bikpela i tok olsem, "Mi dispela bret i gat laip na i lusim heven na i kam daun. Husat i kaikai dispela bret, em bai i gat laip i stap oltaim."</para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" />Ekiam kamaghçn mçgei, &lt;&lt;Kç overiam ategha izaghirir bretçn ikçrçmçrir aghuim ançdim. Tina bretçn kam amegh, a ikçrçmçrir aghuir zurara itim iniam.&gt;&gt;</para>
  <para style="rem">Bikpela i tok olsem, "Mi no inap lusim yupela na larim yupela i stap nating, olsem pikinini i no gat papamama. Nogat. Mi bai kam long yupela."</para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" />Ikiavçra Itir God ghaze, &lt;&lt;Kç ia ateghtç ia uarira ikian kogham, mati borim amebam ko afeziam puvatçzç moghçn. Puvatç. Kç ia bagh izam.&gt;&gt;</para>
  <para style="rem">Bikpela i tok olsem, "Mi yet mi diwai wain, na yupela i han bilong diwai wain. Ol manmeri i pas long mi na mi pas long ol, ol i save karim planti kaikai."</para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" />Ekiam ghaze, &lt;&lt;Kç uabç kç wainçn ikarzim, ezç ia wainçn aghariba. Gumazamiziba nan porozç, kç men poro, me zurara dagher avçriba bati.&gt;&gt;</para>
  <para style="rem">Bikpela i tok olsem, "Mi yet mi lait bilong graun. ol manmeri i bihainim mi, ol bai i gat lait bilong laip."</para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" />Ekiam ghaze, &lt;&lt;Kç uabç kç nguazimçn angazangarim. Gumazamizir nan gçn zuiba, me ikçrçmçrir aghuimçn angazangarimçn ikiam.&gt;&gt;</para>
  <para style="rem">Bikpela i tok olsem, "Ol sipsip bilong mi i save harim maus bilong mi, na mi save long ol, na ol i bihainim mi."</para>
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v" />Ekiam ghaze, &lt;&lt;Nan sipsipba nan akam barasi, ezç kç me gçfo, ezç me nan gçn zui.&gt;&gt;</para>
  <para style="rem">Bikpela i tok olsem, "Spirit bilong tok tru bai i kam na tokaut klia long ol wok na pasin bilong mi. Na yupela tu i mas autim tok."</para>
  <para style="q">
    <verse number="32" style="v" />Ekiam ghaze, &lt;&lt;Guizbangçra mçgeir Duam izç nan araziba ko ingangaribar gun ian mçkçmam. Eghtç ia uaghan akam akunam.&gt;&gt;</para>
  <para style="rem">Bikpela i tok olsem, "Yupela i pas long mi na bai mi pas long yupela. Ol han diwai bilong mi bai i karim planti kaikai."</para>
  <para style="q">
    <verse number="33" style="v" />Ekiam ghaze, &lt;&lt;Ia nan poroghtç, kç ian porogham. Eghtç nan aghariba, dagher avçriba batam.&gt;&gt;</para>
  <para style="rem">Bikpela yet i kapsaitim wel long het bilong mi bilong makim mi bilong i go bringim gutpela tok bilong en long of rabismanmeri. Na bai mi putim wel i gat gutpela smel long skin bilong ol, na bai ol i amamas, na krai bilong of bai i pinis</para>
  <para style="q">
    <verse number="34" style="v" />Ikiavçra Itir God, kç akar aghuim gumazir onganarazibav kçnasa na mçsevegha, borem nan dapanim ginge. Eghtç kç borer mughuriar aghuim isç men mçkarzibar aghuightç, men azirakaba gçvaghtç me bar akongegham</para>
  <para style="rem">Bikpela yet i salim mi bilong bringim gutpela tok bilong en long ol rabismanmeri, na long tokaut long ol manmeri i stap long kalabus long ol i ken lusim kalabus na i go fri</para>
  <para style="q">
    <verse number="35" style="v" />Ikiavçra Itir God uabç na amadazç, kç an akar aghuim inigha gumazamizir onganaraziba bagha zui, egh gumazamizir kalabusçn itibav kemeghtç, me kalabuziam ategh fçrighregham</para>
  <para style="rem">Bikpela, long yu tasol mi painim bel isi</para>
  <para style="q">
    <verse number="36" style="v" />Ikiavçra Itir God, nç uabç na gamizç, kç navir amçrçzimçn ini</para>
  <para style="rem">Bikpela, mi laikim tumas ol lo bilong yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="37" style="v" />Ikiavçra Itir God, kç nçn Akar Gavgaviba bar dagh ifonge</para>
  <para style="rem">Bikpela, mi redi i stap long bihainim laik bilong yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="38" style="v" />Ekiam, kç nçn ifongiamçn gçn mangasa uabç atç</para>
  <para style="rem">Bikpela, mipela i bilip na wetim helpim bilong yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="39" style="v" />Ekiam, e nçghnçzir gavgavim nçn ikia, egha nçn akurvazim bagha mçzuai</para>
  <para style="rem">Bikpela, salim Spirit Rit i kam, na mekim graun i kamap nupela gen</para>
  <para style="q">
    <verse number="40" style="v" />Ekiam, nç uan Duam amadaghtç, a izç nguazir igiam damightç an otogh</para>
  <para style="rem">Bikpela, soim marimari bilong yu long mipela, helpim mipela na kisim bek mipela</para>
  <para style="q">
    <verse number="41" style="v" />Ekiam, nç uan apangkuvim en akagh, egh en akuragh uam e inigh</para>
  <para style="rem">Bikpela, soim rot bilong laip long mipela</para>
  <para style="q">
    <verse number="42" style="v" />Ekiam, nç ikçrçmçrir aghuimçn tuavim en akagh</para>
  <para style="rem">Bikpela, tanim bel bilong mipela, na mipela i ken putim yau long ol tok bilong Pikinini bilong yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="43" style="v" />Ekiam, nç en navibagh iraghtç, e kuaribar arigh nçn Otarimçn akaba baragham</para>
  <para style="rem">Bikpela, tingim marimari na sori bilong yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="44" style="v" />Ekiam, nç uan apangkuvim ginçrçgh</para>
  <para style="rem">Bikpela, yu bin wokim planti samting tru! Ol i smat moa na i soim bikpela save bilong yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="45" style="v" />Ekiam, nç bizir bar avçrim gami! Da bar deragha nçn fofozir ekiam akakasi</para>
  <para style="rem">Bikpela, yu gutpela na yu save pogivim sin bilong mipela</para>
  <para style="q">
    <verse number="46" style="v" />Ekiam, nç bar deragha en arazir kuraba gçn amadi</para>
  <para style="rem">Bikpela, yu kam na yu kisim bek mipela</para>
  <para style="q">
    <verse number="47" style="v" />Ekiam, nç izç uam e iniam</para>
  <para style="rem">Bikpela, yu ken blesim mipela na givim gut taim long mipela</para>
  <para style="q">
    <verse number="48" style="v" />Ekiam, nç deragh e damuva dughiar aghuim e dançng</para>
  <para style="rem">Bikpela, yu kisim bek olgeta manmeri bilong graun, givim dispela wara i gat laip long mi, na bihain nek bilong mi i no ken drai moa</para>
  <para style="q">
    <verse number="49" style="v" />Ikiavçra Itir God, nç nguazir kamçn gumazamiziba bar ua me ini. Nç dçpar angamra itir ikçrçmçrir aghuim ançdim na dançng, eghtç nan kuarim ua nan pçran kogham</para>
  <para style="rem">Bikpela, yu laikim mipela inap oltaim</para>
  <para style="q">
    <verse number="50" style="v" />Ikiavçra Itir God, nç zurara e gifongegh ikç mamaghçra ikç</para>
  <chapter number="21" style="c" />
  <para style="rem">Bikpela, yu ples hait bilong mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" />Ekiam, nç nan danganir mogomem</para>
  <para style="rem">Bikpela, yu save laikim mi tru, bekim pre bilong mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" />Ekiam, nç bar na gifonge, egh nan dçmdiam ikarvagh</para>
  <para style="rem">Bikpela. sapos em yu tasol. orait yu tokim mi na mi ken wokabaut antap long wara na mi kam long yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" />Ekiam, ka ti guizbangçra nçrara, egh nç na mçkemeghtç, kç dipam gisçn nç bagh mangam</para>
  <para style="rem">Bodi bilong mi em i kaikai tru, na blut bilong mi em i samting tru bilong dring</para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" />Nan mçkarzim, a guizçn daghem, ezç nan ghuzim, a guizçn apir bizim</para>
  <para style="rem">Dai, strong bilong yu long daunim ol manmeri i stap we?</para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" />O Ovevem, nçn gavgavir gumazamiziba abçrim managh iti?</para>
  <para style="rem">De bilong Bikpela bai i kamap wantu tasol olsem stilman i kam long nait</para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" />Okçmakçar gumazim dçmagarimçn izi moghçn, Ikiavçra Itir Godçn dughiam bar zuamçram otogham</para>
  <para style="rem">Dispela em i wokman bilong mi. Mi yet mi bin makim em, na oltaim mi amamas moa yet long em</para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" />Kar nan ingangarir gumazim. Kç uabç a ginaba, egha kç zurara a bagha bar akonge</para>
  <para style="rem">Dispela wara mi laik givim, em bai i givim laip i stap gut oltaim oltaim</para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" />Dçpar kç dançngamin kam, a ikçrçmçrir zurara zurara itir aghuim ançngam</para>
  <para style="rem">Em bai i givim gaden wain long ol arapela lain man bilong lukautim</para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" />A wainçn azenim isç ikçzir igharazibar gumazibar dançngtç, me an ganam</para>
  <para style="rem">Em bai i putim kingdom long han bilong God Papa, bai God i stap het tru bilong olgeta samting</para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" />A God Bizibagh Ativamin Dughiam isç Afeziam Godçn dafarim darçgham, eghtç God biziba bar dar dapanimçn ikiam</para>
  <para style="rem">Em bai i sindaun long sia king bilong en, na em bai i tilim ol na putim ol long tupela lain, olsem wasman i save tilim ol sipsip i go long hap na ol meme i go long hap</para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" />A uan atrivimçn dabirabim daperagh, egh a me tuiragh bçzir pumuningçn me arçgham, mati sipsipbagh eghuvir gumazim sipsipba tuiragh, sipsipba igharagha da arçgha, memeba igharagha da arçsi</para>
  <para style="rem">Em i Pikinini Sipsip Bilong God. Em i kam bilong tekewe sin bilong olgeta manmeri bilong graun</para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" />A Godçn Sipsipçn Nguzim. A nguazir kamçn itir gumazamiziba bar, men arazir kuraba batueghasa ize</para>
  <para style="rem">Em i amamas tru, na em i go salim olgeta samting bilong en na i go baim dispela gaden</para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" />A bar akongegha, uan biziba bar a da amega, egha ghua azenir kam givese</para>
  <para style="rem">Em i gutpela man na em i wanpela profet tru bilong God</para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" />A bar gumazir aghuim, egha a guizbangçra Godçn akam inigha izir gumazim</para>
  <para style="rem">Em i kisim bret na tenkyu long God. na i brukim. Na i givim long tupela. Na ai bilong tupela i op. Na tupela i luksave long em</para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" />A bret inigha God mçnabagha, anebçki. Egha aning gançngi. Ezç aningçn damazimning kuiaghçrç. Ezç aning a gçfo</para>
  <para style="rem">Em i senisim tingting na i go. Ol man bilong kisim takis na ol pamukmeri i save go insait long kingdom bilong God paslain long yupela</para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" />A uan nçghnçzim giragha ghu. Gumazir gavmançn dagçaba isiba ko tuavimçn amiziba, me bar ian faraghavçra, God Bizibagh Ativamin Dughiamçn aven zui</para>
  <para style="rem">Givim mi gutpela tingting na save, bai mi inap lukautim gut ol dispela manmeri bilong yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" />Nç nçghnçzir aghuiba ko fofozir aghuim na dançng, eghtç kç nçn gumazamizir kaba deragh men ganam</para>
  <para style="rem">God Papa bilong yumi wantaim Bikpela Jisas Krais i ken marimari long yupela na mekim bel bilong yupela i stap isi</para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" />God en Afeziam ko Ekiam Krais Iesus, aning apangkuvim ian ikçva, ian navibar amightç da amçragh ikç</para>
  <para style="rem">God bai i kam na kisim bek yupela</para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" />God ua izç ua ia iniam</para>
  <para style="rem">God i baim bek yupela long blut bilong Krais. Dispela blut em i dia tumas</para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" />God Krais Iesusçn ghuzimçn ua ia givese. Ghuzir kamçn ivezim bar pçn ko</para>
  <para style="rem">God i bin i stap long Krais na i wok long mekim olgeta manmeri i lusim pasin birua na i kamap wanbel wantaim em. Na em i givim mipela wok bilong autim dispela Gutnius</para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" />God Kraisçn aven ikia gumazamizibagh amima, me uarir apanibagh amir arazim ategha a ko navir vamçran iti. Ezç an akar kam akunamin ingangarim isava e gançngi</para>
  <para style="rem">God i bin makim Jisas bilong Nasaret, na givim Holi Spirit na bikpela strong long em</para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" />God Nasaretçn gumazim Iesus ginaba, egha uan Duam ko gavgavir ekiam isa a gançngi</para>
  <para style="rem">God i givim mi bikpela namba na strong bilong bosim olgeta samting long heven na long graun</para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" />God overiam ko nguazimçn itir biziba bar dagh ativaghasa, iziar ekiam ko gavgavim na gançngi</para>
  <para style="rem">God i ken blesim dispela man i kam long nem bilong Bikpela. God i ken blesim dispela king i kam long lain bilong tumbuna bilong yumi, Devit</para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" />God gumazir Ekiamçn iziamçn izezim deragh a damu. Atrivir en ovavim Devitçn ikçzimçn otozim, God deragh a damu</para>
  <para style="rem">God i ken givim bel bilong en long yupela, na Holi Spirit i ken mekim yupela olgeta i stap wanbel tru</para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" />God uan navim ia dançngtç, ia bar moghçra Godçn Duam ia damightç, ia navir vamçran ikiam</para>
  <para style="rem">God i kirapim Jisas Krais long matmat, na long dispela rot God i givim yumi nupela laip</para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" />God, Krais Iesus gamizçma a mozimçn ua dçkafi, ezç tuavir kamçn, God ikçrçmçrir igiam e gançngi</para>
  <para style="rem">God i laikim yumi pastaim</para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" />`God faraghavçram e gifonge</para>
  <para style="rem">God i makim em i stap Bikpela na Krais</para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" />God a ginabazç an Ekiamçn oto, a Krais</para>
  <para style="rem">God i makim mipela, bilong kamap wankain olsem Pikinini bilong em</para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" />God uan borimçn mçn otivasa e amçsefe</para>
  <para style="rem">God i makim pinis ol manmeri i no gat nem long dispela graun</para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" />Nguazir kamçn iziaba puvatçzir gumazamiziba, God me ginabagha gçfa</para>
  <para style="rem">God i makim yupela pinis, na yupela i stap lain manmeri bilong em stret</para>
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v" />God ia amçsevegha gçfa, ezç ia an gumazamizibara iti</para>
  <para style="rem">God i makim yupela pinis. Yupela i stap ol pris bilong lain bilong king. Yupela i stap lain manmeri i holi. Em i bin singautim yupela long lusim tudak yupela i bin i stap long en, na em i bringim yupela i kam insait long lait bilong em, em lait i gutpela moa yet</para>
  <para style="q">
    <verse number="32" style="v" />God ia amçsevegha gçfa. Ezç ia atrivimçn ofabagh amir gumazamizibar otifi. Ia guizbangçra Godçn gumazamizibara, egha God baghavçra iti. Ia faragha mçtarmemçn itima, a ian diagha uan angazangarir aghuimçn anetç</para>
  <para style="rem">God i no larim em i stap long ples bilong ol manmeri i dai pinis, na God i no larim em i sting long matmat</para>
  <para style="q">
    <verse number="33" style="v" />God anetaghizçma, a gumazamizir oveaghuezibar danganimçn itir puvatç, egha anetaghizç a mozimçn ikia kurizç puvatç</para>
  <para style="rem">God i salim Pikinini bilong en i kam long graun, em kam bilong kisim bek mipela</para>
  <para style="q">
    <verse number="34" style="v" />God uan borim amadazç, a uam e iniasa nguazir kamçn ize</para>
  <para style="rem">God i singautim Abraham</para>
  <para style="q">
    <verse number="35" style="v" />God Abrahamçn dia</para>
  <para style="rem">God i singautim yumi long amamas wantaim em. Na em bai i pinisim krai bilong olgeta manmeri na mekim drai wara bilong ai bilong ol</para>
  <para style="q">
    <verse number="36" style="v" />God uabç ko ikç bar akueghasa en dia. A gumazamizibar azirakaba bar ada agçvagh men damazibar teriba adizam</para>
  <para style="rem">God i wokim man na meri na stori bilong sin</para>
  <para style="q">
    <verse number="37" style="v" />God gumazim ko amizimçn ingarizir eghaghanim, ko arazir kuram otozir eghaghanim</para>
  <para style="rem">God yet i mekim kamap olgeta samting, na em i as bilong olgeta samting</para>
  <para style="q">
    <verse number="38" style="v" />God uabç biziba bar dar ingarizç da otifi, ezç a uabç biziba bar dar mçngarim</para>
  <para style="rem">God, em i as bilong pasin bilong bel isi, em bai i stap wantaim yupela</para>
  <para style="q">
    <verse number="39" style="v" />God, a navir amçrçzimçn arazimçn mçngarim, egh a ia ko ikiam</para>
  <para style="rem">God, kIinim tru bel bilong mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="40" style="v" />God, nç bar deraghvçra nan navim rueghtç a zuegham</para>
  <para style="rem">God, olgeta lain pipel i mas litimapim nem bilong yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="41" style="v" />O God, gumazamiziba bar nçn iziam fam</para>
  <para style="rem">Gutpela taim bilong mi bai i kamap long yupela olsem strongpela lait bilong san i kamap na i pinisim tudak</para>
  <para style="q">
    <verse number="42" style="v" />Nan dughiar aghuim ia batogham, mati aruer angazangarim isiragha mçtatem agçfa</para>
  <para style="rem">Holi Spirit i bihainim tingting bilong God yet na i pre long helpim yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="43" style="v" />Godçn Duam, Godçn nçghnçzimçn gçn ghua en akurvaghasa God ko mçgei</para>
  <para style="rem">I gat wanpela bret tasol, olsem na yumi planti manmeri yumi stap wanpela bodi tasol</para>
  <para style="q">
    <verse number="44" style="v" />Bretçn bar vamçra iti, kamaghçn, e gumazamizir avçriba, e nivafçzir vamçra ikiam</para>
  <para style="rem">I no gat wanpela samting inap pasim laik bilong God. Em dispela laik em i givim yumi long Krais Jisas. Bikpela bilong yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="45" style="v" />Bizitam Godçn ifongiam apçrighan kogham. An arazir e gifongezir kam, a Krais Iesus, en Ekiamçn ingangarimçn, e gançngi</para>
  <para style="rem">Jerusalem, litimapim nem bilong Bikpela</para>
  <para style="q">
    <verse number="46" style="v" />O Jerusalemia, ia Ekiamçn iziam fç</para>
  <para style="rem">Jisas Krais i ken givim gutpela tingting long yumi, bai yumi ken save gut long ol dispela samting God i singautim yumi long kisim bihain</para>
  <para style="q">
    <verse number="47" style="v" />Krais Iesus nçghnçzir aghuim e dançngam, eghtç e deraghvçra kamaghçn fogham, God e gçn iniamin biziba bagha en dia</para>
  <para style="rem">Jisas Krais stap long lain bilong King Devit na em Pikinini bilong God</para>
  <para style="q">
    <verse number="48" style="v" />Godçn Otarim Krais Iesus, an Atrivim Devitçn ikçzimçn iti</para>
  <para style="rem">Jisas i autim Gutnius bilong Kingdom, na em i mekim orait olgeta manmeri i gat sik</para>
  <para style="q">
    <verse number="49" style="v" />Iesus, God Bizibagh Ativamin Dughiamçn Akar Aghuimçn gun mçgei, egha gumazamizir arçmariaba itibar arçmariaba agefi</para>
  <para style="rem">Jisas i autim Gutnius bilong kingdom bilong God, na em i mekim orait olgeta manmeri i gat sik</para>
  <para style="q">
    <verse number="50" style="v" />Iesus, God Bizibagh Ativamin Dughiamçn Akar aghuimçn gun mçgei, egha gumazamizir arçmariaba itibar arçmariaba agefi</para>
  <chapter number="22" style="c" />
  <para style="rem">Jisas i go long Kaperneam bilong inapim wanpela tok God i bin mekim long maus bilong profet Aisaia</para>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" />God mçkemezir akar mam, Godçn akam inigha izir gumazim Aisaian akatorimçn otozç moghçn, Iesus Kaperneamçn ghu</para>
  <para style="rem">Jisas i kisim baptais pinis, na heven i op na Spirit bilong God i kam daun na i kam i stap long em</para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" />Iesus dçpamçn ruegha gçvazç, overiam kuiaghrçzç, Godçn Duam izaghira an iti</para>
  <para style="rem">Jisas i lusim matmat na i kirap bek pinis. Em i go paslain long yupela long Galili</para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" />Iesus mozim ategha dçkavigha gçfa. A ian faragha Galilin ghu</para>
  <para style="rem">Jisas i no kisim kaikai inap 40 san na 40 nait na Satan i traim em</para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" />Iesus 40plan arueba ko 40plan dçmagaribar daghetam amezir puvatç, ezç Satan abasamasav a badai</para>
  <para style="rem">Jisas i singautim ol 12-pela disaipel bilong em na salim ol i go</para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" />Iesus uan 12plan suren gumazibar diagha me amadazçma, me ghue</para>
  <para style="rem">Jisas i tok olsem, "Mi yet mi gutpela wasman bilong ol sipsip. Mi save long ol sipsip bilong mi, na ol sipsip bilong mi ol i save long mi."</para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" />Iesus kamaghçn mçgei, &lt;&lt;Kç uabç sipsipbagh eghuvir gumazir aghuim. Kç uan sipsipbagh fo, ezç nan sipsipba na gçfo.&gt;&gt;</para>
  <para style="rem">Jisas i tok olsem, "Mi yet mi lait bilong graun. Man o meri i bihainim mi, em bai i no inap wokabaut long tudak. Nogat. Em bai i gat lait bilong laip."</para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" />Iesus kamaghçn mçgei, &lt;&lt;Kç uabç kç nguazir kamçn angazangarim. Gumazim o amizim nan gçn izi, a mçtatemçn daruan kogham. Puvatç. A ikçrçmçrir aghuimçn angazangarimçn ikiam.&gt;&gt;</para>
  <para style="rem">Jisas tok i olsem, “Ol manmeri i stap strong inap long las de, God bai i kisim bek ol.”</para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" />Iesus kamaghçn mçgei, &lt;&lt;Gumazamiziba gavgavigh ikçvçra ikçtç, God nguazimçn biziba agçvamin dughiamçn ua me iniam.&gt;&gt;</para>
  <para style="rem">Jon i autim tok bilong dispela lait bai olgeta manmeri i ken bilip na ol i stap redi long Bikpela i kam</para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" />Jon angazangarir kam bagha akam akuri, eghtç gumazamiziba nçghnçzir gavgavim ikç, egh Ekiam ua izamin dughiam bagh uari arçgham</para>
  <para style="rem">Kam ausait na sanap antap long maunten long pes bilong God</para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" />Ia azenan izegh mçghsçam gisçn Godçn damazimçn tughuv ikç</para>
  <para style="rem">Kam, Holi Spirit na pulimapim ol bilipmanmeri bilong yu na kirapim tru bel bilong ol long laikim ol arapela manmeri</para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" />O Godçn Duam nç izç, egh nçghnçzir gavgavim itir gumazamizibar naviba gizçvagh, eghtç me gumazamizir igharazibagh ifuegham</para>
  <para style="rem">King bilong yupela em i kam, tasol em i no save litimapim nem bilong em yet</para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" />Ian atrivim a izi, egha a uabç uan iziam fuer puvatç</para>
  <para style="rem">Kingdom bilong God i klostu pinis. Yupela i mas tanim bel na bilip long Gutnius</para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" />God Bizibagh Ativamin Dughiam roghçra ize. Ia nçghnçzir gavgavim an akar aghuimçn ikçva uan navibagh iragh</para>
  <para style="rem">Kirap bek, em mi yet. Na laip, em mi yet. Olgeta manmeri i bilip long mi, ol i stap laip oltaim</para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" />Kç uabç, kç gumazir gumazamizibagh amima me ua dikavim. Egha kç uabç, kç gumazir ikçrçmçrir aghuim ançdim. Gumazamizir nçghnçzir gavgavim nan itiba, me zurara ikçrçmçrir aghuarimçn iti</para>
  <para style="rem">Krais Jisas em i marimari long yumi na i mekim yumi i kamap manmeri bilong em yet</para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" />Krais Iesus en apangkuvigha, e gamizç e an gumazamizibar otifi</para>
  <para style="rem">Krais i daunim em yet na em i bihainim tok bilong God, i go inap long em i dai</para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" />Krais uabç abçragha Godçn akabar gçn ghua, dughiar an aremezimçn tu</para>
  <para style="rem">Krais i daunim em yet na em i bihainim tok bilong God, i go inap long em i dai, yes, inap long em i dai long diwai kros. Long dispela as tasol God i litimapim Jisas na mekim em i stap antap tru. Na God i givim em wanpela nem i gutpela tru na i winim olgeta arapela nem</para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" />Krais uabç abçragha Godçn akabar gçn ghua an aremezir dughiamçn tu. Bizir kam bangçn, a Iesus fezçma a bar pçn iti. Ezç God iziar bar aghuir mam a gançngi, ezç iziar kam bar iziabagh afira</para>
  <para style="rem">Krais i save strongim mi, na long strong bilong em mi inap mekim olgeta samting</para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" />Krais gavgavim na gançdi, ezç an gavgavimçn, kç ingangariba bar dar amuam</para>
  <para style="rem">Kwin i sanap long rait han bilong yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" />Kwin nçn agharir guivimçn tughav iti</para>
  <para style="rem">Long graun em i stap man, na ol i kilim em i dai, tasol em i kirap bek na em i stap spirit long heven</para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" />A nguazimçn gumazimçn mçn itima me a mçsoghezç an areme, ezç puvatç, a ua dçkavizç an Duam Godçn nguibamçn iti</para>
  <para style="rem">Long olgeta samting em i mas kamap wankain tru olsem ol brata susa bilong en</para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" />Ezç biziba bar, a uan doziba ko buaramizibar mçraram oto</para>
  <para style="rem">Long stretpela pasin bilong skelim kot, em bai i harim wari bilong ol, manmeri i stap rabis na em bai i helpim ol tarangu</para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" />A kotiamçn arazir voroghçra zuimçn, gumazamizir biziba puvatçziba ko onganarazibar nçghnçziba baragh men akurvagham</para>
  <para style="rem">Long taim bilong kot yu save marimari long mipela ol manmeri</para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" />Kotiamçn dughiam, nç gumazamiziba en apangkufi</para>
  <para style="rem">Mama bilong Jisas, Maria, ol i makim em pinis bilong maritim Josep, em man bilong lain bilong Devit</para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" />Iesusçn amebam Maria, me Josepçn ikiasa a ginaba, a Devitçn adarazir gumazim</para>
  <para style="rem">Man o meri i save givim bel bilong em long ol arapela, em i save bihainim tru lo</para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" />Gumazim o amizir uan navim isa gumazamizir igharazibagh ançdim, a guizçn Godçn Arazibar gçn zui</para>
  <para style="rem">Man aipas i go na i waswas. Na taim em i kam bek, em inap lukim gut ol samting</para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" />Gumazir damazir okavçrçzim ghua rue. Egha a ua izir dughiamçn, a deraghavçra bizibar gari</para>
  <para style="rem">Man i marit nupela em i kam nau. Yupela kam, yumi go bungim em long rot</para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" />Gumazir amuimçn ikiamim, a roghçra izi. Ia izç, e mangç, tuavimçn a batogham</para>
  <para style="rem">Man i no karim diwai kros bilong em na bihainim mi, em i no inap i stap pren bilong mi. Na man i kisim yupela na i mekim gut long yupela, em i kisim mi na i mekim gut long mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" />Gumazir manam uan ter ighuvir an ovengamim a gisaghpugha nan gçn zuir puvatç, a nan namakam puvatç. Ezç gumazir manam ia inigha arazir aghuibar ia gami, a na inigha arazir aghuibar na gami.</para>
  <para style="rem">Man o meri i harim tok bilong mi na i bihainim, em i olsem wanpela man o meri i gat gutpela tingting, na em i wokim haus bilong em antap long ples ston</para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" />Gumazim o amizim nan akaba baregha dar gçn zui, a mati gumazim o amizim nçghnçzir aghuim ikia, egha uan dçpenim dagçaba gisçn an ingari</para>
  <para style="rem">Marimari bilong God na presen bilong em, dispela i Winim strong bilong dai na i bikpela moa</para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" />Godçn apangkuvim ko an bizir aghuim, a ovevemçn gavgavim bar a gafiragha bar ekefe</para>
  <para style="rem">Marimari bilong God na presen bilong em. dispela i winim strong bilong dai na i bikpela moa</para>
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v" />Godçn apangkuvim ko an bizir aghuim, an ovevemçn gavgavim bar a gafiragha bar ekefe</para>
  <para style="rem">Meri, bilip bilong yu em i bikpela tru</para>
  <para style="q">
    <verse number="32" style="v" />Amizim, nçn nçghnçzir gavgavim bar ekefe</para>
  <para style="rem">Mi God na mi as bilong marimari na sori</para>
  <para style="q">
    <verse number="33" style="v" />Kç God, kç apangkuvimçn mçngarim</para>
  <para style="rem">Mi bin makim Sairus bilong kamap king, na mi bin givim strong long em bilong daunim ol arapela kantri</para>
  <para style="q">
    <verse number="34" style="v" />Sairus atrivimçn ikiasa kç anemçsefe, egha kç kantrin igharaziba abçnasa gavgavim a gançngi</para>
  <para style="rem">Mi givim nupela lo long yupela olsem: Yupela wan wan i mas laikim tru ol arapela</para>
  <para style="q">
    <verse number="35" style="v" />Kç Godçn Arazir igiam ia gançdi, a kamakçn: Ia vaghvagh igharaz darazi bar me gifongegh</para>
  <para style="rem">Mi go redim ples bilong yupela, bai mi kam bek na kisim yupela i go i stap wantaim mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="36" style="v" />Kç mangç ia bagh danganiba akçram, egh kç ua izç ia inigh mangçtç, ia na ko ikiam</para>
  <para style="rem">Mi ken pre long Bikpela na askim em long rausim mi long lain manmeri bilong en. Bai ol brata susa bilong mi i ken kisim ples bilong mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="37" style="v" />Kç Ekiamçn azangsçgh a ko mçkçmtç, a uan gumazamizibar tongçn na batueghtç, nan ikçzim Israelia, me nan danganim iniam</para>
  <para style="rem">Mi laik stap long haus bilong yu inap oltaim</para>
  <para style="q">
    <verse number="38" style="v" />Kç zurara nçn dçpenimçn ikiasa ifonge</para>
  <para style="rem">Mi makim yupela bilong i stap ol lain bilong mi. Na mi givim wok long yupela, bai yupela i ken i go na karim kaikai, na bai kaikai bilong yupela i ken i stap gut</para>
  <para style="q">
    <verse number="39" style="v" />Ia nan adarazir ikiasa kç ia ginaba. Egha kç ingangarim ia gançngi, eghtç ia mangç dagheba batç, eghtç ian dagheba deraghvçra ikiam</para>
  <para style="rem">Mi mas tingting long Jisas Krais i bin i dai long diwai kros</para>
  <para style="q">
    <verse number="40" style="v" />Kç Krais Iesus ter ighuvimçn aremezir bizim gçnçghnçgham</para>
  <para style="rem">Mi no kam bilong singautim ol stretpela manmeri. Nogat. Mi kam bilong singautim ol manmeri i save mekim sin</para>
  <para style="q">
    <verse number="41" style="v" />Kç gumazamizir aghuibar dçmasa izezir puvatç. Puvatç. Kç arazir ikurabagh amir gumazamiziba bagha ize</para>
  <para style="rem">Mi no laikim ol ofa nating bilong abus yupela i save mekim. Mi laikim tumas bai yupela i givim bel bilong yupela long mi oltaim</para>
  <para style="q">
    <verse number="42" style="v" />Ia asçzir kçnibagh amir ofaba, kç dagh ifongezç puvatç. Kç kamagh sua, ia zurara uan naviba isç na dançng</para>
  <para style="rem">Mi no tok long yu mas lusim rong bilong en inap 7-pela taim tasol. Nogat. Mi tok, yu mas lusim inap 70 taims 7-pela taim</para>
  <para style="q">
    <verse number="43" style="v" />Kç 7 plan dughiabar an arazir kuraba gçn amangasa nç mçgeir puvatç. Nç zurazurara an arazir kuraba gçn amang</para>
  <para style="rem">Mi save mekim pasin isi long ol manmeri na mi save daunim mi yet</para>
  <para style="q">
    <verse number="44" style="v" />Kç uabç abçragha gumazamizibar asughasusi</para>
  <para style="rem">Mi soim bikpela wok bilong God long ol stretpela manmeri</para>
  <para style="q">
    <verse number="45" style="v" />Kç Godçn ingangarir ekiam isa, gumazamizir arazir aghuibagh amibar akakasi</para>
  <para style="rem">Mi soim yupela tupela rot bilong yupela i ken bihainim. Narapela em bilong God i mekim gut long yupela na narapela em bilong God i bagarapim yupela</para>
  <para style="q">
    <verse number="46" style="v" />Ia mangamin tuavir pumuning, kç ian aka. Tuavir mam God deraghvçra ia damuam, ezç igharazim a ia gasçghasçgham</para>
  <para style="rem">Mi tok tru tumas long yupela, mi yet mi dua bilong sipsip</para>
  <para style="q">
    <verse number="47" style="v" />Kç guizbangçra ia mçgei, kç uabç sipsipbar tiar akam</para>
  <para style="rem">Mi tokaut strong long yupela olsem, yupela olgeta i mas wan bel long ol toktok yupela i mekim</para>
  <para style="q">
    <verse number="48" style="v" />Kç pamtemçn kamaghçn ia mçgei, ia amir mçgçrçgçaba, ia bar moghçra navir vamçran ikç</para>
  <para style="rem">Mi wet bai Bikpela i helpim mi, na mi bilip long promis bilong em</para>
  <para style="q">
    <verse number="49" style="v" />Ekiam nan akurvaghasa, kç an mçzuai, Kç nçghnçzir gavgavim an akar dçkçrçzimçn iti</para>
  <para style="rem">Mi yet mi rot, na mi as bilong tok tru, na mi as bilong laip</para>
  <para style="q">
    <verse number="50" style="v" />Kç uabç kç tuavim, egha kç uabç kç guizçn akamçn mçngarim, egha kç uabç ikçrçmçrir aghuimçn mçngarim</para>
  <chapter number="23" style="c" />
  <para style="rem">Mi yet mi rot, na mi as bilong tok tru, na mi as bilong laip. I no gat wanpela man o meri inap i kam long Papa long narapela rot. Nogat. Long mi tasol</para>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" />Kç uabç, kç tuavim, egha kç guizçn akamçn mçngarim, egha kç ikçrçmçrir aghuimçn mçngarim. Gumazitam o amizitam tuavir igharazitamçn afeziam bagh mangçghan kogham. Puvatç. Kçrara, kç Afeziam bagha zuir tuavim</para>
  <para style="rem">Mipela i laik givim gutnius bilong God long yupela. Na mipela i redi tu long givim laip bilong mipela bilong helpim yupela</para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" />E Godçn akar aghuim ia dançngasa. Egh e uaghan ian akurvaghsç, uan ikçrçmçrim ançngasa</para>
  <para style="rem">Mipela i litimapim nem bilong yu oltaim</para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" />E zurara nçn iziam fe</para>
  <para style="rem">Mipela i lukim sta bilong en long hap sankamap, . no mipela i kam bilong lotu long em</para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" />E aruem anadi naghçn an mçkovezimçn ganigha, an iziam fasa izi</para>
  <para style="rem">Mipela i no gat wara</para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" />E dçpaba puvatç</para>
  <para style="rem">Mipela i save tenkyu long God Papa bilong yumi long bilip bilong yupela, na long ol gutpela wok yupela i save mekim bilong givim bel bilong yupela long ol arapela</para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" />E ian nçghnçzir gavgavim ko, ian ingangarir aghuir ia uan naviba isa igharaz darazigh ançdim bagha, e uan Afeziam God mçnabi</para>
  <para style="rem">Na God i givim em wanpela nem i gutpela tru na i winim olgeta arapela nem</para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" />Ezç God iziar mam a gançngi, ezç iziar kam iziar igharaziba bar dagh afira</para>
  <para style="rem">Nau dispela taim i kamap klostu liklik bilong God i laik kisim bek yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" />Datçrçghçn God ua e iniamin dughiam mong roghçra ize</para>
  <para style="rem">Ol bai i no inap mekim pasin nogut long ol arapela manmeri, na ol bai i no inap mekim tok giaman na trikim ol wantok</para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" />Me arazir kurabar gumazamizir igharazibar amuan kogham, egh me uan namakabagh ifaran kogham</para>
  <para style="rem">Ol i makim 7-pela man i gat gutpela nem namel long ol manmeri, na Holi Spirit i pulap long ol</para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" />Me gumazamibar tongçn 7plan gumazir iziar aghuiba itiba amçsefe, ezç Godçn Duam me gizçfa</para>
  <para style="rem">Ol manmeri bilong Israel i olsem gaden wain bilong Bikpela</para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" />Israelian gumazamiziba me mati Ekiamçn wainçn azenim</para>
  <para style="rem">Ol manmeri bilong Israel na Juda, ol i olsem gaden wain bilong Bikpela i gat olgeta strong</para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" />Israelia ko Judan gumazamiziba, me mati Ikiavçra Itir Godçn Gavgaviba Bar Itimçn wainçn azenim</para>
  <para style="rem">Ol manmeri i bilip long Jisas na i dai pinis, God bai i kirapim bek ol</para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" />Gumazamizir nçghnçzir gavgavim Iesusçn ikia ariaghreziba, God me damightç me ua dçkavam</para>
  <para style="rem">Ol manmeri i harim tok bilong Bikpela na bihainim, ol i ken amamas</para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" />Gumazamizir Ekiamçn akam baregha an gçn zuiba, me bar akongegh</para>
  <para style="rem">Ol manmeri i harim tok bilong Bikpela, em ol i ken amamas</para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" />Gumazamizir Ekiamçn akam baraghiziba, me bar akongegh</para>
  <para style="rem">Ol manmeri i harim tok na ol i save semim mi na tok nogut long mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" />Gumazamiziba akam baregha akar kuraba ko aghumsçzir akabar na mçgei</para>
  <para style="rem">Ol manmeri i laikim gutpela na stretpela tingting na i wok long painim em tru ol inap kisim em isi tumas</para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" />Gumazamizir arazir aghuim ko ,çghnçzir aghuim gifuegha da bagha buriba, me bar zuamçra da iniam</para>
  <para style="rem">Ol manmeri i no inap kisim laip long kaikai tasol. Nogat. Ol i mas bihainim olgeta tok bilong God tu na bai ol i kisim laip</para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" />Gumazamiziba daghemra ikçrçmçrir aghuim inighan kogham. Puvatç. Me uaghan Godçn akabar gçn mangç ikçrçmçrir aghuim iniam</para>
  <para style="rem">Ol manmeri i no inap kisim laip long kaikai tasol. Nogat. ol i save kisim laip long olgeta tok i kam long maus bilong God</para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" />Gumazamiziba daghemra ikçrçmçrir aghuim inighan kogham. Puvatç. Me Godçn akatorimçn otivizir akabar ikçrçmçrir aghuim iniam</para>
  <para style="rem">Ol manmeri i save bihainim lo bilong Bikpela, ol i ken amamas</para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" />Gumazamizir Ekiamçn arazibar gçn zuiba, me bar akongegh</para>
  <para style="rem">Ol manmeri i save, ol i stap rabis tru long ol samting bilong God, em ol i ken amamas</para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" />Gumazamiziba fo, me Godçn araziba bangçn bar pazavçra iti, me bar akongegh</para>
  <para style="rem">Ol manmeri i stap rabis long ai bilong God, em ol i ken amamas</para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" />Gumazamizir Godçn damazimçn pazavçra itiba, me bar akongegh</para>
  <para style="rem">Ol stretpela manmeri i olsem lait i soim rot long ol narapela</para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" />Gumazamizir aghuiba, mati angazangarim, tuavim igharaz darazir akakasi</para>
  <para style="rem">Ol tingting bilong mi i no olsem tingting bilong yupela ol manmeri</para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" />Nan nçghnçziba, gumazamizibar nçghnçziba mçn itir puvatç</para>
  <para style="rem">Ol wasman bilong sipsip i lukim Maria tupela Josep i stap, na pikinini i slip i stap long bokis kaikai ... Long de namba 8 bihain long mama i karim pikinini, ol i kolim nem bilong en Jisas</para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" />Sipsipbagh eghuvir gumaziba, me Maria ko Josepçn garima aning iti, ezç borim bulmakauba apir dagher itarimçn iti. Ezç amebam borim batezç an namba 8çn dughiamçn gçn, me iziam Iesus a gatç</para>
  <para style="rem">Olgeta disaipel i stap wanbel na ol i save bung na pre</para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" />Suren gumaziba bar navir vamçran ikia uari akuvava God ko mçgei</para>
  <para style="rem">Olgeta hap bilong distrik Galili, nau ol i lukim bikpela lait</para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" />Galilin distrighçn nguibaba bar, me datçrçghçn angazangarir ekiamçn gari</para>
  <para style="rem">Olgeta i kaikai na ol i pulap</para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" />Me bar moghçram amegha, egha bar izçfa</para>
  <para style="rem">Olgeta lain manmeri lukim pinis wok marimari bilong God</para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" />Ikçziba bar dar gumazamiziba, Godçn apangkuvir ingangarimçn gani</para>
  <para style="rem">Olgeta manmeri i bilip long Jisas, ol i stap wanbel tru. Na ol i lukim olgeta samting bilong ol olsem samting bilong olgeta manmeri</para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" />Gumazamizir nçghnçzir gavgavim Iesusçn itiba, me navir vamçra iti. Egha me uan biziba bar adar garima, da mati gumazamiziba bar men biziba.</para>
  <para style="rem">Olgeta samting God i bin wokim. ol i wetim taim God i makim bilong kamapim ples klia yumi ol pikinini bilong en</para>
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v" />God ingarizir biziba bar moghçra, me God azenaram e an boribar otivamimçn dughiam mçzua iti</para>
  <para style="rem">Olgeta samting i bilong yupela. Na yupela i bilong Krais. Na Krais em i bilong God</para>
  <para style="q">
    <verse number="32" style="v" />Biziba bar ian biziba. Ezç ia Iesusçn adarasi. Ezç Krais a Godçn anav</para>
  <para style="rem">Olgeta tok ol i givim long yupela, em yupela i mas harim na bihainim. Tasol pasin ol i save mekim, em yupela i no ken bihainim</para>
  <para style="q">
    <verse number="33" style="v" />Me ia gançdir akaba bar, ia da baragh dar gçn mangç. Ezç arazir me amiba, ia dar gçn mangan markç</para>
  <para style="rem">Ona long Papa na long Pikinini na long Holi Spirit. Em dispela God tasol, nau em i stap, na bipo tru em i stap, na bihain bai em i kam</para>
  <para style="q">
    <verse number="34" style="v" />Ia God Afeziam ko Otarim ko Godçn Duam fç. A Godçn kamra, a datçrçghçn iti, egha a bar fomçra iti, egh a gçn izam</para>
  <para style="rem">Papa bilong Bikpela bilong yumi, Jisas Krais, em i ken givim lait long tingting bilong yupela, bai yupela i ken save gut long ol dispela samting em i singautim yupela bilong kisim, em ol samting yupela i wetim i stap</para>
  <para style="q">
    <verse number="35" style="v" />En Ekiam Krais Iesusçn Afeziam, an angazangarim ian nçghnçzibar ançng, eghtç ia bizir a ia dançngasa ian diaziba deragh dagh fogham</para>
  <para style="rem">Papa, nau yu ken givim biknem long Pikinini bilong yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="36" style="v" />Afeziam, nç datçrçghçn iziar ekiam uan Borim dançng</para>
  <para style="rem">Papa, yu Bikpela bilong heven na graun. Yu bin soim ol samting bilong kingdom long ol manmeri i stap olsem ol liklik pikinini</para>
  <para style="q">
    <verse number="37" style="v" />Afeziam, nç overiam ko nguazimçn Ekiam. Nç Bizibagh Ativagh Dar Ganamin Dughiam gumazamizir borir dozibar mçn itiba nç biziba men aka</para>
  <para style="rem">Pes bilong Jisas i lait olsem san</para>
  <para style="q">
    <verse number="38" style="v" />Iesusçn guam aruemçn mçn sira</para>
  <para style="rem">Pes bilong en i lait olsem san</para>
  <para style="q">
    <verse number="39" style="v" />An guam aruemçn mçn sira</para>
  <para style="rem">Pikinini i harim tok bilong Bikpela, em bai i amamasim papamama bilong em</para>
  <para style="q">
    <verse number="40" style="v" />Borim Ekiamçn akam barasi, a uan amebam ko afeziam damightç, aning bar akuegham</para>
  <para style="rem">Pikinini kaikai em i Tok bilong God. Krais em i dispela man i tromoi pikinini kaikai. Olgeta manmeri i go long em, bai ol i stap laip oltaim</para>
  <para style="q">
    <verse number="41" style="v" />Dagher ovçzim, a Godçn akam. Krais a gumazir dagher ovçzir kam akurim. Gumazamiziba bar a bagh mangçva, me ikçrçmçrir zurara itim iniam</para>
  <para style="rem">Pikinini wit i pundaun long gutpela graun i karim planti kaikai</para>
  <para style="q">
    <verse number="42" style="v" />Witçn ovçzim nguazir aghuim girçgha, dagher avçriba bati</para>
  <para style="rem">Redim rot bilong Bikpela, stretim ol rot bilong em, bai olgeta manmeri i lukim God i kisim bek yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="43" style="v" />Ia Ekiam bagh tuaviba azençva, a bagh tuavibar kçr, eghtç gumazamiziba bar gantç, God uam e niam</para>
  <para style="rem">Ren i save pundaun long skai, em i no save go bek nating antap long skai</para>
  <para style="q">
    <verse number="44" style="v" />Amozim overiamçn izaghiri, a pura uamategha overiamçn ghuav anadir puvatç</para>
  <para style="rem">Rit i kam long buk bilong Provep o Pasin bilong Gutpela Sindaun</para>
  <para style="q">
    <verse number="45" style="v" />Akçnafarir dibobonir Provepçn akçnafarim, o Dabirabir Aghuimçn Arazimçn izezim</para>
  <para style="rem">Rit i kam long namba tu pas Pol i raitim i go long Timoti</para>
  <para style="q">
    <verse number="46" style="v" />Pol Timoti bagha osirizir akçnafarir Namba 2çn dçbobonim</para>
  <para style="rem">Rit i kam long namba wan pas Pol i raitim i go long ol Korin</para>
  <para style="q">
    <verse number="47" style="v" />Pol Korinba bagha osirizir akçnafarir namba 1çn dçbobonim</para>
  <para style="rem">Rit i kam long namba wan pas Pol i raitim i go long ol Tesalonaika</para>
  <para style="q">
    <verse number="48" style="v" />Pol Tesolonika bagha osirizir akçnafarir namba 1çn dçbobonim</para>
  <para style="rem">Rit i kam long pas Pol i raitim I go long Taitus</para>
  <para style="q">
    <verse number="49" style="v" />Pol Taitus bagha osirizir akçnafarimçn dçbobonim</para>
  <para style="rem">Rit i kam long pas Pol i raitim i go long Taitus</para>
  <para style="q">
    <verse number="50" style="v" />Pol Taitus bagha osirizir akçnafarimçn dçbobonim</para>
  <chapter number="24" style="c" />
  <para style="rem">Rit i kam long pas Pol i raitim i go long ol Efesus</para>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" />Pol Efesusba bagha osirizir akçnafarimçn dçbobonim</para>
  <para style="rem">Rit i kam long pas Pol i raitim i go long ol Filipai</para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" />Pol Filipaba bagha osirizir akçnafarimçn dçbobonim</para>
  <para style="rem">Rit i kam long pas Pol i raitim i go long ol Galesia</para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" />Pol Galesiaba bagha osirizir akçnafarimçn dçbobonim</para>
  <para style="rem">Rit i kam long pas Pol i raitim i go long ol Kolosi</para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" />Pol Kolosiba bagha osirizir akçnafarimçn dçbobonim</para>
  <para style="rem">Rit i kam long pas Pol i raitim i go long ol Rom</para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" />Pol Romba bagha osirizir akçnafarimçn dçbobonim</para>
  <para style="rem">Samting bilong Sisar, em yupela i mas givim long Sisar. Na samting bilong God, em yupela i mas givim long God</para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" />Sisarçn biziba, ia da isç Sisar dançng. Eghtç Godçn biziba, ia da isç God dançng</para>
  <para style="rem">Sapos God i singautim ol manmeri i kam long em, na em i givim ol gutpela samting long ol, orait bihain em i no save senisim tingting bilong en</para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" />God gumazamizibar diaghtç me a bagh izçtç, a bizir aghuiba me dançngam, egh a gçn ua uan nçghnçzim giraghan kogham</para>
  <para style="rem">Sapos Spirit bilong God i stap insait long yupela, orait long wok bilong Spirit God bai i givim laip long bodi bilong yupela tu, em dispela bodi bilong i dai</para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" />Godçn Duam ian aven ikçtçma, Godçn Duamçn ingangarimçn, God ian mçkarzibar amightç, da angamra ikiam, kar mçkarzir aremeghamim</para>
  <para style="rem">Sapos brata a susa bilong yu i harim tok bilong yu, orait bai yu kisim bek brata a susa bilong yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" />Nçn aveghbuam nçn akaba baraghtç, nç ua uan aveghbuam uam a nigh</para>
  <para style="rem">Sapos long strong bilong Holi Spirit yupela i kilim i dai ol pasin nogut bilong bodi, orait yupela bai i stap laip</para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" />Ia Godçn Duamçn gavgavimçn uan nivafçzir agorogem abçragh, ia ikçrçmçrir aghuarimçn iniam</para>
  <para style="rem">Sapos man o meri em i Kristen, na long dispela as em i karim pen, em i mas amamas long dispela nem Kristen, na litimapim nem bilong God</para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" />Gumazim o amizim navim giragh gumazir igiamin otogh, egh a bizir kam bangçn mçzazim isi, egh a gumazir igiamçn otozir iziam bagh bar akongegh Godçn iziam fç</para>
  <para style="rem">Sapos man o meri i lusim pasin nogut na i bihainim stretpela pasin. Em bai i no inap i dai. Nogat. Bai em i stap gut</para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" />Gumazim o amizim arazir ikuraba ategha arazir aghuibar gçn zui, an aremeghan kogham. Puvatç. A deraghvçra ikam</para>
  <para style="rem">Sapos mi laik mekim gutpela pasin long ol dispela man, orait watpo yu bel nogut?</para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" />Kç arazir aghuibar gumazir kabar amuasa ifonge, ezç nç tizim bagha navim ikufi?</para>
  <para style="rem">Sapos mi stap laip, orait mi stap wantaim Krais</para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" />Kç angamra itir dughiamçn, kç Krais baghavçra ikiam</para>
  <para style="rem">Sapos wanpela i bihainim tok bilong God, orait em i save tru long givim bel bilong en long God</para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" />Gumazitam Godçn akamçn gçn zui, a uan navim isa God gançdi</para>
  <para style="rem">Sapos wanpela i laikim mi tru, em bai i bihainim gut tok bilong mi. Na Papa bilong mi bai i laikim em. Na bai mitupela i kam long em na i stap wantaim em oltaim oltaim</para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" />Gumazitam bar na gifuegh bar deraghvçra nan akabar gçn mangam. Eghtç nan Afeziam a gifuegham. Eghtç ga a bagh izç a ko zurara ikiam</para>
  <para style="rem">Sapos wanpela man o meri i laik bihainim mi, orait em i mas daunim laik bilong em yet</para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" />Gumazitam o amizitam nan gçn izçsç, a uan ifongiam abçragh</para>
  <para style="rem">Sapos yu lusim rong ol arapela manmeri i bin mekim long yu, orait taim yu singaut long Bikpela, em bai i lusim sin bilong yu tu</para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" />Nç gumazamizir igharazir arazir kurabar nç gamiziba gçn amadagh, egh nç Ekiamçn dçmtç, a nçn arazir kuraba gçn amangam</para>
  <para style="rem">Sapos yu no toksave long sinman long rong bilong em, orait long ai bilong mi em i asua bilong yu tasol</para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" />Nç arazir kurabagh amir gumazimçn arazir kuramçn gun an mçkemeghan kogham, eghtç nan damazimçn arazir kam, kar nçn osçmtçzim</para>
  <para style="rem">Sapos yumi stap laip. O sapos yumi dai. yumi bilong Bikpela tasol</para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" />E arighregham, o e angamra ikiam, e Ekiamçn adarazira</para>
  <para style="rem">Sapos yupela i gat bilip inap olsem liklik pikinini bilong mastet, orait bai yupela inap tokim dispela maunten hia, 'Yu kirap na yu go long hap,' na em bai i go</para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" />Ia mastetçn ovçzir muziarimçn mçn nçghnçzir gavgavim ikçva, egh ia mçghsçar kamçn mçkçm suam, &lt;&lt;Nç dçkavigh munagh mangç,&gt;&gt; eghtç a mangam</para>
  <para style="rem">Sapos yupela i mekim nogut long ol meri, man bilong ol i dai pinis, o long ol pikinini, papamama i dai pinis, bai mi belhat na mi mekim ol birua i kam pait long yupela</para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" />Ia pazçva amizir odiariba, o borir amebaba ko afeziaba ariaghçrezibar amutç, kç ian atarçva apanibar amightç me izç ia mçsogham</para>
  <para style="rem">Spirit bilong Bikpela i stap long mi, em i salim mi bilong telimautim gutnius long ol tarangu</para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" />Ekiamçn Duam nan iti, an akar aghuim onganarazibav mçkçmasa na amada</para>
  <para style="rem">Spirit bilong mi i painim malolo long God tasol</para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" />Nan duam Godram avughsazim bato</para>
  <para style="rem">Stori bilong Jisas Krais i karim pen na i dai, Matyu i raitim</para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" />Matyu osirizir akçnafarir kam, a Krais Iesus inizir mçzazim ko an ovevem geghari</para>
  <para style="rem">Stretpela pasin na gutpela taim bai i stap oltaim</para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" />Arazir aghuiba ko dughiar aghuim zurara ikiam</para>
  <para style="rem">Strong bilong marimari bilong God i winim tru strong bilong dai na i kamap moa yet long ol manmeri</para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" />Godçn apangkuvimçn gavgavim an ovevemçn gavgavim gafiragha puvçra gumazamiziba batifi</para>
  <para style="rem">Taim God i no wokim graun yet, na long save bilong em, em i bin makim rot bilong mekim yumi i sindaun gut wantaim em long heven</para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" />God tçghar nguazimçn ingaramin dughiamçn, a uan fofozimçn e a ko an Nguibamçn deragh dapiasa a tuavim ginabagha gçfa</para>
  <para style="rem">Tasol, Bikpela, mi bilip long yu wanpela tasol. Mi tok olsem, "Yu God bilong mi." Olgeta de bilong mi i stap long han bilong yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" />Ikiavçra Itir God, nan nçghnçzir gavgavim nçrara iti. Kç kamaghçn mçgei, &lt;&lt;Nç nan God.&gt;&gt; Nan dughiaba bar nçn dafarimçn iti</para>
  <para style="rem">Tok bilong God em i bin kamap man, na em i kam i stap namel long yumi. ol manmeri i kisim em, God i mekim ol i ken kamap pikinini bilong em</para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" />Godçn Akam gumazimçn oto, egha iza e tongçn iti. Gumazamizir a isiba, God me damutç me an boribar ikiam</para>
  <para style="rem">Tok bilong God em i gat laip, na em i wok strong i stap. Em i save gut tru long olgeta tingting na laik bilong bel bilong yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v" />Godçn Akam angamra iti, egha pamtemçn ingara iti. A bar deraghavçra en nçghnçziba ko navir agorogebagh fo</para>
  <para style="rem">Tupela i putim han antap long ol, na ol i kisim Holi Spirit</para>
  <para style="q">
    <verse number="32" style="v" />Aning dafariba me gisçn atçzç, me Godçn Duam ini</para>
  <para style="rem">Wanpela klaut i kamap na i karamapim ol. Na wanpela maus insait long dispela klaut i tok olsem, "Dispela em i Pikinini bilong mi, mi laikim em tumas. Yupela harim tok bilong em."</para>
  <para style="q">
    <verse number="33" style="v" />Ghuariar mam otogha me avara. Ezç akar mam ghuariar kamçn aven kamaghçn mçgei, &lt;&lt;Kar nan Otarim, kç bar a gifonge. Ia an akam baragh.&gt;&gt;</para>
  <para style="rem">Wanpela man i go tromoi pikinini wit long gaden</para>
  <para style="q">
    <verse number="34" style="v" />Gumazir mam ghua azenimçn witçn ovçzim akuri</para>
  <para style="rem">Wanpela maus insait long dispela klaut i tok olsem, "Dispela em i Pikinini bilong mi, mi laikim em tumas, na mi amamas long em. Yupela harim tok bilong em."</para>
  <para style="q">
    <verse number="35" style="v" />Ghuariar kamçn aven tiarir mam kamaghçn mçgei, &lt;&lt;Kar nan otarim, kç bar a gifonge, nan navir agorogem an iti. Ia an akaba baragh.&gt;&gt;</para>
  <para style="rem">Wanpela tasol em i Papa bilong yupela, na em i stap long heven. Wanpela tasol em i tisa bilong yupela, em Bikpela Jisas Krais</para>
  <para style="q">
    <verse number="36" style="v" />A uabçra ian Afeziam, egha a uan Nguibamçn iti. A uabçra ian sure gamir gumazim, an Ekiam Krais Iesus</para>
  <para style="rem">Wanpela virjin bai i karim pikinini man, nem bilong em Emanuel, em God i stap wantaim yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="37" style="v" />Amizir igiar gumazitam ko akuizir puvatçzir mam otaritam bategham, an iziam Emanuel, an mçngarim kamakçn, God e ko iti</para>
  <para style="rem">Wanpela virjin i gat bel, na bai em i karim wanpela pikinini man</para>
  <para style="q">
    <verse number="38" style="v" />Amizir igiar gumazitam ko akuizir puvatçzir mam, navim adai, egh a borir otaritam batam</para>
  <para style="rem">Yu Pita, na bai mi wokim sios bilong mi antap long dispela ston</para>
  <para style="q">
    <verse number="39" style="v" />Nç Pita, kç dagçar kam gisçn uan siosçn ingaram</para>
  <para style="rem">Yu bin lukautim gut ol liklik samting, orait yu kam amamas wantaim mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="40" style="v" />Nç bar deraghavçra bizir muziaribar gari, egh nç izç na ko bar akuegham</para>
  <para style="rem">Yu kirap na kisim pikinini wantaim mama bilong en, na yu ranawe i go long Isip</para>
  <para style="q">
    <verse number="41" style="v" />Nç dçkavigh borim uan amebam ko aning inigh, egh nç arç Isipçn mangç</para>
  <para style="rem">Yu man nau yu slip, yu mas kirap. Yu kirap long matmat na Krais bai i givim lait long yu</para>
  <para style="q">
    <verse number="42" style="v" />Nç gumazir datçrçghçn akuim, nç dçkafigh. Nç mozimçn dçkavightç, Krais angazangarim nç dançngam</para>
  <para style="rem">Yu mas laikim God, Bikpela bilong yumi. Yu mas laikim ol wantok olsem yu laikim yu yet</para>
  <para style="q">
    <verse number="43" style="v" />Nç God en Ekiam a gifongegh. Nç uabç gifongezç moghçn, nç uan namakabagh ifongegh</para>
  <para style="rem">Yu mas laikim tru ol wantok olsem yu laikim yu yet</para>
  <para style="q">
    <verse number="44" style="v" />Nç uabç gifongezç moghçn, nç uan namakabagh ifongegh</para>
  <para style="rem">Yumi Kristen yumi bodi bilong Krais</para>
  <para style="q">
    <verse number="45" style="v" />E Kraisçn gçn zui darazi, e Kraisçn nivafçzim</para>
  <para style="rem">Yumi amamas na yumi go long haus bilong Bikpela</para>
  <para style="q">
    <verse number="46" style="v" />E bar akuegha Ekiamçn Dçpenimçn zui</para>
  <para style="rem">Yumi bin i dai wantaim Krais, olsem na yumi bilip tru, bai yumi stap laip tu wantaim em</para>
  <para style="q">
    <verse number="47" style="v" />E Krais koma areme, kamagh amizç, e nçghnçzir gavgavim ikçva a ko uaghan angamra ikiam</para>
  <para style="rem">Yumi kamap stretpela long ai bilong God long rot bilong bilip tasol, na i no long rot bilong bihainim lo</para>
  <para style="q">
    <verse number="48" style="v" />E nçghnçzir gavgavimçn tuavimçn, e Godçn damazimçn gumazamizir aghuibar otifi. Moses Osirizir Arazibar gçn zuir tuavimçn, e Godçn damazimçn gumazamizir aghuibar otivir puvatç</para>
  <para style="rem">Yumi mas tingting long gutpela pasin bilong meri na long gutpela wok em i bin mekim, na givim biknem long em</para>
  <para style="q">
    <verse number="49" style="v" />E amizimçn arazir aghuiba ko an amizir ingangarir aghuim ginçghnçgh egh iziar ekiam a dançngam</para>
  <para style="rem">Yumi ol manmeri i stap wanbel wantaim God i ken save tru, long laip bilong dispela Pikinini, God bai i kisim bek yumi</para>
  <para style="q">
    <verse number="50" style="v" />E gumazamizir God ko navir vamçran itiba, e kamaghçn fogham, Otarir kamçn ikçrçmçrimçn, God uam e iniam</para>
  <chapter number="25" style="c" />
  <para style="rem">Yumi ol sipsip bilong banis bilong em</para>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" />E an dçvazimçn aven itir sipsipba</para>
  <para style="rem">Yumi sanap strong na wetim God i kisim yumi. '</para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" />E Godçn mçzuam tuivigh gavgavightç, a izçva e iniam</para>
  <para style="rem">Yupela i bin lusim ol giaman god na tanim bel i go long God tru, na yupela i wetim Pikinini bilong en i lusim heven na i kam bek</para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" />Ia marvir guaba ategha guizçn God bagha ghua navibagh ira, egha ia an Otarim mçzuai, a Godçn Nguibam ategh ua izam</para>
  <para style="rem">Yupela i harim pinis dispela tok ol tumbuna i bin kisim, tasol mi tokim yupela</para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" />Inazir afeziaba inizir akar kaba, ia da baregha gçfa, ezç kç ia mçgei</para>
  <para style="rem">Yupela i larim gutpela wit na gras nogut i kamap wantaim, inap long taim bilong kisim kaikai</para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" />Ia witçn aghuim ko grazir kuram ateghtç aning uaghara aghung ikç mangçtç dagheba asiamin dughiam otogham</para>
  <para style="rem">Yupela i lusim pinis stretpela rot bilong mi. Kain kain skul bilong yupela i pulim pinis planti manmeri na ol i mekim olkain pasin i no stret</para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" />Ia nan tuavir voroghçra zuim ategha gçfa. Ian suren guar avçriba gumazamizibar nçghnçzibagh ekuizima me arazir ikurabagh ami</para>
  <para style="rem">Yupela i mas givim bodi bilong yupela long God olsem ofa</para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" />Ia ofan mçn uan nivafçziba isç God dançng</para>
  <para style="rem">Yupela i mas holim wankain tingting olsem Krais Jisas i bin holim</para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" />Krais Iesus suirazir nçghnçzimra ia an suiragh</para>
  <para style="rem">Yupela i mas i go long maus bilong olgeta rot, na olgeta manmeri yupela i lukim, yupela i mas singautim ol i kam long kaikai bilong marit</para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" />Ia tuavir akaba bar adar mangç, egh gumazamizir ia garibav kçm suam, ia poroghamir igiabar isam bagh izç</para>
  <para style="rem">Yupela i mas laikim ol birua bilong yupela</para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" />Ia uan apanibagh ifongegh</para>
  <para style="rem">Yupela i mas strongim bel na stap isi na karim ol hevi i kamap long yupela. Taim bilong Bikpela i kam bek em i klostu tru</para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" />Ia gavgavim uan navibar ançng egh nçmçra ikç osçmtçziba ater. Ekiam ua izamin dughiam a roghçra ize</para>
  <para style="rem">Yupela i mas was gut na stap redi. Pikinini bilong Man bai i kam long wanpela taim yupela i no ting em bai i kam</para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" />Ia deraghvçra ikç uari arçgh. Ia foghan kogh ikiamin dughiamçn, Gumazibar Otarim izam</para>
  <para style="rem">Yupela i no ken bikhet, taim yupela i harim tok bilong em</para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" />Ia an akam baragh a basçman markç</para>
  <para style="rem">Yupela i no ken pret long ol manmeri i save kilim i dai bodi</para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" />Ia nivafçzibav sozi da ariaghçrir gumazamizibar atiatingan markç</para>
  <para style="rem">Yupela i no ken tingting long yupela yet tasol, na wok long kamapim biknem bilong yupela. Nogat</para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" />Ia uarira uari ginçghnçgh, egh uan iziar ekiaba fan markç.</para>
  <para style="rem">Yupela i no ken tingting tumas long tumora</para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" />Ia gçn izamin dughiam bagh puvçra nçghnçghan markç</para>
  <para style="rem">Yupela i olsem lait bilong graun</para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" />Ia mati nguazir kamçn angazangarim</para>
  <para style="rem">Yupela i stap olsem ol sta namel long ol lain manmeri bilong dispela graun, na yupela i save bringim tok i gat laip long ol</para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" />Ia mati mçkoveziba nguazir kamçn itir gumazamibar tongçn iti, egha ia akar aghuim inigha iza me gançdi</para>
  <para style="rem">Yupela i wok long painim mi. Orait wantu bai mi kam na mi stap long haus bilong mi</para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" />Ia na buri. Eghtç kç zuamçra izç uan Dçpenimçn ikiam</para>
  <para style="rem">Yupela kam long mi, na yupela kisim kaikai</para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" />Ia na bagh izçva dagheba ini</para>
  <para style="rem">Yupela kisim save long mi na aninit long tok bilong mi, olsem yupela i kisim plang ol i save putim long nek bilong ol bulmakau bilong ol i ken pulim ol samting. Yupela kisim save long mi, long wanem, mi save mekim pasin isi long ol manmeri na mi save daunim mi yet</para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" />Ia na da fofozim inigha nan akamçn apengan iti, mati ia temer ruarim inigha bulmakauningçn tuemning gatç, eghtç aning bizibagh ekuam. Kç gumazamibar asughasugha uabç abçri, kamagh amizç ia na da fofozim isi</para>
  <para style="rem">Yupela ol lain sipsip bilong mi, bai mi skelim pasin bilong yupela wan wan</para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" />Ia nan sipsipba, kç vaghvagh ian araziba tuisçgham</para>
  <para style="rem">Yupela ol wok manmeri bilong Bikpela, yupela i save bihainim laik bilong em, yupela i litimapim nem bilong em</para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" />Ia Ekiamçn ingangarir gumazamiziba, ia an ifongiamçn gçntçsi, ia an iziam fç</para>
  <para style="rem">Yupela olgeta i bin i stap olsem ol sipsip i raun nabaut. Tasol nau yupela i kam bek pinis long dispela Wasman Bilong Sipsip i save lukautim gut spirit bilong yupela</para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" />Ia bar moghçra mati sipsipba tintinibar arui. Ezç ia datçrçghçn uamategha Sipsipba Geghuvir Gumazim bagha ize, a deraghavçra ian duabagh eghufi</para>
  <para style="rem">Yupela tanim bel. Kingdom bilong heven em i kam klostu pinis</para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" />Ia navibagh iragh. Godçn Bizibagh Ativamin Dughiam a roghçra izegha gçfa</para>
  <para style="rem">Yupela wan wan i mas skulim ol arapela Kristen na givim gutpela tingting na save long ol</para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" />Ia vaghvagh Kraisçn gçn zui darazir sure damuva, nçghnçzir aghuiba ko fofozim me dançng</para>
  <para style="rem">Bikpela, yu God I Gat Olgeta Strong, yu bosim olgeta samting bilong skai na graun. Yu antap tru long olgeta arapela god.</para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" />
  </para>
  <para style="rem">Em i givim bel isi long ol manmeri i stap long graun bilong yu na em i givim gutpela kaikai tru long yu. Em i salim wanpela tok, na wantu dispela tok i kam daun long graun.</para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" />
  </para>
  <para style="rem">"Mi bin makim dispela haus na em bai i stap haus bilong mi stret, na nem bilong mi i stap long en oltaim."</para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" />&lt;&lt;Dçpenir kam kç uabagh a ginabazç a nan ingangarim baghavçra iti, nan ziam an ikia mamaghçra iti.&gt;&gt;</para>
  <para style="rem" />
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" />
  </para>
  <para style="rem" />
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v" />
  </para>
  <para style="rem" />
  <para style="q">
    <verse number="32" style="v" />
  </para>
  <para style="rem" />
  <para style="q">
    <verse number="33" style="v" />
  </para>
  <para style="rem" />
  <para style="q">
    <verse number="34" style="v" />
  </para>
  <para style="rem" />
  <para style="q">
    <verse number="35" style="v" />
  </para>
</usx>