<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>NOVEMBA 2: OLGETA MANMERI I DAI PINIS</ms1>
<ms>MISA 1</ms>
<ms>1. RIT <rq>Jop 19:1, 23-27</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Kɨ fo, nan Akurvazir Gumazim Godɨn Nguibamɨn iti.</mr>
<s1>Akar kam, akɨnafarir Job osirizimɨn aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Job a ikaragha ghaze,</p>
<q1>“Noka! Kɨ kamagh sua, kɨ God ko mɨgeir akar kaba,</q1>
<q2>gumazitam bar ada isɨ akɨnafaritamɨn da osirightɨ da ikɨvɨra ikɨ.</q2>
<q1>Kamaghɨn deragham, me ti nan akam isɨ,</q1>
<q2>dagɨatamɨn dagɨar tuizimɨn anerɨghoreghtɨ, a ikɨ kamaghɨra ikiam.</q2>
<q1>Kɨ fo, nan Akurvazir Gumazim Godɨn Nguibamɨn iti,</q1>
<q2>egh a gɨn nguazir kamɨn izɨ kotɨn aven tugh nan akurvagh na bagh mɨkɨmam.</q2>
<q1>Arɨmariar kuraba, nan mɨkarzim gasɨghasɨghtɨ, kɨ a sara ikɨvɨra ikɨ Godɨn ganam.</q1>
<q1>Kɨ uabɨ uan damazibar an ganam, eghtɨ a na bagh mɨkɨmam.</q1>
<q2>Kɨ an gantɨ an nan roroamɨn mɨn ikiam.</q2>
<q2>Kɨ guizbangɨra Godɨn ganasa nan navim bar dɨkavigha iti.”</q2>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 42:2-3, 5; 43:3-5</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: O God, nɨ Godɨn angamra itim, kɨ nɨ bagha kuarim bar puvɨra nan pɨri.</s1>
<q1>Asɨzir atiam dɨpatam amasa ariaghɨra ivemara daghurir muziaribar uaghiri moghɨn,</q1>
<q2>O God, kɨ nɨn boroghɨn ikiasa bar ifonge.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O Ekiam, kamagh garir gumazamiziba, kar me God buri.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>O God, nɨ Godɨn angamra itim, kɨ nɨ bagha kuarim bar puvɨra nan pɨri, mati gumazim kuarim an pɨrizɨ a dɨpatam ramasa.</q1>
<q2>God, dughiar manamra kɨ bar nɨn boroghɨra mangɨ egh nɨn ziam fam?</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O Ekiam, kamagh garir gumazamiziba, kar me God buri.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Kɨ fomɨra gumazamizir avɨrimɨn faragha ghua me inigha ghua Godɨn Dɨpenimɨn aven ghu.</q1>
<q2>Kɨ me ko zuir dughiamɨn,</q2>
<q2>gumazamizir avɨrir kam Godɨn ziam fa a mɨnabava pamten tiariba akara onger akabagh ami.</q2>
<q2>Kɨ bizir kabagh nɨghnɨgha egha nan navim bar moghɨra biaghɨrɨ.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O Ekiam, kamagh garir gumazamiziba, kar me God buri.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Nɨ uan guizɨn akam amadagh uan angazangarim akaghtɨ,</q1>
<q2>aning tuavim nan akagh uam na inigh Saionɨn mɨghsɨar nɨ ua bagha inabazimɨn mɨn Dɨpenir nɨ uabɨ itimɨn mangɨ.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O Ekiam, kamagh garir gumazamiziba, kar me God buri.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>O God, nɨ nan God, nɨrara nan navim gamima a derazɨ kɨ bar akonge.</q1>
<q2>Kɨ nɨn ofa gamir dakozimɨn mangɨ,</q2>
<q2>egh uan gita mɨsogh nɨn ziar ekiam fam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O Ekiam, kamagh garir gumazamiziba, kar me God buri.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Kɨ uan navir averiamɨn aven uabɨra uabɨn azangsɨgha ghaze, kɨ tizim bagha bar oseme? Kɨ osɨman kogham.</q1>
<q2>Kamaghɨn dera, kɨ ua nɨghnɨzir gavgavim Godɨn ikɨva, uam an ziam fam.</q2>
<q2>A nan God, a nan akurvazir gumazim.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O Ekiam, kamagh garir gumazamiziba, kar me God buri.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>1 Ko 15:51-57</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ovevem, nɨn gavgavir nɨ gumazamiziba abɨrim a managh iti?</mr>
<s1>Pol Korinba bagha osirizir akɨnafarir namba 1ɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Ia oragh. Kɨ akar mogomer mamɨn gun ia mɨkɨmasa. En tarazi oveghan kogham. Me ikɨvɨra ikɨtɨma, sɨghar abuananam arangam, eghtɨ dughiar kamra God me damightɨ men nivafɨziba igharagh otogham. Bizir kam bar zuamɨram otogham, mati damazim komokoi moghɨn. Sɨgham arangamin dughiamɨn, ariaghreziba ua dɨkavighɨva uam ikuvan kogham. God bar moghɨra e damightɨ e nivafɨzir igharagha garibar otivam. A kamakɨn, mati gumazim korotiar ghurim suegha egha korotiar igiam aruzɨ moghɨn, e nivafɨzir kuram suegh, egh ikuvighan koghamin nivafɨzim arugham. Egh e ariaghɨrir nivafɨzim suegh, egh ariaghɨrir puvatɨzir nivafɨzim arugham. E gɨn uan ariaghɨrir nivafɨzir kuram sueghɨva, uan nivafɨzir ikuvan koghamibar aghuightɨ, dughiar kamɨn Godɨn Akɨnafarimɨn itir mɨgɨrɨgɨam a guizɨn otogham,</p>
<q>“God ovevem dɨkabɨragha, a gasɨghasɨki, egha bar a gafira.</q>
<q2>Ovevem, nɨ gumazamiziba dɨkabɨrir gavgavim managh iti?</q2>
<q2>Ovevem, nɨ gumazamiziba mɨzazim me ganɨdir gavgavim managh iti?”</q2>
<m>Ovevem, mɨzazir gavgavir gumazamizibagh anɨdim, arazir kuram dama a ini. Ezɨ arazir kuram uan gavgavim, Moses Osirizir Araziba dama a ini. En Ekiam Krais Iesusɨn ingangarimɨn, God gavgavim e ganɨdima, e ovevem ko mɨsogha a dɨkabɨri. Kamaghɨn, e Godɨn mɨnabi!</m>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya. Aleluya.</p2>
<p3>Iesus kamaghɨn mɨgei,‘Nan afeziamɨn ifongiam a kamakɨn. Gumazamiziba bar otarimɨn gan nɨghnɨzir gavgavim an ikɨ, me ikɨrɨmɨrir aghuir zurara itim iniam. Eghtɨ kɨ ua izamin dughiamɨn me ua dɨkavam."</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Jo 6:37-40</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Nan Afeziamɨn ifongiam kamakɨn, gumaziba bar Otarimɨn ganighɨva egh nɨghnɨzir gavgavim an ikɨva, me zurara itir ikɨrɨmɨrir aghuarim iniam. Eghtɨ Godɨn Kotɨn Dughiam otoghtɨ kɨ me damightɨ me ua dɨkavigham.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Jon osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Iesus kamaghɨn gumazamizibav gei, “Gumazamizir Afeziam na ganɨngiziba, me bar na bagh izam. Egh gumazir na bagh izamim, kɨ a batueghan kogham. Kɨ uan ifongiamɨn gɨn mangasa Godɨn Nguibam ategha izaghirɨzir puvatɨ. Kɨ Afeziar na amadazimɨn ifongiamɨn gɨn mangasa kɨ izaghirɨ. Ezɨ Afeziar na amadazimɨn ifongiam, a kamakɨn, kɨ gumazamizir a na ganɨngizitam ateghan kogham. Puvatɨ. Kɨ Godɨn Kotɨn Dughiamɨn me damightɨ me bar ua dɨkavigham. Nan Afeziamɨn ifongiam kamakɨn, gumaziba bar Otarimɨn ganighɨva egh nɨghnɨzir gavgavim an ikɨva, me zurara itir ikɨrɨmɨrir aghuarim iniam. Eghtɨ Godɨn Kotɨn Dughiam otoghtɨ kɨ me damightɨ me ua dɨkavigham.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<ms>Arapela Rit. lukim "Buk Rit bilong Planim ol Manmeri. "</ms>
<ms>MISA 2</ms>
<ms>1. RIT <rq>2 Mkb 12:43-45</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Gumazamizir arazir aghuibagh amuava ariaghreziba, me ua dɨkavigh ivezir aghuimra iniam. Arazir kam, Godɨn damazimɨn a bar guizbangɨra</mr>
<s1>Akar kam, Makabin akɨnafarir namba 2ɨn aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Egha Judas uan mɨdorozir gumazibav kemezɨ, me dagɨar maba arɨki. Ezɨ dar dɨbobonim ghua 2,000 silvan dagɨabar oto. Ezɨ a dagɨar kaba amadazɨ da Jerusalemɨn ghu, eghtɨ ofa gamir gumaziba, arazir kuraba gɨn amangsɨ ofa damuam. Arazir Judas amizir kam, a bar moghɨra dera. Guizbangɨra, a nɨghnɨzir gavgavim kamaghɨn ikia ghaze, gumazir ovia ghueziba uamategh dɨkavam.</p>
<p>Guizbangɨra, Judasɨn nɨghnɨzir gavgavim kamakɨn, ua dɨkavamin arazimɨn ikian koghai, ezɨ gumazir ovia ghueziba bagha God ko mɨgeir arazir kam, a bar onganighai.</p>
<p>Judas nɨghnɨzir gavgavim kamaghɨn iti, gumazamizir arazir aghuibagh amuava ariaghreziba, me ivezir aghuimra iniam. Arazir kam, Godɨn damazimɨn a bar guizbangɨra. Kamaghɨn, Judas, mɨdorozir gumazir oveaghueziba bagha, God men arazir kuraba gɨn amangasa, a ofan mam gami.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 23:1-6</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam na geghuvir gumazim.</s1>
<q1>Ikiavɨra Itir God, a gumazir uan sipsipba deragha dagh eghuva dar garimɨn mɨn iti.</q1>
<q2>A kamaghɨra deragha na geghuva nan gari.</q2>
<q2>Kamaghɨn kɨ bizitamɨn otevezir puvatɨ.</q2>
<q1>A na inigha ghua grazir aghuiba itir danganimɨn na atɨzɨ, kɨ dagh isɨn irav iti.</q1>
<q2>A na inigha dɨpar aghuiba itir danganibar zuima,</q2>
<q2>kɨ dar boroghɨn avughsa iti.</q2>
<q1>A gavgavir igiam na ganɨdi.</q1>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam na geghuvir gumazim.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q2>A uan iziar ekiam bangɨn, a fomɨra mɨkemezɨ moghɨn, a na inigha tuavir aghuibara zui.</q2>
<q1>O God, nɨ na ko iti.</q1>
<q2>Kamaghɨn, kɨ danganir zarimɨn mangɨva ovevemɨn tuavir mɨtarmemɨn mangɨ, egh bizir ikurabar atiatingan kogham.</q2>
<q2>Nɨ uan aghorir sipsipbagh eghuvimɨn suirazɨ,</q2>
<q2>kɨ an gara fo, nɨ na geghuv deragh nan ganam. Kamaghɨn, nan navim bar nan dera.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam na geghuvir gumazim.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Nɨ na bagh daghem gamigha azenara na dafazɨ, nan apaniba bar nan gari.</q1>
<q2>Nɨ nan diazɨ, kɨ iza nɨ ko aperazɨ, nɨ borem isa nan dapanim ginge.</q2>
<q2>Ezɨ nan itarim, bar izɨvagha fasfagha iri.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam na geghuvir gumazim.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Bar guizbangɨra, nɨn arazir aghuim ko apangkuvir arazim,</q1>
<q2>dughiabar zurara na ko ikiam.</q2>
<q2>Eghtɨ kɨ Ikiavɨra Itir Godɨn Dɨpenimɨn ikɨ mamaghɨra ikiam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam na geghuvir gumazim.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Re 14:13</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Gumazamizir nɨghnɨzir gavgavim Ekiamɨn ikia egh gɨn ovengamiba, me bar akongegh.</mr>
<s1>Akar kam, a Mogomer Akar Aghuriaghɨrɨzimɨn Akɨnafararim, o Revelesen, an aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ kɨ Godɨn Nguibamɨn tiarir mam barazi, a kamagh mɨgei, “Nɨ akam kamaghɨn an osirigh. Datɨrɨghɨn ikɨ mangɨ, gumazamizir nɨghnɨzir gavgavim Ekiamɨn ikia egh gɨn ovengamiba, me bar akongegh.” Ezɨ Godɨn Duam uaghan ghaze, “Bar guizbangɨra. Me amir ingangarir osɨmtɨzir kam ategh, egh mangɨ avughsɨ. Egh me pura mangan kogham. Puvatɨ. Arazir aghuir me amiziba men gɨn mangɨtɨ God kotiamɨn dar ganam. Kamagh amizɨ, me bar akongegh.”</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya. Aleluya.</p2>
<p3>Kɨ mangɨ ia bagh danganiba akɨram, egh kɨ ua izɨ ia inigh mangɨtɨ, ia na ko ikiam.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Jo 14:1-6</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Nan Afeziamɨn dɨpenimɨn danganir avɨriba iti.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Jon osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Iesus ua kamaghɨn uan suren gumazibav gei, “Ia nɨghnɨzir avɨribar amuva osɨman markɨ. Ia nɨghnɨzir gavgavim Godɨn ikɨva, egh uaghan nɨghnɨzir gavgavim nan ikɨ. Nan Afeziamɨn dɨpenimɨn danganir avɨriba iti, ezɨ kɨ mangɨva ia bagh danganibar kɨram. Bizir kam guizbangɨra puvatɨzɨ, ezɨ kɨ ia mɨkemeghan koghai. Kɨ mangɨva ia bagh danganim akɨrighɨva, egh ua izɨ ia inigh mangɨtɨ ia na ko ikiam. Egh nguibar kɨ ikiamim, ia uaghan na ko an ikiam. Ezɨ ia nguibar kɨ zuim, ia an tuavim gɨfogha gɨfa.”</p>
<p>Ezɨ Tomas a mɨgei, “Ekiam, e fozir pu, nɨ managh zui, kamaghɨn e manmaghɨn tuavir nɨ zuim gɨfogham?”</p>
<p>Ezɨ Iesus kamaghɨn a mɨgei, “Kɨ uabɨ kɨ tuavim, egha kɨ guizɨn akamɨn mɨngarim, egha kɨ ikɨrɨmɨrir aghuimɨn mɨngarim. Ezɨ gumazitam tuavir igharazimɨn Afeziam bagh mangɨgham kogham. Puvatɨ. Kɨrara kɨ Afeziam bagha zuir tuavim.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<ms>Arapela Rit. lukim "Buk Rit bilong Planim ol Manmeri."</ms>
<ms>MISA 3</ms>
<ms>1. RIT <rq>Ais 25:6, 7-9</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ekiam, guizbangɨra ovevem a gɨvaghtɨ, ovevem ua me bativan kogham.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Aisaia, an osiri.</s1>
<twocol>
<q1>Egh Saionɨn mɨghsɨam, Ikiavɨra Itir Godɨn Gavgaviba Bar Itim, isar bar ekiam kantribar gumazamiziba bar me bagh a damuam.</q1>
<q2>Eghtɨ isar kam bar deragh, asɨzir bar aghuiba ko damamin wainɨn dɨpar bar aghuim an ikiam.</q2>
<q1>Datɨrɨghɨn gumazamizir naviba osemegha itiba,</q1>
<q2>me mati gumazim aremezɨ, me a bagha osemegha korotiar pɨziba aghui.</q2>
<q2>Eghtɨ Ikiavɨra Itir God, Saionɨn mɨghsɨamɨn kantribar gumazamiziba bar, men osɨmtɨziba agɨvam.</q2>
<q1>Egh bar ovevem agɨvaghtɨ,</q1>
<q2>ovevem ua me bativan kogham.</q2>
<q1>Ikiavɨra Itir God, en Ekiam, men ararem agɨvagham,</q1>
<q2>egh bar gumazamizibar damazibar teriba bar da adizam.</q2>
<q1>Egh a uan gumazamizir aghumsɨgha itiba,</q1>
<q2>a men aghumsɨziba bar da gɨvagham.</q2>
<q3>Kar, Ikiavɨra Itir God kamaghɨn damuasa mɨkemezir akam.</q3>
<q1>Ezɨ bizir kaba otivamin dughiamɨn, gumazamiziba kamaghɨn mɨkɨmam,</q1>
<q2>“Ikiavɨra Itir God, en God. E nɨghnɨzir gavgavim an ikɨ, a mɨzuam ikɨtɨ, anarɨra izɨ en akuragh uam e iniam.</q2>
<q1>A uabɨra Ikiavɨra Itir God, egha a en akura.</q1>
<q2>Kamaghɨn a uam e inizir bizir kam bagh, e bar akuegham.”</q2>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 63:2-3, 3-4, 5-6, 8-9</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: O nan God, nan duam nɨ bagha mɨtɨriam an azi.</s1>
<q1>O God, nɨ nan God, kɨ nɨn ganasa nɨ baghavɨra mɨzua iti.</q1>
<q2>Kɨ mati, dɨpaba puvatɨzir danganimɨn ikia dɨpam bagha ariaghiri moghɨn,</q2>
<q2>nan duam nɨ ko ikiasa ifongezɨ, kɨ bar uabɨ isa nɨ ganɨngi.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O nan God, nan duam nɨ bagha mɨtɨriam an azi.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Kɨ nɨn Dɨpenimɨn aven nɨn ganasa ifonge,</q1>
<q2>nɨ uan gavgavim ko ziar ekiam nan akaghasa kɨ ifonge.</q2>
<q1>Nguazir kamɨn ikɨrɨmɨrim a dera,</q1>
<q2>ezɨ nɨn apangkuvir arazim a gafiragha bar moghɨra dera.</q2>
<q2>Kamaghɨn, kɨ nɨn iziam fe.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O nan God, nan duam nɨ bagha mɨtɨriam an azi.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Kɨ angamra ikɨvɨra ikɨ, nɨ mɨnabɨva nɨn iziam fɨvɨra ikiam.</q1>
<q2>Kɨ uan dafariba fegh ghuanabogh nɨ ko mɨkɨmam.</q2>
<q1>Nan duam bar deraghavɨra ikia mati,</q1>
<q2>gumazim dagher aghuiba ame egha bar ikɨri.</q2>
<q2>Kamaghɨn, kɨ bar akuegha nɨn iziam fa, ighiabagh ami.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O nan God, nan duam nɨ bagha mɨtɨriam an azi.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Nɨ dughiabar zurara nan akurvasi.</q1>
<q2>Ezɨ kɨ dɨmagaribar nɨrara nɨghnɨgha,</q2>
<q2>uan mɨsiam girɨghav ikia nɨrara nɨghnɨsi.</q2>
<q2>Kɨ tuarir nguzim uan amebamɨn avɨzimɨn apengan iti moghɨn, kɨ bar nɨn boroghɨn ikia,</q2>
<q2>bar akuegha ighiabagh ami.</q2>
<q1>Nan duam nɨ ko poroghav iti,</q1>
<q2>ezɨ nɨn agharim deragha na avara.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O nan God, nan duam nɨ bagha mɨtɨriam an azi.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Fl 3:20-21</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Krais uan gavgavimɨn en mɨkarzir apengtɨzir oveavɨra itir kaba dar amightɨ, da mɨkarzir igiabagh avagham. Egh Kraisɨn mɨkarzir aghuir angazangarimɨn itimɨn mɨraram otogham.</mr>
<s1>Pol Filipaba bagha osirizir akɨnafarimɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ eia, e Godɨn Nguibamɨn gumazamiziba. E, Ekiam Krais Iesus en Akurvazir Gumazim, a pɨn munagh ikegh izighrɨva uam e iniam, ezɨ e a baghavɨra mɨzuai. Krais uan gavgavimɨn a bizibar amutɨ da bar an apengan ikiam. Egh gavgavir kamra an en mɨkarzir apengtɨzir oveavɨra itir kaba dar amightɨ, da mɨkarzir igiabagh avagham. Egh Kraisɨn mɨkarzir aghuir angazangarimɨn itimɨn mɨraram otogham.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Kɨ uabɨ ua dɨkavzir arazimɨn mɨngarim. Egha kɨ uabɨ kɨ ikɨrɨmɨrir zurara itim. Ezɨ gumazamizir angamra ikia nɨghnɨzir gavgavim nan itiba, me ovengan kogham. Puvatɨ. Me zurara angamra ikɨ mamaghɨra ikiam.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Jo 11:17-27</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Kɨ uabɨ, kɨ gumazir gumazamizibagh amima me ua dɨkavim, egha kɨ uabɨ, kɨ gumazir ikɨrɨmɨrir zurara itim anɨdim.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Jon osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Iesus uan suren gumaziba ko ghuava Betanin nguibamɨn boroghɨn zui, egha kamaghɨn oraki, Lasarus 4 plan dughiabar mozimɨn ike. Betanin nguibam a Jerusalemɨn boroghɨn iti, tuavimɨn ruarim a 3 plan kilomitan tu. Ezɨ Judian gumazamizir avɨriba iza Marta ko Marian gara iti. Aningɨn dozimɨn ovevem bagha, me aningɨn akurvaghamin mɨgɨrɨgɨar tabav kɨmtɨ aningɨn navimning deraghasa, me ize. Ezɨ Marta orazima Iesus izi, ezɨ a Maria ataghizɨ a dɨpenimɨn itima a ghua tuavimɨn Iesus bato.</p>
<p>Egha Marta kamaghɨn Iesus mɨgei, “Ekiam, nɨ kagh ikezɨ, nan dozim aremeghan koghai! Ezɨ kɨ uaghan fo, nɨ datɨrɨghɨn bizitam bagh Godɨn azaraghtɨ a nɨ danigam.”</p>
<p>Ezɨ Iesus a mɨgei, “Nɨn dozim ua dɨkavigham.”</p>
<p>Ezɨ Marta a mɨgei, “Kɨ fo, a nguazim gɨvaghamin dughiamɨn dɨkavigham, dughiar gumazamiziba bar dɨkavamim.”</p>
<p>Ezɨ Iesus a mɨgei, “Kɨ uabɨ, kɨ gumazir gumazamizibagh amima me ua dɨkavim, egha kɨ uabɨ, kɨ gumazir ikɨrɨmɨrir zurara itim anɨdim. Gumazitam, nɨghnɨzir gavgavim nan ikɨva aremeghɨva, an angamra ikɨvɨra ikiam. Ezɨ gumaziba bar angamra ikia egha nɨghnɨzir gavgavim nan iti, me aremeghan kogham. Puvatɨ. Me angamra ikɨ mamaghɨra ikiam. Nɨ nɨghnɨzir gavgavim akar kabar iti, o puvatɨ?”</p>
<p>Ezɨ Marta kamaghɨn Iesus mɨgei, “Are, Ekiam! Kɨ nɨghnɨzir gavgavim ikia fo, nɨ Godɨn Otarim. Nɨ gumazir kam God nguazimɨn nɨ amangasa mɨkeme, Gumazir God Uam E Iniasa Mɨsevezim.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim,</s2>
</twocol>
<ms>Arapela Rit, lukim "Buk Rit bilong Planim ol Manmeri. "</ms>
<eject/>
<info category="h" value="NOVEMBA 9: BLESIM HAUS LOTU BILONG SANTU JON LATERAN" />

</sile>