<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>OGAS 15: GOD I KISIM MARIA I GO LONG HEVEN</ms1>
<ms2>MISA LONG DE (Sande)</ms2>
<ms>1. RIT <rq>Re 11:19; 12:1-6, 10</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Amizir mam, an aruemɨn angazangarim korotiamɨn mɨn aneru, ezɨ iakɨnim an suemningɨn apengan iti.</mr>
<s1>Akar kam, a Mogomer Akar Aghuriaghɨrɨzimɨn Akɨnafararim, o Revelesen, an aven iti.</s1>
<twocol>
<p>24 plan gumazir dapaniba mɨkemegha gɨvazɨma, Godɨn Dɨpenir an nguibamɨn itim kuiaghrɨzɨma, me garima Akar Dɨkɨrɨzir Gavgavim itir Boksiam Godɨn Dɨpenimɨn aven iti. Ezɨ overiamɨn onɨmariba taghtagha tintinibar zuima, nɨgɨnir dafam otozɨ, arariba dagarvasi, ezɨ mɨkɨmkɨzim otozɨ amozir ofɨzir ekiar dagɨabar mɨn gariba iri.</p>
<p>Ezɨ overiamɨn pɨn bizir bar igharagha garim oto. Amizir mam, an aruemɨn angazangarim korotiamɨn mɨn aneru, ezɨ iakɨnim an suemningɨn apengan iti, ezɨ dapanir asuar mɨkovezir 12 pla itim, an dapanimɨn iti. Amizir kam navim asegha borim batasava amua mɨzazim isava arai.</p>
<p>Ezɨ overiamɨn bizir igharagha garir igharazim oto, maburan kuruzir aghevir mam, a dapanir 7 pla ikia, egha 10 plan komba ikia, egha 7 plan atrivimɨn dapanir asuaba vaghavagha an dapanibar iti. Kuruzir kam overiamɨn itir mɨkovezibar 3 plan okuruabar da tuira, egha okuruar mam pamtem uan ipemɨn dar vigha da makunizɨma da iza nguazim gire. Kuruzim ghaze, amizim borim bateghtɨma an anemasa, kamaghɨn kuruzim amizimɨn guamɨn tughav iti. Ezɨ amizim otarim bate, otarir God mɨsevezim, a ainɨn aghorir gavgavimɨn suiraghɨva gumazamiziba mɨghɨvɨra me gativagham. Ezɨ an otarim me zuamɨra a inigha Godɨn atrivir dabirabimɨn anefasava a inigha ghuavanabo. Ezɨ amizir kam ara gumaziba puvatɨzɨ naghɨn ghu. Danganir kam God a bagha anekɨri, eghtɨ a kagh 1,260 plan dughiabar ikɨ akurvazim ini ikiam.</p>
<p>Nguazimɨn gumazamiziba kamaghɨn mɨkɨm suam, Godɨn akam inigha izir gumazir kamning nguazimɨn gumazamiziba mɨzazir bar kuram me ganɨngi. Kamaghɨn, me aningɨn ovevem bar a gifuegham, egh bar ighiabar amu, egh damɨva egh uan namakaba bizir aghuiba me danɨngam.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 45:10-12, 16</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Amizir igiar nɨn amuim otoghamim, a nɨn agharir guvimɨn tughav iti.</s1>
<q1>Atrivibar guivir maba, me nɨn amizir iziaba itibar tongɨn ikia nɨn dɨpenimɨn aven iti.</q1>
<q2>Ezɨ amizir igiar nɨn amuimɨn otoghamim, a nɨn agharir guvimɨn tughav iti.</q2>
<q2>Me faragha Ofirɨn kantrin ghua golɨn aghuim isa korotiar aghuim asɨngizɨ, a golɨn asɨngizir korotiar aghuir kam arugha tughav iti.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Amizir igiar nɨn amuim otoghamim, a nɨn agharir guvimɨn tughav iti.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Kɨ datɨrɨghɨn, amizir igiar atrivimɨn ikiasava amim, a mɨkɨmasa.</q1>
<q2>O guivim, nɨ kuarim atɨgh deragh nan mɨgɨrɨgɨaba baragh.</q2>
<q2>Nɨ uan nguibamɨn gumazamiziba ko, nɨn afeziamɨn dɨpenimɨn itir darazi gɨn amadagh.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Amizir igiar nɨn amuim otoghamim, a nɨn agharir guvimɨn tughav iti.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Nɨ kamagh damuva, atrivimɨn damazimɨn ganganir bar aghuim damutɨ, a nɨn gan nɨ gifuegham.</q1>
<q2>A nɨn gumazir ekiam, nɨ an akaba baragh dar gɨn mangɨ. Atrivimɨn amuir bar igiam, an korotiar an aruzir kam, dirir bar avɨriba iti, ezɨ me an akua atrivim bagha zui.</q2>
<q2>A zuima an namakar amizir igiaba, me uaghan an akua zui.</q2>
<q1>Me bar ghua naviba men derazɨ me bar akuegha,</q1>
<q2>atrivimɨn dɨpenimɨn aven zui.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Amizir igiar nɨn amuim otoghamim, a nɨn agharir guvimɨn tughav iti.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>1 Ko 15:20-27</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: E bar ua dɨkavigh ikɨrɨmɨrir zurara itim iniam. Krais bar en faraghtɨ, eghtɨ gɨn e an adarazi, e bar moghɨra ua dɨkavam.</mr>
<s1>Pol Korinba bagha osirizir akɨnafarir namba 1ɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ guizɨn bizim kamakɨn: God Krais gamizɨma, a ua dɨkafi. An oveaghuezibar faragha dɨkavigha, mati azenimɨn dagher ovɨzir faragha zuim. Kamaghɨn e fo, oveaghueziba ua dɨkavam. Gumazir mam a ovevem gamizɨ, an oto. Ezɨ gumazir igharazim ua dɨkavir arazim gamizɨ, an oto. Ia fo, gumazamiziba Adam ko porogha kamaghɨn an mɨn me bar areme, egha kamaghɨra gumazamiziba Krais ko poro, eghtɨ kamaghɨn an mɨn me bar ua dɨkavigham. Egh me bar vaghvagh uan dughiamra ua dɨkavam. Krais bar men faraghtɨ, eghtɨ a ua izamin dughiam, an adarazi ua dɨkavam.</p>
<p>Eghtɨ nguazir kam gɨvaghamin dughiam otogham. Eghtɨ Krais duar gavgavir gumazamizibagh ativiba ko, nguazir kamɨn garir adariaba ko, aser gavgaviba, a bar me gasɨghasigham. Egh a God Bizibagh Ativamin Dughiam isɨ, God Afeziamɨn dafarim darɨgham. E fo, Krais atrivimɨn ikɨvɨra ikɨ, mangɨtɨ, God an apaniba bar me dɨkabɨragh me isɨ an suemningɨn apengan me arɨghamin dughiamɨn tugham. God dɨkabɨnamin apanir abuananamra kara: ovevem. Godɨn Akɨnafarim kamaghɨn mɨkeme, “God biziba bar da isa an suemningɨn apengan da atɨ.” Akar kam kamaghɨn mɨgɨa ghaze, God uabɨ biziba isa Kraisɨn suemningɨn apengan da arɨki. Ezɨ e fo God uabɨ Kraisɨn apengan itir puvatɨ.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Ekiamɨn enselba, bar akuegh ighabagh ami.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Lu 1:39-56</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: God bar gavgavigha bizir ekiabar na gami. Kɨ iziaba puvatɨ, ezɨ a na fe.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Luk osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ dughiar kamɨn Maria uan biziba akɨrighava zuamɨra nguibar ekiar Judian Distrighɨn mɨghsɨamɨn itimɨn ghu. Egha a Sekaraian dɨpenimɨn aven ghugha dughiam Elisabet ganɨngi. Ezɨ Elisabet Marian tiarim barazima, an borim an navimɨn aven aguaghfa, ezɨma Elisabet Godɨn Duam a gizɨfa. Eghava a pamtemɨn tiarim akarigha kamaghɨn mɨgei, “Nɨ amizibagh afirazɨ God bar bizir aghuim nɨ gami. Egh a uaghan bizir aghuim borir nɨ oteghamim gami. Ezɨ God tizim bagha deravɨra na gami, ezɨma nan Ekiamɨn amebam na bagh izi? Ezɨ kɨ nɨ barazi, nɨ dughiam na ganɨngizɨma borir na navir averiamɨn itim bar akuegha aguaghfa. Nɨ nɨghnɨzir gavgavim Godɨn iti, ezɨ Ekiam nɨ mɨkemezɨ moghɨn bizibar nɨ gami. Kamaghɨn nɨ bar akongegh.”</p>
<p>Ezɨ Maria kamaghɨn mɨgei,</p>
<q>“Kɨ pura Ekiamɨn ingangarir amizim, kamaghɨn amizɨma a na ginɨrɨ.</q>
<q>Kamaghɨn nan navim Ekiamɨn ziam fe.</q>
<q2>Ezɨ nan duam God bagha bar akonge, a nan akurvazim.</q2>
<q2>Kamaghɨn amizɨ, datɨrɨghɨn tugh mangɨ gumazamiziba na mɨkɨm suam, God deravɨra nɨ gami.</q2>
<q>God a bar gavgavigha bizir bar ekiabar na gami.</q>
<q2>Ezɨ an ziam bar zuegha dera. Guizbangɨra, a gumazamizir an atiatiava an apengan itibar apangkufi.</q2>
<q2>A kamaghɨra datɨrɨghɨn itir gumazamizibar amu gɨn izamin gumaziba ko amizibar amu mamaghɨra ikiam.</q2>
<q>A uan dafarimɨn bizir bar gavgavibagh ami.</q>
<q2>Gumazir uarira uan ziaba feba, a men agɨrazɨma me are.</q2>
<q>God atrivibar gavgavim dɨkabɨragha</q>
<q2>gumazir kɨniba fe.</q2>
<q>A bizir aghuiba isava mɨtiriaba azibagh aniga,</q>
<q2>biziba bar izɨvaziba amangizɨma me pura ghue.</q2>
<q>A uan ingangarir gumazim Israelɨn akura.”</q>
<p>Ezɨ Maria iakɨnir pumuning ko mɨkezimɨn Elisabet ko ikegha gɨn uamategh uan nguibamɨn ghu.</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="SEPTEMBA 14: JISAS I WIN LONG DIWAI KROS" />

</sile>