<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SANDE 23 BILONG YIA</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Ese 33:7-9</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Nɨ arazir kurabagh amir gumazimɨn arazir kuramɨn gun an mɨkemeghan kogham, eghtɨ nan damazimɨn arazir kam, kar nɨn osɨmtɨzim.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Esekiel, an osiri.</s1>
<twocol>
<p>“Kamaghɨn, nɨ gumazibar borim, kɨ Israelian adarazi geghuv men ganasa, nɨ amɨsefe. Akar gavgavir kɨ nɨ danɨngamiba, nɨ oragh me mɨkɨm. Kɨ gumazitamɨn gantɨ an arazir kuratam damutɨ, kɨ suam, an aremegham. Egh nɨ a mɨkɨm suam, a uan navim giragh arazir kurar kaba atakigh. Nɨ a mɨkɨman aghuaghtɨ, an arazir kuraba kamaghɨra ikɨtɨ an aremegham. Eghtɨ nan damazimɨn, an osɨmtɨzimɨn ghuzim nɨn dafarimɨn ikiam. Eghtɨ nɨ arazir kuram gamir gumazimɨn gun mɨkemeghtɨ, a uan arazir kuraba ataghraghan aghuaghtɨ, an arazir kurar kam an ikɨ a gasɨghasightɨ, an aremegham. Eghtɨ nɨ bizir kamɨn osɨmtɨzim puvatɨgham, egh nɨ oveghan kogham.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 95:1-2, 6-9</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Ia Ekiamɨn akam baragh.</s1>
<q1>Ia izɨ, e ighiaba bangɨ Ikiavɨra Itir Godɨn ziam fam.</q1>
<q2>A en dagɨamɨn mɨn ikia e moga en akurvasi,</q2>
<q2>e a gɨnɨghnɨgh onger akabar amuam.</q2>
<q1>E an boroghɨra mangɨ a mɨnabɨva,</q1>
<q2>pamten dɨm ighiatabar amu an ziam fɨ bar akuegham.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ia Ekiamɨn akam baragh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Ikiavɨra Itir God en ingari.</q1>
<q2>Ia izɨ, e an boroghɨn mangɨ dapaniba avigh,</q2>
<q2>teviba apɨrigh uari a danigh an ziam fam.</q2>
<q1>A uabɨra en God. E an gumazamiziba,</q1>
<q2>E sipsipbar mɨn amima a uabɨ e geghuva deragha en gari.</q2>
<q2>Ia bar deragh an akam barakigh!</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ia Ekiamɨn akam baragh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>God kamagh ia mɨgɨa ghaze, “Ian inazir afeziaba fomɨra gumaziba puvatɨzir danganimɨn ikia, Meriban danganimɨn otogha, nan akam batoke.</q1>
<q2>Me gɨn Masan danganimɨn ikia, uam akam batoke.</q2>
<q2>Ia me amizir arazir kamɨn gɨn mangɨ uan navibar kuman markɨ.</q2>
<q1>Me guizbangɨra nan ingangarir gavgavibar gani.</q1>
<q2>Egha nɨghnɨzir gavgavim nan itir puvatɨgha, nan gavgavim tuisɨgh fofoghasa nan azai.”</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ia Ekiamɨn akam baragh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Ro 13:8-10</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Gumazim o amizir uan navim isa gumazamizir igharazibagh anɨdim, a guizɨn Godɨn Arazibar gɨn zui.</mr>
<s1>Pol Romba bagha osirizir akɨnafarimɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Ia ikarvaghamin biziba, tam ikian markɨ, ia bar da gɨfagh. Eghtɨ ikarvaghamin bizir mam zurara ikiam. A kamakɨn: e gumazir igharaziba bar me gifuegham. Tina gumazir igharaziba bar me gifonge, a guizbangɨra Moses Osirizir Arazibar gɨn zui. E fo, Moses Osirizir Araziba kamaghɨn mɨgei, “Ia gumazibav soghtɨ, me arɨmɨghɨran markɨ. Ia okɨman markɨ. Ia gumazir igharazibar biziba bagh naviba dɨkavan markɨ. Ia poroghamiba uari bakɨm uari ko dakuan markɨ.” Moses Osirizir Arazir kaba ko maba sara uaghan iti, da bar moghɨra akar vamɨra an aven iti, akar kam kamakɨn: “Nɨ uabɨra uabɨ gifongezir moghɨn, gumazir igharazibagh ifongegh.” Nɨ gumazir igharazim gifongegh, arazir kuratamɨn a damighan kogham. Kamaghɨn amizɨ, gumazim igharaz darazigh ifongegha, a Moses Osirizir Araziba guizɨn dar gɨn zui.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>God Kraisɨn aven ikia gumazamizibagh amima, me uarir apanibagh amir arazim ategha a ko navir vamɨran iti. Ezɨ an akar kam akunamin ingangarim isava e ganɨngi.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 18:15-20</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Nɨn aveghbuam nɨn akaba baraghtɨ, nɨ ua uan aveghbuam uam a nigh.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Egha Iesus mɨgɨa ghua ghaze, “Nɨn aveghbuam arazir kuram nɨ damightɨma, nɨ an bighan mangɨ egh gua uaningra ikɨva nɨ a ko gua bizir kam anekɨrigh. A nɨ baragham, eghtɨ nɨ ua uan aveghbuam inigham. * Eghtɨ a nɨ baraghan aghuagham, nɨ mangɨ gumazir igharazir mam, o gumazir igharazir pumuning, uam me inigh. Eghtɨ me nɨn gɨn mangɨ. E fo, Godɨn Akɨnafarim kamaghɨn mɨgei, ‘Nɨ gumazitamɨn arazir kuram an gun a mɨkɨmasa, gumazir pumuning ko mɨkezim gavgavim nɨn mɨgɨrɨgɨabar anɨngam.’ Egh gumazir nɨ mɨgeir kam uaghan men akam baraghan aghuaghtɨma, nɨ an arazibar gun Siosɨn adarazi mɨkɨmam. Eghtɨ a uaghan me baraghan aghuaghtɨma, nɨ God gɨfozir puvatɨzir gumazim o dagɨaba isir gumazimɨn mɨn a damu.</p>
<p>“Ki guizbangɨra ia mɨgei, bizir manam ia nguazimɨn a ikeghtɨ, God uan Nguibamɨn uaghan a ikegham. Egh ia nguazimɨn bizir manam a fɨrightɨ, God uan Nguibamɨn uaghan kamaghɨra a fɨrigham.</p>
<p>“Egha kɨ ua ia mɨgei, gua taning kagh nguazimɨn bizitam bagh nɨghnɨzir vamɨra ikia a iniasa a bagha God ko mɨgei, nan Afeziar uan Nguibamɨn itim a isɨva gua danɨngam. Egh gumazir pumuning, o pumuning ko mɨkezim nan ziam uari akuvagh ikɨtɨ, kɨ uabɨ men tongɨn ikiam.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="SANDE 24 BILONG YIA" />

</sile>