<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>O:</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Ese 37:1-14</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ia agharir mɨdiariba, kɨ amɨnim ia danɨngam, eghtɨ ia ua gumazamizibar mɨn otivigh angamra ikiam.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Esekiel, an osiri.</s1>
<twocol>
<p>Ikiavɨra Itir Godɨn gavgavim nan izezɨ, an Duam na inigha ghua danganir zarir mamɨn na atɨ. Danganir kam, gumazibar agharir avɨriba an iti Egha a na inigha ga ghua danganir zarir kam garua, agharir pozir bar avɨrimɨn garima, agharir kaba bar mɨsigha ireghav iti. Ezɨ a kamaghɨn nan azaragha ghaze, “Gumazibar borim, nɨ manmaghɨn nɨghnɨsi, agharir kaba, da ua gumazamizibar mɨn otivigh angamra ikiam, o puvatɨ?” Ezɨ kɨ a mɨgei, “O Ikiavɨra Itir God, nan Ekiam, nɨ uabɨra fo, kɨ puvatɨ.”</p>
<p>Ezɨ a kamaghɨn na mɨgei, “Nɨ nan akar kam agharir kabav kɨnigh kamaghɨn dav kɨm suam, ‘O ia agharir mɨdiariba, ia Ikiavɨra Itir Godɨn akam baragh. Ikiavɨra Itir God, en Ekiam, a kamaghɨn aghariba ia mɨgei, Kɨ amɨnim ia danɨngam, eghtɨ ia ua gumazamizibar mɨn otivigh angamra ikiam. Kɨ agɨriba ko tuziba ia darɨgh, egh mɨkarzir nimɨn ian agiriba ko tuzir kaba avegham. Egh kɨ ia damightɨ ia gumazamizibar mɨn otivightɨ, kɨ amɨnim ia danightɨ ia angamra ikiam. Eghtɨ ia deraghvɨra fogh suam, kɨ uabɨ kɨ Ikiavɨra Itir God.’ ”</p>
<p>Kamaghɨn amizɨ, kɨ a na mɨkemezɨ moghɨra, akam me mɨkɨravɨra ikia orazi, aghariba tɨngazi. Kɨ ghua oraghavɨra itima, Ame, nɨgɨnir dafar kuram oto. Egha kɨ garima, aghariba uamategha uan danganibara ghua uariv tifi. Egha gɨn kɨ agiriba ko tuzibar garima da uam agharibar poke, ezɨ dar mɨkarziba otivigha da avara. Ezɨ me gumazamizibar mɨn otifi, ezɨ amɨnim men aven ghuzir puvatɨ. Ezɨ Ikiavɨra Itir God kamaghɨn na mɨgei, “Gumazibar borim, nɨ kamaghɨn amɨnim mɨkɨm suam: Kɨ Ikiavɨra Itir God, nɨn Ekiam, kɨ amɨnim akar gavgavim a ganɨga ghaze, nɨ nguazir kamɨn otevir 4pla bar dar ikegh izɨ mɨkarzir kɨnir kabar aven mangɨtɨ me uamategh angamra ikiam.” Ezɨ kɨ Ekiamɨn akar kam anekuri, ezɨ amɨnim kuar kabar aven zui, ezɨ me angamra itir ikɨrɨmɨrim inigha egha bar moghɨra tuifi. Me mɨdorozir gumazir bar avɨrim mɨn otogham. eghtɨ men dɨbobonim bar ekevegham.</p>
<p>Ezɨ Ekiam kamaghɨn na mɨgei, “Gumazibar borim, Israelia mati agharir mɨsɨngizibar mɨn aremezɨ moghɨn iti. Egha me zurara ghaze, en aghariba mɨsigha gɨfa. E ua deraghvɨra ikian kogham. Egh e bar puvatɨgham. Kamaghɨn, nɨ nan akam me mɨkɨnasa kɨ ifonge, egh kamaghɨn me mɨkɨm suam: Kɨ Ikiavɨra Itir God, ian Ekiam, kɨ ian matmatiar moziba kuasava ami, egh ia inigh azenan izegh, egh ia inigh ua Israelian nguazimɨn mangam, kar ian nguazim. Egh dughiar kɨ ian mozibagh kuigh ia famim, ia nan gumazamiziba deraghvɨra fogh suam, kɨ uabɨ kɨ Ikiavɨra Itir God. Egh kɨ uan Duam ia danɨngam, eghtɨ ia angamra ikiam. Eghtɨ kɨ ua ian aku ian nguazimra mangam, ia an ikɨ deraghvɨra ikiam. Ezɨ kɨ kamaghɨn amir dughiam, ia deraghvɨra fogh suam, kar nan akamra, kɨ akam akɨrizɨ moghɨn, kɨ a gami. Kɨ Ikiavɨra Itir God, kɨ mɨkemegha gɨfa.”</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="O:" />

</sile>