<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SANDE 15 BILONG YIA</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Ais 55:10-11</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Amozim overiamɨn izaghiri, a pura uamategha overiamɨn ghuav anadir puvatɨ.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Aisaia, an osiri.</s1>
<twocol>
<q1>E fo, amozim overiamɨn ikia zaghira, pura uamategha ghuavanadir puvatɨ.</q1>
<q2>A dɨpam nguazim ganɨga egha daghebagh amima da azenibar aghuima,</q2>
<q2>ezɨ gumaziba da isia dar maba apava, egha maba opari.</q2>
<q1>Ezɨ kamaghɨra, nan akam uaghan, a pura uamategh na bagh izeghan kogham.</q1>
<q2>Puvatɨ. A, kɨ mɨkemezɨ moghɨra, bizibar amutɨ da otivam.</q2>
<q2>Eghtɨ ingangarir kɨ damuasa ifongeziba, an adar amutɨ dar dagheba otivam.”</q2>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 65:10-14</rq></ms>
<s1>Bekim:</s1>
<q1>Nɨ nguazim damutɨ a deravɨra ikiasa, nɨ amozim amadima a izi.</q1>
<q2>Nɨ nguazim gamima a deravɨra iti, dagheba a gisɨn deraghavɨram aghui.</q2>
<q2>God, nɨn fanem dɨpaba bar a gizɨvazɨ,</q2>
<q1>a ivemara ghua danganibar ghuaghira datir puvatɨ.</q1>
<q2>Arazir kamɨn, dagher avɨriba nguazir kamɨn otifi.</q2>
<s1>Bekim:</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Nɨ amozir avɨriba amadi da azenibar zaghiri,</q1>
<q2>dɨpam nguazimɨn aven ghuaghiri.</q2>
<q2>Dɨpam nguazim gami an amɨraghɨrɨzɨ dagheba deragh aghui.</q2>
<s1>Bekim:</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Nɨ danganir manamɨn iti, dagher aghuiba danganir kamɨn ikɨ, bar avɨrasemegham.</q1>
<q2>Nɨ bar en deragha daghebagh ami, da otivava avɨraseme.</q2>
<s1>Bekim:</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Danganir dadaba itiba, bulmakauba ko sipsipba dagh izefi.</q1>
<q2>Azenir avɨriba mɨghsɨabar ikɨtɨ, mɨghsɨaba bar akongegh.</q2>
<q1>Danganir dadaba itiba, sipsipɨn bar avɨriba iti.</q1>
<q2>Danganir zarir mɨghsɨabar tongɨn itiba, witba bar dagh izɨfa.</q2>
<q2>Bizir kaba bar moghɨra gumazir God bagha bar akuegha an iziam febar mɨn damuam.</q2>
<s1>Bekim:</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Ro 8:18-23</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: God ingarizir biziba bar moghɨra, me God azenaram e an boribar otivamimɨn dughiam mɨzua iti.</mr>
<s1>Pol Romba bagha osirizir akɨnafarimɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Kɨ fo, ziar ekiam ko dabirabir aghuir kam God gɨn en akaghtɨ, e a gɨfogham. Ezɨ kɨ kamaghɨn nɨghnɨsi, bizir kam a, mɨzazir e datɨrɨghɨn isiba, bar dagh afiragham. Guizbangɨra, God ingarizir biziba bar, me dughiar God uan boriba azenim darɨghamim a bagha mɨzua, uan dapaniba fegha tintinibar gara nɨghnɨghɨsi, dughiar manamra bizir kam otivam? Guizbangɨra, God fomɨra nguazimɨn itir biziba da tuisɨgha ghaze, da bar ikufi, da pura bizir kɨniba. Da uari kamaghɨn otozir pu. Puvatɨ. God uabɨ dagh amizɨ da kamaghɨn otifi. Egha da God damuamin bizir aghuim bagha mɨzuai. Datɨrɨghɨn, nguazimɨn itir biziba da ovevem ko biziba kuraghrir arazimɨn apengan ikia, mati da kalabusɨn iti. Egha me kamaghɨn fo, dughiar God mɨsevezimɨn, God biziba kalabusɨn itir arazir kam a gɨvaghtɨ, eghtɨ biziba bar Godɨn boriba ko fɨrighreghɨva dabirabir aghuarim ko ziar ekiam iniam.</p>
<p>E fo, bizir God ingariziba bar moghɨra, mati amizim borim batasa mɨzazim isi moghɨn, da mɨzazim isi. Egha da bar puv tuava ara, iza datɨrɨghɨn oto. Ezɨ bizir kabarama arair pu. Puvatɨ, e uari uaghan arai. E Godɨn Duam inigha gɨfa, a kamakɨn, a God e danɨngamin bizir aghuibar faragha zuir bizim, an e ganɨngi. Egha e tuava ara, dughiar God e damightɨ e an boribar mɨraram otivamimɨn, e a bagha mɨzuai. Dughiar kam, God en mɨkarzibar amightɨ da fɨrighregh ganganir igharazimɨn otogham.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Dagher ovɨzim, a Godɨn akam. Krais a gumazir dagher ovɨzir kam akurim. Gumazamiziba bar a bagh mangɨva, me ikɨrɨmɨrir zurara itim iniam.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS (Longpela Rit) <rq>Mt 13:1-23</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Gumazir mam ghua azenimɨn witɨn ovɨzim akuri.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Aruer kamra Iesus dɨpenim ategha azenan ghu. Egha ghua dɨpar dadarimɨn aperaghav iti. Ezɨ gumazamizir avɨriba a bagha ize, egha men avɨrim bar ekefe. Kamaghɨn a kurir mamɨn bɨraghava apera. Ezɨma gumazamiziba dɨpar dadarimɨn tuivighav iti. Ezɨ Iesus akar isɨn zuir avɨribar me mɨgei. Egha kamaghɨn mɨgei, “Ia oragh. Gumazir mam witɨn ovɨziba inigha ghua uan azenimɨn da akurava arui.* A da akurima witɨn ovɨzir maba tuavimɨn irezɨma, kuaraziba iza da ame. Ezɨ maba dagɨabagh isɨn itir nguazir evarim gire. Nguazir kam mɨtemezir puvatɨ, ezɨ witɨn ovɨziba zuamɨra afuangi. Ezɨ dar biba bar nguazimɨn aven iraghuezir puvatɨ, ezɨ aruem anaga dagh isirazɨ, ezɨ da isia mɨsɨngi. Ezɨ witɨn ovɨzir maba benir dɨkoniba itir nguazim giregha, benibar tongɨn afuangizɨ, benir dɨkoniba aghuava beniba da ikiagharɨki. Ezɨ dar ovɨziba mɨsevezir puvatɨ. Ezɨ witɨn ovɨzir maba nguazir aghuim giregha dagheba mɨsefi. Maba 100 plan ovɨziba mɨsevima, maba 60 plan ovɨziba mɨsevima, maba 30 plan ovɨziba mɨsefi. Tina kuarimning iti, an oragh.”</p>
<p>Ezɨ Iesusɨn suren gumaziba gɨn iza kamaghɨn an azai, “Nɨ tizim bagha akar isɨn zuibar gumazamizibav gei?” Ezɨ a me ikaragha ghaze, “God fofozim ia ganɨngizɨma, ia God Bizibagh Ativamin Dughiamɨn akar mogomeba dagh fo. Ezɨ a fofozir kam me ganɨngizir puvatɨ. Godɨn akabagh fozir gumazim, God uan akabar fofozir igharaziba a danɨngam, eghtɨ a Godɨn akar avɨribagh fogham. Eghtɨ Godɨn akabagh foghan aghuazir gumazim, an fofozir muziarim God a dama inigham. Men damaziba gara, egha me bizitamɨn gari puvatɨ. Egha me oragha, me bizitamɨn mɨngarim bar anebɨghizir puvatɨ. Kɨ bizir kamɨn tugha akar isɨn zuibar me mɨgei. Godɨn akam inigha izir gumazim Aisaian mɨgɨrɨgɨaba gumazamizir kaba bagha guizbangɨra otifi. A kamaghɨn mɨkeme.</p>
<q>‘Gumazamizir kaba uan navir averiabar kua,</q>
<q2>ezɨ men kuariba oraghan aghua,</q2>
<q2>ezɨ men damaziba kome.</q2>
<q>Me kamaghɨn amima, God ghaze, markɨ,</q>
<q2>men damaziba bizitamɨn ganighai,</q2>
<q2>men kuariba oreghai.</q2>
<q>Ezɨ men naviba kuighrɨzɨma me mɨgɨrɨgɨabagh foghava egha navibagh iragha na bagha izima,</q>
<q2>kɨ ua me inigha me gamizɨma me deraghai.</q2>
<q>Me kamaghɨn damuan aghua,</q>
<q2>kamaghɨn me zurara oraghɨva, egh deragh bizitamɨn mɨngarim gɨfoghan kogham.</q2>
<q2>Me zurara ganɨva, egh deragh bizitamɨn ganighan kogham.’</q2>
<m>Ezɨ ia, ian damaziba bizibar gari, ezɨ ian kuariba akam barasi. Kamaghɨn ia bar akongegh! Kɨ guizbangɨra ia mɨgei, fomɨra Godɨn akam inigha izir gumazir avɨriba ko gumazir aghuir avɨriba, me ia datɨrɨghɨn garir bizibar ganamin ifongiar bar ekiam ikia, me dar ganizir puvatɨ. Egha ia datɨrɨghɨn orazir akar kaba, me da baraghan ifongiar bar ekiam ikia, me tam baraghizir puvatɨ.”</m>
<p>Ezɨ Iesus mɨgɨa ghua ghaze, “Ia datɨrɨghɨn oragh, gumazim witɨn ovɨziba akunizir akar isɨn zuimɨn mɨngarimra kara. Gumazir God Bizibagh Ativamin Dughiamɨn akam baragha anebɨzir puvatɨziba, me witɨn ovɨzir tuavim girezibar mɨn ami. Me Godɨn akam barazima, Satan zuamɨra izava me oraghizir akaba me dama, da ini. Ezɨ witɨn ovɨzir dagɨabagh isɨn itir nguazim gireziba, da gumaziba Godɨn akam baragha zuamɨra nɨghnɨzir gavgavim an ikia bar akonge. Ezɨ men biba puvatɨ, egha dughiar bar otevimra iti. Eghtɨ gumazitaba izɨ Godɨn akam bagh pazɨ me damuva osɨmtɨziba me darɨghtɨma, me zuamɨra God ategham. Ezɨ witɨn ovɨzir benir dɨkonibar tongɨn ireziba, kar gumaziba Godɨn akam baraghava, egha uaghan nguazir kamɨn osɨmtɨzibagh nɨghnɨgha, egha uaghan dagɨar avɨriba iniasa nɨghnɨsi. Ezɨ bizir kaba Godɨn akaba ikiagharɨghizɨma da mɨsevir puvatɨ. Ezɨ witɨn ovɨzir nguazir aghuim gireziba, kar gumazir Godɨn akam baragha deragha anebɨgha a gɨfoziba. Gumazir kabanagh dagheba mɨsefi, maba 100 pla, maba 60 pla, maba 30 plan ovɨziba mɨsefi.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<ms>GUTNIUS (Sotpela Rit) <rq>Mt 13:1-9</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Gumazir mam ghua azenimɨn witɨn ovɨzim akuri.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Aruer kamra Iesus dɨpenim ategha azenan ghu. Egha ghua dɨpar dadarimɨn aperaghav iti. Ezɨ gumazamizir avɨriba a bagha ize, egha men avɨrim bar ekefe. Kamaghɨn a kurir mamɨn bɨraghava apera. Ezɨma gumazamiziba dɨpar dadarimɨn tuivighav iti. Ezɨ Iesus akar isɨn zuir avɨribar me mɨgei. Egha kamaghɨn mɨgei, “Ia oragh. Gumazir mam witɨn ovɨziba inigha ghua uan azenimɨn da akurava arui.* A da akurima witɨn ovɨzir maba tuavimɨn irezɨma, kuaraziba iza da ame. Ezɨ maba dagɨabagh isɨn itir nguazir evarim gire. Nguazir kam mɨtemezir puvatɨ, ezɨ witɨn ovɨziba zuamɨra afuangi. Ezɨ dar biba bar nguazimɨn aven iraghuezir puvatɨ, ezɨ aruem anaga dagh isirazɨ, ezɨ da isia mɨsɨngi. Ezɨ witɨn ovɨzir maba benir dɨkoniba itir nguazim giregha, benibar tongɨn afuangizɨ, benir dɨkoniba aghuava beniba da ikiagharɨki. Ezɨ dar ovɨziba mɨsevezir puvatɨ. Ezɨ witɨn ovɨzir maba nguazir aghuim giregha dagheba mɨsefi. Maba 100 plan ovɨziba mɨsevima, maba 60 plan ovɨziba mɨsevima, maba 30 plan ovɨziba mɨsefi. Tina kuarimning iti, an oragh.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="Sande 16 bilong Yia" />

</sile>