<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SANDE 3 BILONG YIA</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Ais 9:1-4</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Galilin distrighɨn nguibaba bar, me datɨrɨghɨn angazangarir ekiamɨn gari.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Aisaia, an osiri.</s1>
<twocol>
<p>Eghtɨ gɨn, osɨmtɨziba aterir darasi, me uam osemeghan kogham. Ia fo, Ikiavɨra Itir God, fomɨra Naptali ko Sebulunɨn anababar nguibaba bar dagh asɨghasɨghizɨ, me bar aghumsɨki. Eghtɨ gɨn dughiatam izɨtɨ, tuavir ongarimɨn zuimɨn boroghɨra itir danganim, ko Jordanɨn fanemɨn dadarir vongɨn itir danganim, a Galilin distrighɨn nguazim, danganir kam kantrin igharazibar gumazir avɨriba uaghan an aven iti, nguibar kaba uaghan bar moghɨra, men dughiar ikuraba da gɨvagham.</p>
<q1>Gumazamizir arazir kurabar mɨtatemɨn aven aruiba,</q1>
<q2>me datɨrɨghɨn angazangarir ekiamɨn gari.</q2>
<q1>Me danganir mɨtatemɨn apiaghav ikiava aremeghasava ami,</q1>
<q2>ezɨ datɨrɨghɨn amɨnim tirazɨ angazangarim me gisira.</q2>
<q1>Ikiavɨra Itir God, nɨ uan gumazamizibagh amizima, me bar avɨraseme,</q1>
<q2>Nɨ me gamizɨ, me bar akonge.</q2>
<q1>Me nɨn damazimɨn bar akongezir arazir kam, mati me azenibar dagheba asia da bagha bar akonge.</q1>
<q2>Egha mati mɨdorozir gumaziba mɨdorozim gamigha gɨvagha,</q2>
<q2>bizir me iniziba da tuiragha uari ganɨga bar akonge.</q2>
<q1>Gumazamiziba bar akongezir bizim, a kamakɨn:</q1>
<q2>Nɨ fomɨra Midianɨn kantrin gavgaviba apɨragharɨghizɨ moghɨn, datɨrɨghɨn men apanibar gavgaviba apɨragharigha gɨfa.</q2>
<q1>Guizbangɨra, apaniba faragha nɨn gumazamizibagh ativagha,</q1>
<q2>egha me gamima, me mati bulmakaun mam, gumazim palang isa an akɨragharim garugha egha ingangarim zuamɨram a damuasa a gaghora a mɨsosi.</q2>
<q1>Ezɨ nɨ apanibar aghoriba ko palangba apɨragharɨghizɨ, me ua nɨn gumazamiziba paza me gamir puvatɨ.</q1>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 27:1, 4, 13-14</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Ikiavɨra Itir God, a nan angazangarim ko nan akurvazim.</s1>
<q1>Ikiavɨra Itir God, a nan angazangarim ko nan akurvazir gumazim.</q1>
<q2>Ezɨ kɨ gumazitamɨn atiatingan kogham.</q2>
<q2>Ikiavɨra Itir God, a dɨpenir gavgavimɨn mɨn na modogha, na geghuva nan garima, kɨ atiatir puvatɨ.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, kɨ nɨn ifongiamɨn gɨn mangasa uabɨ atɨ.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Kɨ bizir vamɨra bagha Ikiavɨra Itir Godɨn azaragha gɨfa.</q1>
<q2>Bizir kɨ bar ifongezimra kara: kɨ angamra itir dughiamɨn an Dɨpenimrama aven ikiam.</q2>
<q2>Kɨ an ganganir aghuimɨn gan an boroghɨn ikɨ bar akueghasa.</q2>
<q2>Kɨ an Dɨpenimɨn ikɨ a baghɨvɨra ikɨva an nɨghnɨzim gɨfofoghsɨ an azangam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ikiavɨra Itir God, a nan angazangarim ko nan akurvazim.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Nɨghnɨzir gavgavir kam nan ikiavɨra itima, kɨ kamaghɨn fo,</q1>
<q2>kɨ nguazir kamɨn ikɨ angamra ikɨvɨra ikɨ gantɨ,</q2>
<q2>God uan gumazamiziba deragh me damuam.</q2>
<q1>Nɨ nɨghnɨzir gavgavim Ikiavɨra Itir Godɨn ikɨ a bagh mɨzuam.</q1>
<q2>Nɨn navim osɨman markɨ.</q2>
<q2>Nɨ tugh gavgavigh mamaghɨra ikɨ mangɨtɨ, a izɨ nɨn akuragham.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ikiavɨra Itir God, a nan angazangarim ko nan akurvazim.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>1 Ko 1:10-13, 17</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Kɨ pamtemɨn kamaghɨn ia mɨgei, ia amir mɨgɨrɨgɨaba, ia bar moghɨra navir vamɨran ikɨ.</mr>
<s1>Pol Korinba bagha osirizir akɨnafarir namba 1ɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Nan adarasi, kɨ en Ekiam Krais Iesusɨn ziamɨn pamtem kamaghɨn ia gakaghori, ia bar navir vamɨra uariv geir mɨgɨrɨgɨaba ikɨ. Egh ia tintinimɨn bɨghiran markɨ. Ia ikɨzir vamɨra, ko nɨghnɨzir vamɨra, ko ifongiar vamɨra ikɨ. Nan adarasi, Kloen adarazi na mɨgɨa ghaze, ia adariba uari gami. Kɨ arazir ia uari adozibar ian tongɨn itim mɨgei. Marazi kamaghɨn mɨgei, “Kɨ Polɨn anav.” Ezɨ marazi kamaghɨn mɨgei, “Kɨ Apolosɨn anav.” Ezɨ marazi kamaghɨn mɨgei, “Kɨ Pitan anav.” Ezɨ marazi kamaghɨn mɨgei, “Kɨ Kraisɨn anav.” Ezɨ manmakɨn? Krais ti bɨaghireghama? Kɨ Pol ti ian akurvaghasa ter ighuvimɨn aremez, o? Ia ti nan ziamɨn rurim iniz, o? Bar puvatɨ!</p>
<p>Krais gumaziba ruasa na amadazir puvatɨ. Puvatɨ. An akam akunasa na amada. Eghtɨ kɨ apezeperir mɨgɨrɨgɨaba ko nguazir kamɨn itir gumazibar fofozim anekunan kogham. Kɨ kamaghɨn damu, egh Kraisɨn ter ighuvimɨn ovevem damightɨ, a mati pura bizim.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya. Aleluya.</p2>
<p3>Iesus, God Bizibagh Ativamin Dughiamɨn Akar aghuimɨn gun mɨgei, egha gumazamizir arɨmariaba itibar arɨmariaba agefi</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS (Longpela Rit) <rq>Mt 4:12-23</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: God mɨkemezir akar mam, Godɨn akam inigha izir gumazim Aisaian akatorimɨn otozɨ moghɨn, Iesus Kaperneamɨn ghu.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Iesus orazi, me Jon Gumaziba Ruer Gumazim a isa kalabus gatɨ, ezɨ a uamategha Galilin Distrighɨn ghu. Egha a Nasaretɨn nguibam ategha ghua Kaperneamɨn nguibamɨn iti. Nguibar kam dɨpar ekiam Galilin dadarimɨn Sebulun ko Naptalin nguazir asɨzimɨn iti.* Arazir kabanagh otiva fomɨra Godɨn akam inigha izir gumazim Aisaia mɨkemezɨ moghɨn otifi. A ghaze, “Ia gumazamizir Sebulunɨn nguazim ko Naptalin nguazimɨn itiba, nguazir kam a tuavir ongarimɨn zuim boroghɨra itir danganim ko Jordanɨn dɨpar dadarir vongɨn itir danganim, a Galilin Distrighɨn nguazim. Danganir kam Kantrin Igharazibar Gumazir avɨriba uaghan an aven iti. Kar, gumazamizir arazir kurabar mɨtatemɨn aven itiba, me angazangarir ekiamɨn gani. Egha gumazamizir ovengamin mɨtatemɨn aven ikeziba, angazangarim me gisira.”</p>
<p>Dughiar kamɨn Iesus ingarim foregha akam akura gumaziba me mɨgɨa ghaze, “God Bizibagh Ativamin Dughiam a roghɨra ize. Kamaghɨn amizɨ, ia navibagh iragh!”</p>
<p>Ezɨ Iesus Galilin dɨpar dadarimɨn ghua gari aveghbuar mamning iti. Saimon, me ‘Pita’ a garɨsi. A uan dozim Andru ko, aning iver ekiaba dɨpamɨn da kuri. Aning osiriba isa da amadir gumazimning. Ezɨ Iesus aning mɨgɨa ghaze, “Gua nan gɨn izɨtɨma kɨ guan akakaghtɨma, gua osiriba isi moghɨn gumaziba iniam.” Ezɨ aning an akam baraghavɨra, uan iveba ategha an gɨn zui.</p>
<p>Ezɨ Iesus mong sɨvagha ghua aveghbuar mamningɨn api. Jems, a Sebedin otarim, a uan dozim Jon ko iti. Aning uan afeziam Sebedi ko me botɨn mamɨn iti. Men iveba dɨghoraghrezɨ, me dar toribar kɨri. Ezɨma Iesus aning diazɨma, aning maghɨra uan afeziam ko bot ategha Iesusɨn gɨn zui.</p>
<p>Ezɨ Iesus Galilin Distrigh bar a garua me God ko mɨgeir dɨpenibar aven men sure gami. Egha a God Bizibagh Ativamin Dughiamɨn akar aghuim akura, men arɨmariaba akɨrava men mɨkarzibar itir bizir osɨmtɨziba a uaghan da gefi.</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<ms>GUTNIUS (Sotpela Rit) <rq>Mt 4:12-17</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: God mɨkemezir akar mam, Godɨn akam inigha izir gumazim Aisaian akatorimɨn otozɨ moghɨn, Iesus Kaperneamɨn ghu.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Iesus orazi, me Jon Gumaziba Ruer Gumazim a isa kalabus gatɨ, ezɨ a uamategha Galilin Distrighɨn ghu. Egha a Nasaretɨn nguibam ategha ghua Kaperneamɨn nguibamɨn iti. Nguibar kam dɨpar ekiam Galilin dadarimɨn Sebulun ko Naptalin nguazir asɨzimɨn iti.* Arazir kabanagh otiva fomɨra Godɨn akam inigha izir gumazim Aisaia mɨkemezɨ moghɨn otifi. A ghaze, “Ia gumazamizir Sebulunɨn nguazim ko Naptalin nguazimɨn itiba, nguazir kam a tuavir ongarimɨn zuim boroghɨra itir danganim ko Jordanɨn dɨpar dadarir vongɨn itir danganim, a Galilin Distrighɨn nguazim. Danganir kam Kantrin Igharazibar Gumazir avɨriba uaghan an aven iti. Kar, gumazamizir arazir kurabar mɨtatemɨn aven itiba, me angazangarir ekiamɨn gani. Egha gumazamizir ovengamin mɨtatemɨn aven ikeziba, angazangarim me gisira.”</p>
<p>Dughiar kamɨn Iesus ingarim foregha akam akura gumaziba me mɨgɨa ghaze, “God Bizibagh Ativamin Dughiam a roghɨra ize. Kamaghɨn amizɨ, ia navibagh iragh!”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="SANDE 4 BILONG YIA" />

</sile>