<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>OGAS 15: GOD I KISIM MARIA I GO LONG HEVEN</ms1>
<ms2>VIJIL MISA (Sarere)</ms2>
<ms>1. RIT <rq>1 Sto 15:3-4, 15-16; 16:1-2</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Me Akar Dɨkɨrɨzir Gavgavimɨn Boksiam inigha iza Devit Boksiar kam bagha ingarizir purirpenimɨn averiam gatɨ.</mr>
<s1>Akar kam, an Atrivibar Eghaghanibar faragha zuir akɨnafarim, o 1 Eghaghaniba, an aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Egha Devit, Akar Dɨkɨrɨzir Gavgavimɨn Boksiam inigh mangɨ danganir a bagha dɨkɨrɨzim darɨghasa, Israelian diazɨma, me iza Jerusalemɨn nguibamɨn uari akufa. Egha an Aron ko Livain anabamɨn ovavir boriba akufa.</p>
<p>Ezɨ Ikiavɨra Itir God Mosesɨn mɨkemezɨ moghɨra, Livaiba Akar Dɨkɨrɨzimɨn Gavgavir Boksiam fegha uan dɨpɨzibagh atɨgha Boksiamɨn iter otevir pumuningɨn suiragha a gisaghpugha zui. Ezɨ Devit Livain adarazir gumazir dapaniba me mɨkemezɨ me uarir aven tarazi amɨseveghtɨ, me onger akar aghuibar amuam. Egha me gitaba ko tambarinba ko buabav sogha bar akongegh Akar Gavgavir Dɨkɨrɨzimɨn Boksiam inigh mangam.</p>
<p>Egha me Akar Dɨkɨrɨzir Gavgavimɨn Boksiam inigha iza, Devit Boksiar kam bagha ingarizir purirpenimɨn averiam gatɨ. Egha me ofan tuazɨ bar isia mɨghɨrizibagh amua, egha gumazamiziba God ko navir vamran ikiasava amir ofaba, dagh ami. Ezɨ Devit ofan kabagh amigha gɨvagha kamaghɨn gumazamizibav gei, “Ikiavɨra Itir God, deraghvɨra ia damu.”</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 132:6-7, 9-10, 13-14</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ uan Dɨpenir Zuruzimɨn izɨ.</s1>
<q1>E Betlehemɨn Nguibamɨn ikia, Akar Gavgavir Dɨkɨrɨzimɨn Boksiamɨn akam baraki.</q1>
<q2>egha ghua Kiriat Jearimɨn nguazimɨn an apigha a inigha ize.</q2>
<q1>E ghaze, e Ikiavɨra Itir Godɨn Dɨpenimɨn mangɨ,</q1>
<q2>egh an atrivir dabirabimɨn guamɨn teviba apɨrigh an ziam fam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ uan Dɨpenir Zuruzimɨn izɨ.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Nɨn ofa gamir gumaziba me zurara arazir aghuibara damuam.</q1>
<q2>Arazir aghuir kaba me korotiaba aghuizɨ moghɨn men ikiam.</q2>
<q2>Nɨn gumazamizir nɨ baghavɨra itiba, bar akuegh pamten kamagh dɨmɨva arang mɨkɨmam.</q2>
<b/>
<q1>O, Ikiavɨra Itir God, nɨ faragha uan ingangarir gumazim Devit koma akam akɨrizɨ moghɨn,</q1>
<q2>nɨ datɨrɨghɨn uan Atrivir nɨ ua bagha inabazim ataghraghan markɨ.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ uan Dɨpenir Zuruzimɨn izɨ.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Ikiavɨra Itir God, Saion Nguibam ua bagh a ginaba.</q1>
<q2>A nguibar kam bar a gifuegha, zurarama an ikiasa egha a ginaba.</q2>
<q1>A ghaze, “Kɨ nguibar kam bar a gifonge.</q1>
<q2>a nan avughsɨzir danganim, kɨ an aven ikɨ mamaghɨra ikiam.”</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ uan Dɨpenir Zuruzimɨn izɨ.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>1 Ko 15:54-57</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: En Ekiam Krais Iesusɨn gavgavimɨn, God gavgavim e ganɨdima e apaniba abɨri.</mr>
<s1>Pol Korinba bagha osirizir akɨnafarir namba 1ɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>E gɨn uan ariaghɨrir nivafɨzir kuram sueghɨva, uan nivafɨzir ikuvan koghamibar aghuightɨ, dughiar kamɨn Godɨn Akɨnafarimɨn itir mɨgɨrɨgɨam a guizɨn otogham,</p>
<q>“God ovevem dɨkabɨragha, a gasɨghasɨki, egha bar a gafira.</q>
<q2>Ovevem, nɨ gumazamiziba dɨkabɨrir gavgavim managh iti?</q2>
<q2>Ovevem, nɨ gumazamiziba mɨzazim me ganɨdir gavgavim managh iti?”</q2>
<m>Ovevem, mɨzazir gavgavir gumazamizibagh anɨdim, arazir kuram dama a ini. Ezɨ arazir kuram uan gavgavim, Moses Osirizir Araziba dama a ini. En Ekiam Krais Iesusɨn ingangarimɨn, God gavgavim e ganɨdima, e ovevem ko mɨsogha a dɨkabɨri. Kamaghɨn, e Godɨn mɨnabi!</m>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Gumazamizir Godɨn akaba baregha dar gɨn zuiba, me bar akongegh.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Lu 11:27-28</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Amizir nɨ batezir kam, a bar akongegh.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Luk osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Iesus bizir kabav gɨavɨra itima, amizim gumazamizibar torimɨn ikia dɨa mɨgei, “Amizir kam nɨ bategha oteba nɨ ganɨdi, a bar akongegh.” Ezɨ Iesus a ikara, “Ezɨ tina nan Afeziamɨn akam baragha egha an gɨn zui, a bar akongegh.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="OGAS 15: GOD I KISIM MARIA I GO LONG HEVEN" />

</sile>