<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SANDE 27 BILONG YIA</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Ais 5:1-7</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Israelia ko Judan gumazamiziba, me mati Ikiavɨra Itir Godɨn Gavgaviba Bar Itimɨn wainɨn azenim.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Aisaia, an osiri.</s1>
<twocol>
<q1>Ia oraghtɨ, kɨ uan namakar kɨ ifongezim bagh onger akar kam bangam.</q1>
<q2>Nan onger akar kam, kɨ uan namakamɨn wainɨn azenim geghari.</q2>
<q2>Nan namakam, mɨghsɨam gisɨn itir nguazir mam iti, dagheba an deragha aghui, ezɨ a nguazir kamɨn wainɨn azenimɨn ingari.</q2>
<q1>A nguazim abɨagharigha dagɨaba amɨsevegha,</q1>
<q2>egha wainɨn aguar bar aghuiba amɨsevegha da isa da opari.</q2>
<q2>Egha wainɨn azenir kamɨn torimɨn a dɨpenir bar pɨn itimɨn ingari, an an aven ikɨava egh wainɨn azenimɨn ganam.</q2>
<q1>A dɨpenir kamɨn aven, wainɨn ovɨziba dɨkɨ da rɨghrɨghasa dagɨar mozir mam gɨkui.</q1>
<q1>Ingangariba bar gɨvazɨma, a datɨrɨghɨn wainɨn ovɨzibar ganasa mɨzua ghaze,</q1>
<q2>“Da ti deravɨram otivightɨ dar daghem isɨngigham.”</q2>
<q1>Ezɨ puvatɨ. Ikarɨziba deragha ber puvatɨgha,</q1>
<q2>ovɨziba bar suvigha akam mɨsosi.</q2>
<q1>Ezɨ nan namakam kamaghɨn mɨgɨa ghaze,</q1>
<q2>“Ia Judan kantrin itir gumazamiziba ko Jerusalemia, ia datɨrɨghɨn na ko nan wainɨn azenim tuisɨgh ga mɨkɨm,</q2>
<q2>Tina osɨmtɨzim iti?</q2>
<q2>Nan osɨmtɨzim, o nan wainɨn azenimɨn osɨmtɨzim?</q2>
<q1>Kɨ fo, wainɨn azenim deraghvɨra bɨva ovɨzir aghuiba ikiasa, kɨ ingangarir aghuim gami.</q1>
<q2>Ezɨ manmaghɨn amizɨ wainɨn ovɨziba bar suvigha akam mɨsosi?</q2>
<q2>Bizir kɨ ua damuamin tam ti iti, ezɨ kɨ a gamizir puvatɨ?</q2>
<q1>Kɨ datɨrɨghɨn uan wainɨn azenim damuamin arazimɨn gun ia mɨkɨmam.</q1>
<q2>Kɨ azenimɨn mɨriam aghuizɨ dɨvazim akarigh a gasɨghasigham.</q2>
<q2>Egh kɨ wainɨn azenim avɨnizir dɨvazim akarightɨ a irɨgham.</q2>
<q2>Eghtɨ asɨzir atiaba wainɨn azenimɨn aven mangɨ azenim dɨkabɨn wainɨn ikarɨzibar amɨva, dagh asɨghasigham.</q2>
<q1>Kɨ nguazim damightɨ ruarim a batoghtɨ</q1>
<q2>dɨkoniba itir ikarɨziba azenir kamɨn avegham.</q2>
<q1>Kɨ wainɨn azenimɨn ogher kuraba asian kogh, egh ikarɨzibar aguaba aghoran kogham.</q1>
<q2>Kɨ uaghan ghuariaba mɨkemeghtɨ, da amozimɨn tɨvaghtɨ a wainɨn azenir kam gizan kogham.”</q2>
<b/>
<q1>Ikiavɨra Itir Godɨn Gavgaviba Bar Itimɨn wainɨn azenim, a Israelian gumazamiziba.</q1>
<q2>Bar guizbangɨra, Judan gumazamiziba, an oparizir wainɨn aguar aghuir a bar ifongeziba.</q2>
<q1>Me arazir aghuibara damu ikiasa a ifonge, ezɨ puvatɨ. Me gumazibav sozi me ariaghiri.</q1>
<q2>Me arazir aghuibar igharaz darazir amuasa a ifonge, ezɨ puvatɨ. Ararer kuram men danganibar otiva ghuavɨra iti.</q2>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 80:9, 12-16, 19-20</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Israelian gumazamiziba me mati Ekiamɨn wainɨn azenim.</s1>
<q1>Nɨ uan gumazamiziba wainɨn ikarzimɨn mɨn Isipɨn me asigha me nigha ize.</q1>
<q2>Nɨ kantrin igharazibar gumazamiziba batuegha,</q2>
<q2>men nguazibar uan gumazamiziba, wainɨn ikarzimɨn mɨn me arke. An aghariba aghua ghua Mediterenian ongarir ekiamɨn tugha,</q2>
<q2>iza Yufretisɨn fanemɨn tu.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Israelian gumazamiziba me mati Ekiamɨn wainɨn azenim.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Nɨ datɨrɨghɨn manmaghsua wainɨn azenim avɨnizir dɨvazim bar anekaragharɨki?</q1>
<q2>Gumazamiziba datɨrɨghɨn tuavimɨn daru, an ovɨziba okɨmam.</q2>
<q1>Dar atiaba a dɨkabɨntɨ asɨzir atiaba anemam.</q1>
<s1>Ia akam ikaragh: Israelian gumazamiziba me mati Ekiamɨn wainɨn azenim.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>O Godɨn Gavgaviba Bar Itim, nɨ uam e gɨnɨghnɨgh,</q1>
<q2>uan Nguibamɨn pɨn ikɨ vangɨnan wainɨn ikarzir kam deraghvɨra an gan.</q2>
<q1>Nɨ uabɨ uan agharir guivimɨn wainɨn ikarzir kam akara.</q1>
<q2>Nɨ wainɨn biar igiam akarazɨ an aghua gavgavigha gɨfa.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Israelian gumazamiziba me mati Ekiamɨn wainɨn azenim.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Nɨ kamagh damightɨ e uam akɨrim ragh nɨ gasan kogham.</q1>
<q2>Nɨ en akuraghtɨ e angamra deravɨra ikɨ, nɨn ziam fam.</q2>
<b/>
<q1>O Ikiavɨra Itir God,</q1>
<q2>nɨ Godɨn Bar Gavgaviba Itim,</q2>
<q2>nɨ uamategh e inigh izɨtɨ e ua dɨkavigh tuivigh, fomɨra ikezɨ moghɨn ua ikiam.</q2>
<q2>Nɨ en boroghɨn ikɨtɨ, nɨn angazangarim e gisiraghtɨ, nɨ deragh e damu.</q2>
<q2>Egh en apangkuvigh en akuraghtɨ e ovengan kogham.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Israelian gumazamiziba me mati Ekiamɨn wainɨn azenim.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>FI 4:6-9</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: God, a navir amɨrɨzimɨn arazimɨn mɨngarim, egh a ia ko ikiam.</mr>
<s1>Pol Filipaba bagha osirizir akɨnafarimɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Ia bizitam bagh nɨghnɨghɨv osɨman markɨ. Ia zurara uan osɨmtɨziba bagh God ko mɨkɨm. Ia God ko mɨkɨm a mɨnabɨva, egh a ian akurvaghsɨ ia an azang. Eghtɨ kamaghɨn God ia damutɨ ia navir amɨrɨzimɨn ikiam. Egh ia Krais Iesus ko poroghɨv deragh ikiam, eghtɨ tuavir kamɨn Godɨn navir amɨrɨzim deravɨra ian naviba ko nɨghnɨzibagh eghuvtɨ da bar deravɨra ikiam. God navir amɨrɨzir e ganɨngizir kam, a bar bizir aghuim, ezɨ navir amɨrɨzir kam gumazibar fofozim bar a gafira.</p>
<p>Nan adarasi, kɨ mɨgɨrɨgɨar abuananam ia mɨkɨmasa. Ia zurara arazir kabagh nɨghnɨgh: guizɨn araziba, arazir aghuariba, God ko gumazibar damazimɨn derazir araziba, arazir zuruziba, gumaziba ifongezir bizir diriba, arazir gumaziba gara bar akongeziba. Ia fo, arazir aghuir pɨn itiba ko arazir me gara feba, da iti. Arazir aghuir kabara, ia dagh nɨghnɨgh. Arazir kɨ ian sure gamizɨ ia foziba, ko nan mɨgɨrɨgɨar ia iniziba, ko nan akar ia oraghiziba, ko ia nan gari kɨ amir araziba, ia bar dar amu. Eghtɨ Godɨn navir amɨrizim e ganɨngizim, a ia ko ikiam.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Ia nan adarazir ikiasa kɨ ia ginaba. Egha kɨ ingangarim ia ganɨngi, eghtɨ ia mangɨ dagheba batɨ, eghtɨ ian dagheba deraghvɨra ikiam.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 21:33-43</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: A wainɨn azenim isɨ ikɨzir igharazibar gumazibar danɨngtɨ, me an ganam.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Egha Iesus gumazir dapaniba ua kamagh me mɨgei, “Ia akar isɨn zuir kam baragh. Gumazir mam wainɨn azenimɨn ingarigha, egha an dɨvazim aghui. Egha wainɨn ovɨziba mɨrmɨramin itarim gukuigha azenir dɨpenimɨn ingari, eghtɨ ingangarir gumaziba an ikɨ azenimɨn ganam. Egha azenir kam isa gumazir mabar agharim gatɨgha ghaze, me gɨn wainɨn dɨpataba uam a ikaragham. Egha dɨkavigha nguibar saghon itimɨn ghu.* Ezɨ wainɨn ikarɨziba ber dughiam roghɨra izezɨma, gumazir kam uan ingangarir gumazir maba amadazɨma, me wainɨn ovɨzi taba iniasa ghue. Ezɨ azenimɨn garir gumaziba ingangarir gumazir kaba inigha, mam mɨsuegha, egha mam me a mɨsoghezɨma an areme, egha dagɨaba mam ginifi. Ezɨ azenimɨn ghuavim gɨn ua ingangarir gumazir igharaziba amangi. Me avɨraseme, egha men dɨbobonim faragha izezibagh afira. Ezɨ wainɨn azenimɨn garir gumazir kaba kamaghɨra uam azenimɨn ghuavimɨn ingangarir gumazibagh ami.</p>
<p>“Kamaghɨn amizɨma, azenimɨn ghuavim abuan uan otarim amada. Afeziam ghaze, ‘Me nan otarimɨn akam baragh deragh a damuam.’ Puvatɨ, gumazir kaba otarimɨn gari, a izima, me uarira uariv gei, ‘Gumazir kam izɨva uan afeziamɨn biziba bar da inigham. Aria. E a mɨsueghtɨ, an aremegham. Eghtɨ e uari bagh wainɨn azenim iniam.’ Kamaghɨn, me maghɨra an suigha, wainɨn azenimɨn azenan anekunigha, otarim mɨsoghezɨ an areme.</p>
<p>“Eghtɨ wainɨn azenimɨn ghuavim izɨ manmaghɨn gumazir kabar amuam? Ia manmaghɨn nɨghnɨsi?”</p>
<p>Ezɨ me a mɨgɨa ghaze, “A gumazir kurar kaba puv me mɨsueghtɨ me arɨmɨghregham. Eghtɨ an azenim isɨva gumazir igharazibar anigam, eghtɨ wainɨn ovɨziba iniamin dughiamɨn me a bagh pozim daghuigh a danɨngam.”</p>
<p>Ezɨ Iesus kamaghɨn men azai, “Ia Godɨn Akɨnafarimɨn aven itir osizirir kabar gani, o puvatɨ? Osizirir kaba kamaghɨn mɨgei,</p>
<q>‘Kar dɨpenir akɨnir ingangarir gumaziba aghuazim,</q>
<q2>a datɨrɨghɨn dɨpenim aterir guarim gava.</q2>
<q>Ekiam uabɨ arazir kam gamizɨma an oto.</q>
<q2>Ezɨ e an garima, a bar dera.’</q2>
<m>“Kamaghɨn, kɨ ia mɨgei, God Bizibagh Ativamin Dughiam, God ia dama a inigh a isɨva, gumazamizir dughiar kamɨn aven ikɨ arazir aghuibar amuamibar anɨngam.</m>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="SANDE 28 BILONG YIA" />

</sile>