<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>OGAS 6: JISAS I KAMAP NARAKAIN</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Dan 7:9-10, 13-14</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: An korotiaba aisɨn mɨn ghurghuri, ezɨ an dapanir arɨzim sipsipɨn arɨzimɨn mɨn bar ghurghuri.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Daniel, an osiri.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ kɨ irebamɨn garima me atrivir dabirabiba inigha iza dar afi. Ezɨ Fomɨra Fomɨra Itir Gumazir kam iza atrivir dabirabir mam gaperaghav iti. Egha an korotiba ghuariamɨn mɨn bar ghurghuri, ezɨ an dapanir arɨziba sipsipɨn arɨzibar mɨn bar ghurghuri. Ezɨ atrivir dabirabir kam, wilba iti, egha dabirabim ko an wilba, avir mɨzariaba dar ikiava anekɨarugha anevara. Ezɨ aviv zariaba dabirabimɨn otivaghira bar ekevegha dɨpamɨn mɨn buigha izaghɨra tintinibar zui. Ezɨ tausen tausenɨn gumaziba ko amiziba Gumazir Kam bagha ingari, ezɨ milonɨn gumazamiziba an damazimɨn tuivighav iti. Egha marazi kotiabar amuasa akɨnafariba tui.</p>
<p>Ezɨ nan irebar kɨ dɨmagarimɨn ganizir kam, kɨ gumazir mam, a Gumazibar Borimɨn mɨn kɨ an gani. A ghuariamɨn tongɨn ikegha nan boroghɨn izi. Ezɨ me a inigha ghua Gumazir Fomɨra Fomɨra Itir Kam ganɨngi. Ezɨ Gumazir Fomɨra Fomɨra Itir Kam uabɨ a gamizɨ an atrivimɨn otozɨ, a gavgavim ko ziar ekiam a ganɨngi. Eghtɨ ana atrivimɨn ikɨtɨ, an gavgavim mamaghɨra ikiam. Eghtɨ an atrivir ingangarim gɨvaghan kogham. Eghtɨ nguibaba bar dar gumazamiziba, ko kantriba bar dar gumazamiziba ko nguibabar akaba bar, me bar an apengan ikɨ a bagh ingaram.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 97:1-2, 5-6, 9</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, an atrivim, egha a nguazir kamɨn biziba bar dagh ativagha dar gari.</s1>
<q1>Ikiavɨra Itir God, an atrivimɨn iti.</q1>
<q2>Nguazimɨn itir gumazamiziba, ia bar akueghtɨ,</q2>
<q2>gumazamizir arighatɨzibar itiba ia dɨmɨva bar akongegh.</q2>
<b/>
<q1>Overiar mɨgharir pɨziba an okarizɨ, a gumazamiziba arazir aghuimɨn, me gativagha men gari.</q1>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, an atrivim, egha a nguazir kamɨn biziba bar dagh ativagha dar gari.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Ikiavɨra Itir God, a nguazir kamɨn God.</q1>
<q2>A izi, mɨghsɨaba pura amera uaghira dɨpabar mɨn otifi.</q2>
<q1>Overiam uabɨ, kamaghɨn akam akura ghaze, “God arazir aghuibarama ami.”</q1>
<q2>Ezɨ gumazamiziba bar an angazangarim ko gavgavimɨn gari.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, an atrivim, egha a nguazir kamɨn biziba bar dagh ativagha dar gari.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>O Ikiavɨra Itir God, Nɨ Bar Godɨn Ekiam, nɨ nguazimɨn gumazamiziba bar me gativagha men gari.</q1>
<q2>Nɨ ziar ekiam ikia, aseba bar dagh afira.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, an atrivim, egha a nguazir kamɨn biziba bar dagh ativagha dar gari.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>2 Pi 1:16-19</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: E akar kam barazima a Godɨn Nguibamɨn ikegha zaghirɨ.</mr>
<s1>Akar kam, akɨnafarir namba 2 Pita osirizimɨn aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ dughiar e Kraisɨn akar kamɨn ia mɨkemezim, e pura gumazitamɨn eghaghanitam ko nɨghnɨzimɨn gɨn ghua ia mɨgeir puvatɨ. E uan Ekiam Krais Iesusɨn gavgavim ko a ua izamin akamɨn gun ia mɨkeme. Ezɨ e faragha uan damazibara Godɨn angazangarim ko gavgavimɨn garima da Krais Iesusɨn iti, kamaghɨn amizɨma e mɨgei. * Ezɨ God Afeziam ziar ekiam a ganɨngi, egha angazangarir aghuir kam gamizɨma an an oto. Ezɨ God uabɨ uan Nguibamɨn ikia angazangarir ekiar kamɨn aven ikiava egha kamaghɨn Iesus mɨgɨa ghaze, “Kar nan Otarim, kɨ bar a gifonge, egha kɨ a bagha bar akonge.” Ezɨ e uari a ko Godɨn mɨghsɨamɨn ikia egha akar kam barazima a Godɨn Nguibamɨn ikegha zaghirɨ. Kamaghɨn amizɨma e nɨghnɨzir gavgavimra Godɨn akam inigha izir gumazibar akabar iti. Ezɨ ia uaghan men akabar suiragh gavgavigh, egh deragham. Godɨn akam inigha izir gumazibar akaba mati lam mɨtatemɨn ikia isi. Egha ghua Kraisɨn angazangarim ian navir averiabar aven ikia isi, mati amɨnim itir mɨkovezim overiamɨn ikia isima mɨtatem zuima angazangarim oto. *</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Kar na otarim, kɨ bar a gifonge, egha a bagha bar akonge. ia an akaba baragh.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 17:1-9</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: An guam aruemɨn mɨn sira.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ 6 plan arueba gɨvazɨma, Iesus Pita koma Jems uan dozim Jon, ko a me inigha, me mɨghsɨar ekiar mamɨn anabo, egha me uarira iti. Egha me garavɨra itima, Iesusɨn mɨkarzim igharagha oto. Ezɨ an guam mati aruem a gisira, ezɨ an korotiaba ghurghurigha angazangarir mamɨn mɨn sira. Ezɨ Moses ko Elaija otogha Iesus ko mɨgei. Ezɨ Pita kamaghɨn gara, egha Iesus mɨgɨa ghaze, “Ekiam, bar deragha e kagh iti! Nɨ ifueghtɨma, kɨ purirpenir pumuning ko mɨkezimɨn ingaram. Nɨ bagh tam, Moses bagh tam, egh Elaija bagh tam.”</p>
<p>Pita mɨgɨavɨra itima, ghuariam angazangarimɨn mɨn isiragha me avara. Ezɨ ghuariar kamɨn aven me tiarir mam barazima a kamaghɨn mɨgei, “Kar nan Otarir kɨ bar ifongezim. Ia anarɨram oragh!”</p>
<p>Me kamaghɨn oragha, egha me bar puv atiatigha tevibar pɨrigha uan guaba nguazimɨn akuigha ireghav iti. Ezɨ Iesus me bagha iza men suigha kamaghɨn me mɨgei, “Ia dɨkafigh atiatingan markɨ.” Ezɨ me dɨkavigha ua tavɨn garir puvatɨ, Iesus uabɨra iti.</p>
<p>Egha me mɨghsɨam ategha ghuaghira a me mɨgɨa ghaze, “Ia irebamɨn mɨn ganizir bizim, bar an gun tav mɨkɨman markɨ. Egh ikɨ mangɨ Gumazibar Otarim ovegh ua dɨkavigham.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="BAIBEL SANDE" />

</sile>