<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SANDE 6 BILONG ISTA</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Ap 8:5-8, 14-17</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Aning dafariba me gisɨn atɨzɨ, me Godɨn Duam ini.</mr>
<s1>Akar kam, an Aposelbar Ingangaribar Akɨnafarimɨn aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Filip Samarian Distrighɨn aven itir nguibar mamɨn ghua, God Uam E Iniasa Mɨsevezir Gumazim, Kraisɨn akam kuri. Ezɨ gumazamizir okuruaba an akaba baragha, egha a mirakelɨn arazibagh amima da otifi, ezɨma me kuariba arigha bar deravɨra a barasi. Ezɨ me Filipɨn garima a duar kurar gumazamizibagh apazaziba batozima, da pamtem diava arava me ataghraghava azenan izi. Ezɨ gumazir avɨribar agharir amɨrɨziba ko suer kuvtɨziba uaghan ua dera. Kamaghɨn amizɨma, nguibar kamɨn amiziba ko gumaziba bar akonge.</p>
<p>Ezɨ Jerusalemɨn itir aposelba orazima, Samarian gumazamiziba Godɨn akam inigha gɨvazɨ, kamaghɨn me Pita ko Jon amadazɨma aning me bagha ghu. Samarian gumazamiziba, me Iesusɨn ziamɨn ruegha, me Godɨn Duam inizir puvatɨ. Kamaghɨn amizɨma Pita ko Jon ghuava otogha me Godɨn Duam iniasava aning me bagha God ko mɨgei, Ezɨma aning God ko mɨkemegha, uan aghariba fegha me gisɨn atɨzɨma me Godɨn Duam isi.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 66:1-7, 16, 20</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Ia gumazamiziba bar, Godɨn iziam fɨ.</s1>
<q1>Ia nguazimɨn itir gumazamiziba bar,</q1>
<q2>Ia God bagh pamtem dɨmɨva bar akongegh an ziam fɨ.</q2>
<q1>E ighiaba bangɨ, egh an ziar ekiamɨn gun mɨkɨm,</q1>
<q2>an ziar ekiam fɨtɨ, a bar pɨn ikɨ.</q2>
<q1>E Godɨn mɨkɨm suam, “Bizir nɨ amiba da nan navim gami a dɨkafi.</q1>
<q2>Nɨn gavgavim bar moghɨram ekefe,</q2>
<q2>ezɨ nɨn apaniba bar atiatigha, nɨn damazimɨn uan teviba apɨri.”</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ia gumazamiziba bar, Godɨn iziam fɨ.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Nguazimɨn gumazamiziba bar nɨn ziam fava,</q1>
<q2>ighiabagh amua ziar ekiam nɨ ganɨdi.</q2>
<q4>(Ighiam gamua an suiam atugha avughsegha ua ighiam gami.)</q4>
<b/>
<q1>Ia izɨ, God amizir bizibar ganigh.</q1>
<q2>A bizir bar ekiaba gumazamizibar tongɨn dagh ami.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ia gumazamiziba bar, Godɨn iziam fɨ.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>An ongarim gamizɨ a dake, ezɨ nguazir mɨdiarimɨn otozɨ, en ovaviba puram a gisɨn arua dɨpam abigha ize.</q1>
<q2>Me iza vongɨn otivigha, an amizir bizir kam bagha bar akonge.</q2>
<q1>A gavgavir bar ekiam ikia, atrivimɨn ikia mamaghɨra iti.</q1>
<q2>A kantribar gumazamiziba amir ingangariba, a bar deragha dar gari.</q2>
<q2>Gumazir akaba batoziba uari fan markiam.</q2>
<q4>(Ighiam gamua an suiam atugha avughsegha ua ighiam gami.)</q4>
<s1>Ia akam ikaragh: Ia gumazamiziba bar, Godɨn iziam fɨ.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Ia gumazamizir Godɨn atiatia an apengan itiba, ia izɨ nan akam baragh.</q1>
<q2>God nan akurvaghasava amizir biziba, kɨ dar gun ia mɨkɨmam.</q2>
<q1>God nan azangsɨzim batoghezir puvatɨ.</q1>
<q2>Egha uan apangkuvir arazim na dam a inizir puvatɨ.</q2>
<q2>Kamaghɨn, kɨ an ziam fam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ia gumazamiziba bar, Godɨn iziam fɨ.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>1 Pi 3:15-18</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: A nguazimɨn gumazimɨn mɨn itima me a mɨsoghezɨ an areme, ezɨ puvatɨ, a ua dɨkavizɨ an Duam Godɨn nguibamɨn iti.</mr>
<s1>Akar kam, akɨnafarir faragha zuim, Pita an osirizimɨn aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Egh ian navir averiabar, ia Krais uabɨra ia uan Ekiamɨn mɨn faraghvɨra anetɨgh. Eghtɨ me bizir aghuir ia mɨzuair kamɨn mɨngarim bagh azaragham, eghtɨ ia zurara men akaba ikarvaghsɨ nɨghnɨgh ikɨ. Ia arazir aghuibagh amuava Kraisɨn gɨn ghuava, ezɨ me akar kuraba ia mɨgɨava, egh gumazir kaba ian arazir aghuibar gantɨ, da me damutɨ, me uan akar me mɨkemezimɨn aghumsɨzim iniam. Ia me kamaghɨn damusɨ, ia nɨmɨra men akaba ikarvagh, egh arazir aghuim me damu. Egh ia uan araziba deravɨra da tuisɨghɨva egh arazir aghuimɨn gɨn mangɨ. Eghtɨ God ifueghtɨ, e uan arazir aghuiba bagh mɨzaziba iniam, kamaghɨn dera. E arazir kuraba bagh mɨzaziba iniam, kar bizir kuram.</p>
<p>E kamaghɨn fo, Krais uabɨ ia bagha areme. A Godɨn damazimɨn derazir gumazim, egha a Godɨn damazimɨn derazir puvatɨzir gumazamizibar danganim inighava areme. A gumazamiziba bar men arazir kuraba batueghɨva egh me inigh God bagh mangasava, dughiar vamɨra aremegha gɨfa. A uam aremeghan kogham. Egha a nguazir kamɨn a gumazir nivafɨzimɨn mɨn itima me a mɨsoghezɨ an areme. Ezɨ Godɨn Duam a gamizɨ a ua dɨkavigha angamra iti.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Gumazitam bar na gifuegh bar deraghvɨra nan akabar gɨn mangam. Eghtɨ nan Afeziam a gifuegham. Eghtɨ ga a bagh izɨ a ko zurara ikiam.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Jo 14:15-21</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Kɨ afeziamɨn azaraghtɨ, a gavgavim ia danɨngsɨ akurvazir igharazim amangam.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Jon osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Egha Iesus ua kamaghɨn mɨgei, “Ia bar na gifueghɨva, egh ia deravɨra nan akaba baragh dar gɨn mangam. Eghtɨ kɨ Afeziamɨn azangsɨghtɨ, a gavgavim ia danɨngamin Akurvazir mam ia bagh anemangam. Eghtɨ a ia ko ikɨ mamaghɨra ikiam. Ezɨ Akurvazir kam a Godɨn Duam, a guizɨn akam mɨgeir Duam. Ezɨ nguazir kamɨn gumazamiziba me an ganighan koghɨva, egh a gɨfoghan kogham, kamaghɨn me a inighan kogham. Ezɨ iarara, a ia ko iti, egh a ian navir averiabar aven ikiam. Kamaghɨn ia a gɨfo.</p>
<p>“Kɨ ia ateghtɨ ia uarira ikian kogham, mati borim amebam ko afeziam puvatɨzɨ moghɨn. Puvatɨ. Kɨ ua ia bagh izam. Dughiar ovezimɨn nguazimɨn gumazamiziba ua nan ganan kogham. Eghtɨ ia nan ganam. Kɨ angamra iti, eghtɨ kamaghɨn ia uaghan angamra ikiam. Ezɨ dughiar kamɨn ia kamaghɨn fogham, kɨ uan Afeziamɨn aven iti, ezɨ ia nan aven iti, mati kɨ ian aven iti moghɨn. Ezɨ tina nan akam baragha egha an gɨn zui, gumazir kam a bar na gifonge. Egha gumazir na gifongezim, nan Afeziam a gifuegham. Eghtɨ kɨ uaghan a gɨfuegham, egh kɨ uabɨ isɨva an akagham.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="ASENSIO" />

</sile>