<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>BAIBEL SANDE</ms1>
<ms2>(Namba wan Sande bilong mun Ogas)</ms2>
<ms>1. RIT <rq>Ais 55:10-11</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Nan akam, a pura uamategh na bagh izeghan kogham.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Aisaia, an osiri.</s1>
<twocol>
<q1>E fo, amozim overiamɨn ikia zaghira, pura uamategha ghuavanadir puvatɨ.</q1>
<q2>A dɨpam nguazim ganɨga egha daghebagh amima da azenibar aghuima,</q2>
<q2>ezɨ gumaziba da isia dar maba apava, egha maba opari.</q2>
<q1>Ezɨ kamaghɨra, nan akam uaghan, a pura uamategh na bagh izeghan kogham.</q1>
<q2>Puvatɨ. A, kɨ mɨkemezɨ moghɨra, bizibar amutɨ da otivam.</q2>
<q2>Eghtɨ ingangarir kɨ damuasa ifongeziba, an adar amutɨ dar dagheba otivam.”</q2>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 119:1-2, 4-5, 17-18</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: O God, kɨ nɨn akam bagha bar akonge.</s1>
<q1>Gumazamiziba, men daroriba Ikiavɨra Itir Godɨn damazimɨn osɨmtɨziba puvatɨgha,</q1>
<q2>Ikiavɨra Itir Godɨn akar gavgavibar gɨn zui, me bar akongegham!</q2>
<q1>Gumazamizir kaba uan navir averiamɨn aven nɨghnɨzir vamɨra ikiava,</q1>
<q2>bizir a me mɨkemeziba buria dar gɨn zui, me bar akongegham.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O God, kɨ nɨn akam bagha bar akonge.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Nɨ uan akar gavgaviba e ganigha gɨvagha ghaze,</q1>
<q2>e deraghvɨra gan dar gɨn mangam.</q2>
<q1>Kɨ kamagh sua ifonge, kɨ nɨn akabar gɨn mangɨsɨ bar gavgavigham.</q1>
<s1>Ia akam ikaragh: O God, kɨ nɨn akam bagha bar akonge.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Nan ifongiamra kara, kɨ angamra ikɨ egh nɨn akamɨn gɨn mangam.</q1>
<q2>Kamaghɨn kɨ nɨn ingangarir gumazim,</q2>
<q2>nɨ bar deraghvɨra na damu.</q2>
<q1>Nɨ nan damaziba kuightɨ kɨ bizir bar aghuiba,</q1>
<q2>nɨn akar gavgavimɨn aven dar ganam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O God, kɨ nɨn akam bagha bar akonge.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Hi 4:12-13</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Godɨn Akam, an angamra iti.</mr>
<s1>Akar kam, a Hibrun akɨnafarimɨn aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Godɨn Akam an angamra ikia, egha a pamtemɨn ingara iti. A bar ghumigha, egha a mɨdorozir sabar ghumtɨzir pumuning itim gafira. Ezɨ akar kam, sabar ghumtɨzimɨn mɨn, a bar gumazimɨn namnam okoregha bar aven ghua, duam ko navir averiam uaning bativi naghɨn oto, egha uaghan aghariba uari isasurazir naghɨn, ko agharibar aven itir ovim, aning uaning bativi naghɨn oto. Egha a bar en nɨghnɨziba ko en navir averibar aven itir ifongiabagh fogha da tuisɨsi. Ezɨ bizir God ingariziba, tam Godɨn damazimɨn modoghan kogham. Bar puvatɨ. Ezɨ biziba bar kuighrɨghɨva egh Godɨn damazimɨn bar azenara ikiam. Eghtɨ Godra arazir e amiba tuisɨghtɨma e dar a geghanam.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya. Aleluya.</p2>
<p3>Gumazamizir Godɨn akaba baregha dar gɨn zuiba, me bar akongegh.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mk 4:1-9</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Gumazim o amizim kuarimning ikɨ akar kam baragh</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Mak osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Dughiar kamɨn Godɨn Duam Iesus inigha ghua Satan a gifarasa danganir gumaziba itir puvatɨzimɨn ghu. Ezɨ Iesus 40 plan arueba ko dɨmagaribar daghetam inizir puvatɨ. Ezɨ mɨtiriam an azi. Ezɨ gumazir ifavaribagh amim Satan iza a batogha kamaghɨn a mɨgei, “Nɨ guizbangɨra Godɨn Otarim, nɨ dagɨar kaba akar gavgavim dav kemeghtɨ da bretɨn rubuzibar mɨn otogh.”</p>
<p>Ezɨ Iesus Satan ikaragha ghaze, “Godɨn Akɨnafarim kamaghɨn mɨgei, ‘Gumazamiziba daghebara damɨva dar gavgavimɨn ikian kogham. Puvatɨ. Me God mɨgeir mɨgɨrɨgɨaba bar dar gɨn mangɨva me ikɨrɨmɨrir aghuim iniam.’ ”</p>
<p>Ezɨ Satan Iesus inigha Jerusalemɨn ghua a isa Godɨn Dɨpenimɨn pɨn mar anefa. Egha Satan a mɨgei, “Nɨ oragh, Godɨn Akɨnafarim kamagh mɨgei, ‘A nɨ bagh uan enselba akar gavgavim me mɨkɨmtɨma me deraghvɨra nɨn ganam. Egh me uan dafaribar nɨ fueghtɨ, nɨ uan dagarim dagɨatamɨn aneseghan kogham.’ Kamaghɨn nɨ guizbangɨra Godɨn Otarim, nɨ kagh uabɨ ekunigh.”</p>
<p>Ezɨ Iesus an akam ikaragha ghaze, “Godɨn Akɨnafarim ua kamaghɨn mɨgɨa ghaze, ‘Nɨ uan Ekiam God a gifarɨva, a gakaghontɨ, a nɨn nɨghnɨzimɨn gɨn mangan markɨ.’ ”</p>
<p>Ezɨ Satan ua Iesus inigha ghua mɨghsɨar bar pɨn itir mamɨn ghua nguazir kamɨn kantriba bar, ko dar bizir aghuiba an akakagha ghaze, “Nɨ tevemning apɨrigh nan ziam feghtɨma, bizir kaba kɨ bar da nɨ danɨngam.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="OGAS 15: GOD I KISIM MARIA I GO LONG HEVEN" />

</sile>