<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SEPTEMBA 29: AKENSEL MAIKEL; WASMAN BILONG PNG</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Jen 28:10-17</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Kɨ, nɨ ko nɨn ovavir boriba bangɨn, kɨ nguazimɨn itir kantribar gumazamiziba, bar deraghvɨra me damuam.</mr>
<s1>Akar kam, a Faraghavɨram Otivizir Bizibar Akɨnafarim, o Jenesis, an aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ dughiar kamɨn Jekop Berseban nguibam ategha egha Haranɨn nguibamɨn zui. A zuima amɨnim pɨrizɨma a danganir mam gakui. Egha dagɨar mam inigha uan dapanimɨn aghoroghava akui. Egha an akua irebamɨn adidiar mamɨn gari. An otevir mam nguazimɨn itima an otevir mam overiamɨn iti. Ezɨ enselba an ghuavanaga izaghiri. Ezɨ Ikiavɨra Itir God an boroghɨn tughav iti. Egha a kamagh mɨgei, “Kɨ Ikiavɨra Itir God, nɨn inazir afeziam Abraham ko Aisakɨn God. Kɨ nguazir nɨ irɨghav itir kam nɨ ko nɨn ovavir boribar anɨngam. Eghtɨ nɨn ovavir boriba nguazir mɨnemniabar mɨn bar avɨrasemegham. Egh men nguazir, aruem anadi naghɨn ko, aruem uaghiri naghɨn ko, not ko, sautɨn itiba, me bar adagh isɨvagham. Eghtɨ nɨ ko nɨn ovavir boriba bangɨn, kɨ nguazimɨn itir kantribar gumazamiziba, bar deraghvɨra me damuam. Nɨ oragh, kɨ nɨ ko ikiam, eghtɨ nɨ managh mangam, kɨ nɨ geghuvam, egh kɨ ua nɨ inigh nguazir kamɨn izam. Kɨ nɨ ateghan kogham, egh mangɨ bizir kɨ nɨ mɨkemeziba kɨ bar dar amigham.”</p>
<p>Ezɨ Jekop osegha dɨkavigha ghaze, “Bar guizbangɨra, Ikiavɨra Itir God danganir kamɨn iti, ezɨ kɨ bizir kam gɨfozir puvatɨ!”</p>
<p>Egha an atiatigha ghaze, “Kɨ danganir kam bar an atiatingi. Kar Godɨn dɨpenim. Kar Godɨn Nguibamɨn tiar akam!”</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>O:</ms>
<ms>1. RIT <rq>Lo 7:9-10, 13-14</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ekiam uan agharir gavgavimɨn ian akuragha ua ia ini.</mr>
<s1>Akar kam, Moses Osirizir Arazibar Akɨnafarim, o Diuteronomi, an aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Ia bizir kam deravɨram a ginɨghnɨgh. Ikiavɨra Itir God, a guizbangɨra God. Egha a zurara uan Akar Gavgavir Dɨkɨrizibar gɨntɨgha uan gumazamizir a gifongegha an akar gavgavibar gɨn zuiba, a men apangkuvigh, egh borir gɨn otivamiba sara apangkuvir kam uaghan men ikɨ mamaghɨra ikiam. Eghtɨ a gifongezir puvatɨzir gumazamiziba, a men arazir kam ikaragham. A zuamɨra ivezir kuram me danɨngɨva me gasɨghasigham.</p>
<p>A bar ia gifuegh bar deragh ia damutɨ, ia borir avɨriba batɨtɨ ian adarazi bar avɨrasemegham. Egh a ian azenibar amightɨ, wit ko rais ko wain ko olivɨn temer avɨriba bam. Egh a ian bulmakau ko sipsipbar amutɨ da nguzir avɨriba batam. Ia nguazir kamɨn ikɨtɨ a bizir kaba bar, ia danɨngam. Nguazir kam, a fomɨra ia danɨngasa ian inazir afeziaba ko akam akɨrigha gɨfa. A bar deravɨra ia gami moghɨn, a nguazir kamɨn gumazitam deragha a gamizɨ puvatɨ. Ian amiziba ko bulmakaun amebaba, bar moghɨra otam, tam pura ikian kogham.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 138:1-5</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Kɨ enselbar damazimɨn nɨn ziam fe.</s1>
<q1>O Ikiavɨra Itir God, kɨ uan navir averiamɨn aven bar nɨ mɨnaba.</q1>
<q2>Egha enselbar damazibar, kɨ ighiar nɨn ziam febagh ami.</q2>
<q1>Nɨ zurara bar na apangkuvigha bar deragha nan gari.</q1>
<q2>Nɨn akam ko nɨn ziam kamaghɨn en akagha ghaze, nɨ bar ekevegha bizir igharaziba bar dagh afira.</q2>
<q2>Kamaghɨn, kɨ nɨn Dɨpenim uan guam a mɨsuegh, teviba apɨrigh egh nɨn ziam fam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Kɨ enselbar damazimɨn nɨn ziam fe.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Kɨ nɨn deima, nɨ dughiar kamɨn nɨ nan dɨmdiaba barasi.</q1>
<q2>Egha uan gavgavim na ganɨgavɨra iti.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Kɨ enselbar damazimɨn nɨn ziam fe.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Nɨ mɨgei, nguazir kamɨn atriviba uari nɨn akam baraki,</q1>
<q2>kamaghɨn me nɨn ziam fam.</q2>
<q1>Me nɨn ziar ekiam ko gavgavim gɨnɨghnɨgh,</q1>
<q2>nɨ amizir biziba bagh ighiabar amuam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Kɨ enselbar damazimɨn nɨn ziam fe.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Re 12:7-12</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Maikel uan enselba ko, me kuruzir ekiam mɨsosi.</mr>
<s1>Akar kam, a Mogomer Akar Aghuriaghɨrɨzimɨn Akɨnafararim, o Revelesen, an aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ datɨrɨghɨn maburan mɨdorozim Godɨn Nguibamɨn pɨn oto. Maikel uan enselba ko kuruzir kam mɨsosi, ezɨ kuruzir ekiam uan enselba ko men mɨdorozim ikarvasi. Egha kuruzir kam gavgaviba puvatɨgha egha me Godɨn Nguibamɨn uan danganim ataki. Ezɨ Maikelɨn enselba kuruzir ekiam akunizɨ a izaghira irɨ. Kar kuruzir fomɨra itim, me Satan a garɨsi egha uaghan an ziar mam, “Gumazir Akam Gumazamizibagh asim.” A gumazir nguazimɨn itir gumazamizibagh ifarim, a datɨrɨghɨn uan enselba ko iza nguazim girɨ.</p>
<p>Ezɨ kɨ Godɨn Nguibamɨn tiarir ekiar mam barazi a kamaghɨn mɨgei,</p>
<q>“Gumazir Godɨn guamɨn tugha dɨmagariba ko aruebar en adarazi akam me gasim,</q>
<q2>me a isa anekunizɨ a nguazimɨn iraghu.</q2>
<q>Kamaghɨn, datɨrɨghɨn God uan gumazamizibar akurvasi,</q>
<q2>ezɨ an gavgavim bar azenim girɨzɨ,</q2>
<q2>A Bizibagh Ativir Dughiam otogha gɨfa!</q2>
<q>Ezɨ an Gumazir A Gumazamiziba Uam Me Iniasa Mɨsevezim,</q>
<q2>uan gavgavim inigha gumazamizibar akazɨ,</q2>
<q2>me an apengan iti!”</q2>
<q>Kraisɨn adarazi, dughiar gumaziba me mɨsozima me ariaghɨrim,</q>
<q2>dughiar kamɨn me uan mɨkarzibagh</q2>
<q2>nɨghnɨzir pu. Puvatɨ. Me ghaze, pura bizim.</q2>
<q>Kamaghɨn, me sipsipɨn nguzimɨn ghuzim ko guizɨn akar me gun mɨgeimɨn,</q>
<q2>me Satanɨn mɨsuegha anebɨra.</q2>
<q>Kamagh amizɨ, ia Godɨn Nguibam ko an itir darasi bar,</q>
<q2>ia bar akongegh!</q2>
<q>Ezɨ gua nguazim ko ongarim guavzika,</q>
<q2>gua bar ikuvigham.</q2>
<q>Satan fo, a ikiamin dughiam bar otefe,</q>
<q2>kamagh amizɨ a guan anɨngaghɨ gua gasɨghasɨghasa gua bagha izaghirɨ.</q2>
<q>Kamaghɨn amizɨ, guan aven itir darasi,</q>
<q2>Iavzika.”</q2>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>O:</ms>
<ms>2. RIT <rq>Ef 6:10-20</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ia dughiabar zurara Godɨn gumazamiziba bar me bagh ko mɨkɨm.</mr>
<s1>Pol Efesusba bagha osirizir akɨnafarimɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Nan mɨgɨrɨgɨar abuananaba, ezɨ kɨ kamaghɨn mɨkɨmasa, ia Ekiamɨn poroghtɨ an gavgavir ekiam ia damutɨ ia tuivigh gavgavigham. God ia ganɨdir mɨdorozir biziba, ia bar dar aghuigh dar suikigh. Kamaghɨn ia tugh gavgavigh Satanɨn ifavarir nɨghnɨzir kuraba da munasam. Ia deravɨra nɨghnɨgh, e gumazamizir igharaziba ko uariv sozir puvatɨ. E duar kurar overiamɨn itiba ko uariv sosi. Duar gavgavir gumazamizibagh ativiba, ko aser gavgaviba itiba, ko nguazir kamɨn garir adariaba, duar kurar kaba dughiar mɨtater kamɨn aven ingarima e da ko uariv sosi. Kamaghɨn ia God ia ganɨngizir mɨdorozir bizibar suigh dar aghuigh. Egh arazir kuraba otivamin dughiam, ia tugh gavgavigh uan apanim munasɨ, mangɨ mɨdorozim gɨvaghamin dughiam, ia tugh gavgavigh mamaghɨra ikiam. Ia tugh gavgavighsɨ, Godɨn guizɨn akam benimɨn mɨn uan ivariam gikegh. Egh arazir aghuir ia zuraram amiba evarimɨn pɨzir korotiamɨn mɨn anerugh. Egh ia Akar Aghuim anekunsɨ zurara bar ifongegh, ezɨ arazir kam mati ia dagarir asuabar mɨn da zui. Akar Aghuir kam kamakɨn, God e ko navir vamɨra ikiasa. Egh dughiaba bar ia oramɨn mɨn nɨghnɨzir gavgavim uaghan an suiragh, eghtɨ gumazir kuram, Satan, a barir avim itiba ia gasavamangɨtɨ, eghtɨ ia orar kamɨn amodoghɨn barir avir kaba mungam. Ia God ian akurazir arazim gɨnɨghnɨgh, egh nɨghnɨzir kam mati ia dapanir asuar gavgavimɨn mɨn anerughtɨ a ian dapaniba avegham. Eghtɨ Godɨn akam, an Duam ia ganɨngizir mɨdorozir sabamɨn mɨn ia an suiragh. Ia bizir kabar amuva, egh God ko mɨkɨm. Egh a ian akurvaghsɨ ia an azangsɨgh. Ia zurara, Godɨn Duam ian navibagh inivtɨ, ia God ko mɨkɨm. Egh angamra ikɨ gan, egh dughiatam God ko mɨgeir arazim ataghraghan markɨ, egh zurara Godɨn gumazamiziba bar me bagh a ko mɨkɨm.</p>
<p>Egh ia uaghan na bagh God ko mɨkɨm suam, God uan akam na danightɨ, eghtɨ kɨ anekunsɨ, kɨ atiatingan koghɨva, egh bighvɨra mɨkɨmam. Egh Akar Aghuimɨn nɨghnɨzir mogomem aghuram. Ezɨ kɨ Akar Aghuim gumazamizir igharazibav kɨmasa, kɨ Krais Iesusɨn abuir gumazimɨn iti, kamaghɨn kɨ datɨrɨghɨn kalabusɨn iti. Eghtɨ ia God ko mɨkɨm suam, kɨ an Akar Aghuimɨn gun mɨkɨmsɨ, a gavgavim na danightɨ, kɨ atiatingan koghɨva bighvɨra Akar Aghuim mɨkɨmam.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Ia Ekiamɨn ingangarir gumazamizir an ifongiamɨn gɨn zuiba, ia bar akongegh.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Jo 1:47-51</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ia gɨn Godɨn Nguibam gantɨ a kuighrɨghtɨ, ia Godɨn enselbar gantɨ da gumazibar otarim bagh mavanang ua izighram.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Jon osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Iesus garima Nataniel a bagha izi. Ezɨ a kamaghɨn mɨgei, “Ia ganigh. Gumazir izir kam, a guizbangɨra Israelɨn gumazim. Ezɨ ifavarir akatam ko ifavarir arazir tam an itir puvatɨ.”</p>
<p>Ezɨ Nataniel kamaghɨn Iesusɨn azara, “Nɨ manmaghɨn na gɨfo?” Ezɨ Iesus kamaghɨn an akam ikara, “Filip tɨghar nɨn dɨmamin dughiamɨn, nɨ temer fighɨn povimɨn itima, kɨ nɨn gani.”</p>
<p>Ezɨ Nataniel akar kam baregha egha kamaghɨn a ikara, “Tisa, nɨ Godɨn Otarim! Nɨ Israelbar Atrivim!”</p>
<p>Ezɨ Iesus kamaghɨn a mɨgei, “Kɨ kamaghɨn nɨ mɨgei, nɨ temer fighɨn povimɨn itima, kɨ nɨn gani. Ezɨ bizir muziarir kamɨn, nɨ nɨghnɨzir gavgavim nan iti. Nɨ gɨn bizir ekiabar gantɨ da bizir kam bar a gafiragham.”</p>
<p>Egha Iesus ua kamaghɨn me mɨgei, “Kɨ guizbangɨra ia mɨgei, ia gɨn Godɨn Nguibamɨn gantɨ a kuighrɨgham, eghtɨ ia Godɨn enselbar gantɨ da Gumazibar Otarim bagh ghuavanangɨva, ua izighram.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<ms>O:</ms>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 17:14-21</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ia mastetɨn ovɨzir muziarimɨn mɨn nɨghnɨzir gavgavim ikɨva, egh ia mɨghsɨar kamɨn mɨkɨm suam, “Nɨ dɨkavigh munagh mangɨ,” eghtɨ a mangam.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Iesus uan suren gumazir pumuning ko mɨkezim inigha ghua gumazamizir avɨrir ekiam bato. Ezɨ gumazir mam iza Iesusɨn boroghɨn tevimning apɨrigha egha ghaze, “Ekiam, nɨ nan otarimɨn apangkufigh. An dapanim abanganizɨ, a bar pazavɨra iti. Egha dughiar avɨriba an aviba ko dɨpabar ghuaghiri. Kɨ a inigha nɨn suren gumazir maba bagha izezɨma me anekɨran ibura.”</p>
<p>Ezɨ Iesus an akam ikaragha kamaghɨn mɨgei, “Oio, kɨ bar amɨra, ia dughiar kamɨn itir gumazamiziba, ian nɨghnɨzir gavgaviba puvatɨ, ian araziba koma nɨghnɨziba bar derazir puvatɨ. Kɨ dughiabar manmaghɨn ia ko ikiava egha ian osɨmtɨziba ateri? Nɨ uan otarim inigh kagh izɨ.” Ezɨ Iesus duar kuram batoghezɨ, duar kuram otarim ataghizɨma, an arɨmariam maghɨra gɨfa.</p>
<p>Ezɨ Iesusɨn suren gumazibara gɨn iza kamaghɨn an azai, “Manmagh amizɨ, e duar kurar kam batoghava avenge?”</p>
<p>Ezɨ a me mɨgɨa ghaze, “Ian nɨghnɨzir gavgavim bar sufi, ezɨ ia a batoghan ibura. Kɨ guizbangɨra ia mɨgei, ian nɨghnɨzir gavgavim zuravarim mastetɨn ovɨzitamɨn mɨn ikɨva, ia mɨghsɨar kam mɨkɨm suam, nɨ sɨvagh munagh mangɨ, eghtɨ a mangam. Ia nɨghnɨzir gavgavim ikɨ, ia guizbangɨra biziba bar dar amuam.”*</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="Misin Sande" />

</sile>