<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>PESTODE BILONG HOLI FAMILI</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Sir 3:2-6, 12-14</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Borim Ekiamɨn akam barasi, a uan amebam ko afeziam damightɨ, aning bar akuegham. .</mr>
<s1>Akar kam, a Sirakɨn Akɨnafarimɨn aven iti.</s1>
<twocol>
<q1>Guizbangɨra, Ekiam afeziam isa uan boribar pɨn anetɨ, eghtɨ a men ganam.</q1>
<q2>Egha boribagh ativaghamin gavgavim amebam ganɨngi, eghtɨ boriba an apengan ikiam.</q2>
<q1>Borir manam uan afeziamɨn apengan iti,</q1>
<q2>Ekiam an arazir kuraba gɨn amadagham.</q2>
<q1>Borir uan amebamɨn iziam fem,</q1>
<q2>mati a gɨn dughiar biziba oteveghamim gɨnɨghnɨgha dagɨaba deragha da arɨki.</q2>
<q1>Borim uan afeziamɨn apengan ikɨ an akaba baraghtɨ,</q1>
<q2>gɨn dughiar izamim an boriba a damutɨ a bar akuegham.</q2>
<q2>Egh an Ekiam ko mɨkɨmtɨ, an a baragham.</q2>
<q1>Borim uan afeziamɨn iziam fe, a dughiar ruarim nguazir kamɨn ikiam.</q1>
<q1>Borim Ekiamɨn akamɨn gɨn mangɨva,</q1>
<q2>a tuavir kamɨn uan amebam damutɨ a bar akuegham.</q2>
<q1>O boriba, ian afeziam ghurightɨ, ia deraghvɨram an ganɨva an akurvagh.</q1>
<q2>Egh an angamra ikiavɨra itir dughiamɨn ia bizitamɨn a damightɨ an osɨman markɨ.</q2>
<q1>An nɨghnɨzim deragh ingaran koghtɨ,</q1>
<q2>nɨ an apangkuvigh aghumram an asughasugh a mɨkɨm.</q2>
<q2>Nɨ fofozim ko gavgavim ikɨva, afeziam dɨpovan markɨ.</q2>
<q1>Apangkuvir arazir ia uan afeziam gamizim,</q1>
<q2>Ekiam a bakɨnɨghnighan kogham.</q2>
<q2>Puvatɨ. A gɨn, ian arazir kurabar ganɨva da mengɨva, ian apangkuvir arazim bangɨn, ian arazir kurar taba gɨn amadagham.</q2>
<q2>Egh ian ikɨzim damutɨ a gavgavigh ikiam.</q2>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 128:1-5</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Gumazamizir Ekiamɨn akam baregha an gɨn zuiba, me bar akongegh.</s1>
<q1>Gumazamizir Ikiavɨra Itir Godɨn atiatia an apengan ikia,</q1>
<q2>an akaba baragha dar gɨn zuiba,</q2>
<q2>me bar akongegh.</q2>
<q1>Ingangarir nɨ amibara nɨ dar dagɨaba inigh bizir nɨ ifongezibagh ivezam.</q1>
<q2>Eghtɨ bizir nɨ amiba bar deraghtɨ nɨ bar akuegham.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ikɨziba bar dar gumazamiziba, Godɨn apangkuvir ingangarimɨn gani.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Nɨn amuim, wainɨn ikarzimɨn mɨn</q1>
<q2>ava ovɨzir avɨriba iti moghɨn, a borir avɨriba batam.</q2>
<q2>Nɨn boriba bar avɨrasemegh nɨn avir mɨriam,</q2>
<q2>olivɨn temer igiabar mɨn bar an okarigham.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ikɨziba bar dar gumazamiziba, Godɨn apangkuvir ingangarimɨn gani.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Bar guizbangɨra,</q1>
<q2>gumazir Ikiavɨra Itir Godɨn atiatia an apengan itim,</q2>
<q2>a kamaghɨrama otogham.</q2>
<b/>
<q1>Ikiavɨra Itir God, uan Dɨpenimɨn Saionɨn Nguibamɨn iti, a deragh nɨ damu.</q1>
<q2>Nɨ zurara nguazimɨn itir dughiam,</q2>
<q2>nɨ Jerusalemɨn nguibamɨn itir bizibar gantɨ da deraghvɨrama otiv.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ikɨziba bar dar gumazamiziba, Godɨn apangkuvir ingangarimɨn gani.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Kl 3:12-21</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ia vaghvagh Kraisɨn gɨn zui darazir sure damuva, nɨghnɨzir aghuiba ko fofozim me danɨng.</mr>
<s1>Pol Kolosiba bagha osirizir akɨnafarimɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>God ua baghavɨra ia mɨsevezɨ, ia an gumazamizibar otivigha gɨfa, ezɨ a bar ia gifonge. Kamaghɨn amizɨ, ia arazir kabar amu: Ia gumazamizibar apangkuv, egh arazir aghuibar gumazir igharazibar amu, egh ia uari dɨkabɨragh, egh gumazibar asughasugh, egh dɨghorim amɨrazir arazim damu. Egh ian tongɨn tav arazir kuratam igharazitav damightɨma an an osemeghɨva, egh ia zuamɨra uari uarir anɨngaghan markɨ, egh uari uan arazir kuraba gɨn amang. Ia fo, Ekiam ian arazir kuraba gɨn amada, ezɨ kamaghɨra ia uaghan uarira uan arazir kuraba gɨn amang. Egh ia bar uarigh ifongegh. Arazir kam a bar arazir igharazibagh afira. Arazir kam, an arazir aghuir igharazibagh amima da bar deravɨram otiva, uari isa ingari. Krais navir amɨrɨzim ia ganɨngi, egha ia gamizɨma ia navir vamɨra iti, ezɨ navir amɨrɨzir kam ian navir averiabar ikɨva ia gativaghɨva nɨghnɨzir aghuiba ia danɨngam. Ia fo, navir amɨrɨzir kam bagha God ian diazɨma ia bar uari inigha nivafɨzir vamɨran mɨn oto. Egh zurara God mɨnabɨ. Egh Kraisɨn akam ian navir averiabar ikɨ gavgafigh. Eghtɨ ia vaghvagh nɨghnɨzir aghuiba ko fofozibar gɨn mangɨva uarira uarir sure damuva egh akurvazir akam uari danɨng. Egh Ighiabar Akɨnafarimɨn aven ighiabar amuva, egh Iesusɨn ziam fer ighiabar amuva, egh Godɨn Duam ian navir averiabagh atɨzir ighiabar amu. Dughiar ia ighiabar amuamim, ia uan navir averiabar God mɨnabɨ. Ezɨ bizir manaba ia dagh ami, mɨgɨrɨgɨaba o ingangariba, ia bizir kaba bar Ekiam Iesusɨn ziamɨn dar amu. Egh an ziamɨn ia God Afeziam mɨnabɨ.</p>
<p>Ia amuiba vaghvagh, ia uan pabar akaba baragh egh men apengan ikɨ. Kar Ekiam ifongezir arazim. Ezɨ ia paba vaghvagh, ia uan amuiba bar deraghvɨra me damuva egh bar me gifongegh. Egh pura ingangarir amizir kɨnimɨn mɨn me damuan markɨ.</p>
<p>Ia boriba, ia zurara uan amebaba ko afeziabar akaba baraghɨva dar gɨn mangɨ. Ia fo, Ekiam ian arazir kam bagh bar akuegham. Ia afeziaba uan boriba mɨghɨ me amir biziba bagh mɨkɨmɨva men nɨghnɨzibar amutɨ me ataran markɨ. Ia kamaghɨn damutɨ, borim osemeghɨva kamaghɨn mɨkɨm suam, kɨ bizitam damuan kogham. Markɨ. Kɨ aghua.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Kraisɨn navir amɨrɨzim ia ko ikɨtɨ, an akar aghuim ia geghuv ikɨrɨmɨrir aghuim ia danɨngam.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 2:13-15, 19-23</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Nɨ dɨkavigh borim uan amebam ko aning inigh, egh nɨ arɨ Isipɨn mangɨ.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Fofozir gumaziba ghuezɨma Ekiamɨn enselɨn mam irebamɨn Josep batogha a mɨgɨa ghaze, “Nɨ dɨkavigh borim iniva an amebam sara inighɨva ia arɨ Isipɨn mangɨ. Herot borim bagh ruiva amɨsueghtɨ an aremeghasa. Kamaghɨn amizɨ ia mangɨ maghɨra ikɨ mangɨtɨ, dughiar kɨ ua nɨ mɨkɨmamim.” Ezɨma Josep dɨkavigha borim isa an amebam inigha me dɨmagarir kamra Isipɨn ghue. Egha Josep Isipɨn ikia ghua, dughiar Herot ovengezim. Arazir kabanagh otiva Ekiamɨn akam inigha izir gumazir mamɨn akatorimɨn mɨkemezir mɨgɨrɨgɨabar mɨn otifi. A kamaghɨn mɨkeme, “Nan Otarim Isipɨn itima kɨ an diazɨma a ize.”</p>
<p>Herot ovengezɨma, Josep Isipɨn itima, Ekiamɨn ensel irebamɨn Josep bato. Egha kamaghɨn a mɨgei, “Borim mɨsoghasa amir darazi me ovenge. Kamaghɨn amizɨ, nɨ dɨkavigh borim koma an amebam inigh ua Israelɨn mangɨ.” Ezɨ a dɨkavigha borim isa an amebam inigha me ua Israelɨn ghue.</p>
<p>Egha an orazima, Arkelaus uan afeziam Herotɨn danganim inigha Judian Atrivimɨn iti. Ezɨ Josep Judian Distrighɨn mangan atiatingi. Egha God da irebamɨn mɨgɨrɨgɨam inigha egha Galilin Distrighɨn ghu.* A ghua Galilin Distrighɨn nguibar mam, Nasaretɨn apera. Bizir kaba otiva Godɨn akam inigha izir gumazim mɨkemezɨ moghɨn otifi, a ghaze, “Me Nasaretian gumazim, a darɨgham.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="1. Januari: Maria, Mama bilong God" />

</sile>