<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>Pestode bilong Krismas</ms1>
<sp><who>S:</who></sp>
<ms2>Misa long Nait (Desemba 24)</ms2>
<ms>1. RIT <rq>Ais 9:2-7</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Otarir mam, e bagh otogha gɨfa, an otarir God e ganɨngizim.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Aisaia, an osiri.</s1>
<twocol>
<q1>Gumazamizir arazir kurabar mɨtatemɨn aven aruiba,</q1>
<q2>me datɨrɨghɨn angazangarir ekiamɨn gari.</q2>
<q1>Me danganir mɨtatemɨn apiaghav ikiava aremeghasava ami,</q1>
<q2>ezɨ datɨrɨghɨn amɨnim tirazɨ angazangarim me gisira.</q2>
<q1>Ikiavɨra Itir God, nɨ uan gumazamizibagh amizima, me bar avɨraseme,</q1>
<q2>Nɨ me gamizɨ, me bar akonge.</q2>
<q1>Me nɨn damazimɨn bar akongezir arazir kam, mati me azenibar dagheba asia da bagha bar akonge.</q1>
<q2>Egha mati mɨdorozir gumaziba mɨdorozim gamigha gɨvagha,</q2>
<q2>bizir me iniziba da tuiragha uari ganɨga bar akonge.</q2>
<q1>Gumazamiziba bar akongezir bizim, a kamakɨn:</q1>
<q2>Nɨ fomɨra Midianɨn kantrin gavgaviba apɨragharɨghizɨ moghɨn, datɨrɨghɨn men apanibar gavgaviba apɨragharigha gɨfa.</q2>
<q1>Guizbangɨra, apaniba faragha nɨn gumazamizibagh ativagha,</q1>
<q2>egha me gamima, me mati bulmakaun mam, gumazim palang isa an akɨragharim garugha egha ingangarim zuamɨram a damuasa a gaghora a mɨsosi.</q2>
<q1>Ezɨ nɨ apanibar aghoriba ko palangba apɨragharɨghizɨ, me ua nɨn gumazamiziba paza me gamir puvatɨ.</q1>
<q1>Guizbangɨra, mɨdorozir gumaziba mɨdorozir korotiar aghua ghua mɨsoziba,</q1>
<q2>avim bar dar isigham.</q2>
<q1>Men dagarir asuaba ko men korotiar gumazibar ghuziba itiba,</q1>
<q2>avim bar adar isigham.</q2>
<q1>Eghtɨ osɨmtɨziba bar gɨvaghtɨma,</q1>
<q2>dughiar aghuim otogham.</q2>
<q1>Bar guizbangɨra, otarir mam amebam e bagha a bate,</q1>
<q2>a borir God e ganɨngizir mam.</q2>
<q1>Eghtɨ an e gativagh en ganamin arazir kam, mati gumazim dɨpenir akɨnir dafam uan dɨpɨzim gatɨgha aneteri.</q1>
<q1>Kar an ziaba,</q1>
<q2>Gumazir Nɨghnɨzir Bar Aghuiba Anɨdim,</q2>
<q2>ko Godɨn Gavgaviba Bar Itim,</q2>
<q2>ko Afeziar Zurara Ikiavɨra Itim,</q2>
<q2>ko Atrivir Dabirabir Aghuim ko Navir Amɨrizim Anɨdim.</q2>
<q1>Eghtɨ atrivir kam, Atrivim Devitɨn danganim inigh,</q1>
<q1>Devitɨn atrivir dabirabim daperagh gumazamizibar ganam.</q1>
<q1>Eghtɨ a gumazamizibagh ativagh men ganamin gavgavir kam,</q1>
<q2>an ekɨva mangɨvɨra ikiam.</q2>
<q1>Kamaghɨn mɨdoroziba ua puvatɨghtɨ,</q1>
<q2>gumazamiziba navir amɨrɨzimɨn ikia deraghvɨra dapiagh ikɨ mamaghɨra ikiam.</q2>
<q1>Atrivir kam biziba deragha da tuisɨgha, Godɨn arazir aghuibara amuasavɨra iti.</q1>
<q1>A kamaghɨn damutɨ, an atrivir ingangarim datɨrɨghɨn ikegh gavgavigh mangɨvɨra ikiam.</q1>
<q1>Ikiavɨra Itir Godɨn Gavgaviba Bar Itim, uan gumazamiziba guizbangɨra bar me gifonge,</q1>
<q2>kamaghɨn a bizir kam damightɨ an otogham.</q2>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 96:1-3, 11-13</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Datɨrɨghɨn Krais oto, a en Ekiam.</s1>
<q1>Ia onger akar igiatam Ikiavɨra Itir God bagh, a bangɨ.</q1>
<q2>Ia nguazimɨn gumazamiziba bar, a bagh ighiabar amu.</q2>
<q1>Ia Ikiavɨra Itir Godɨn ziam fɨ, a bagh onger akabar amu.</q1>
<q1>Ia, an gavgavim ko ingangarir aghuir an amibar gun kantriba bar dar gumazamiziba, me mɨkɨm.</q1>
<s1>Ia akam ikaragh: Datɨrɨghɨn Krais oto, a en Ekiam.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Nguazim ko overiam, gua bar akongegh,</q1>
<q2>ongarim, nɨ bar akuegh egh nɨgɨnir dafam damu.</q2>
<q2>Ia ongarimɨn aven itir biziba, ia uaghan bar akongegh.</q2>
<q1>Ia azeniba, ko azenibar aghuir biziba, ia bar moghɨra bar akongegh.</q1>
<q2>Ia ruaribar temeba ia uaghan ighiabar amu bar akongegh.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Datɨrɨghɨn Krais oto, a en Ekiam.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Ia bar moghɨra izɨ, Ikiavɨra Itir Godɨn damazimɨn ighiam damu.</q1>
<q2>A izɨ nguazimɨn gumazamiziba bar me gativagh men ganam.</q2>
<q2>Ikiavɨra Itir God, uan arazir aghuimɨn gɨn mangɨ, gumazamiziba bar me gativagh,</q2>
<q2>uan guizɨn akamɨn men araziba tuisɨgham.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Datɨrɨghɨn Krais oto, a en Ekiam.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Ta 2:11-14</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Godɨn apangkuvim, an azenim girɨgha gɨfa.</mr>
<s1>Pol Taitus bagha osirizir akɨnafarimɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>E fo, Godɨn apangkuvim azenim girɨgha gɨvazɨ, gumazamiziba bar an gari. God uan apangkuvir kamɨn en akurvasi. God uan apangkuvir kamɨn en sure gamua ghaze, e God aghuazir araziba ataghraghɨva egh nguazir kamɨn arazir ifongeziba ataghragham. Egh uaghan navir ghurimɨn araziba dɨkabɨnɨva egh arazir God ifongezir aghuibar amuasa, en sure gami. Guizbangɨra e nguazir kamɨn gumazamizibar tongɨn iti, ezɨ God uan apangkuvimɨn tuavimɨn a ifongezir arazibar gɨn mangasa, en sure gami. Dughiar e nguazir kamɨn itim, e bizir e damightɨma e bar akueghamim bagha mɨzuai. A kamakɨn, e Krais Iesusɨn angazangarim ko gavgavir ekiam sara izamin dughiam bagha mɨzuai. An en Godɨn Gavgavim ko en Akurvazir Gumazim. Krais kamaghɨn ifonge, a uam e iniva egh a en arazir kuraba adangasa. Eghtɨ e bar zuegh an gumazamizibar mɨn ikiam. Egh e arazir aghuibar dar amusɨ bar ifongegham. Bizir kam bagha, a uabɨ uan mɨkarzim anigha, areme.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Datɨrɨghɨn Krais en Ekiam an otozɨ, kɨ bar akongezir akam ia bagh a inigha izi.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Lu 2:1-14</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Dughiar kamɨn, Devitɨn nguibamɨn, amizir mam borim bate. Ezɨ borir kam, bar moghɨra ua ia iniam.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Luk osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ dughiar kam Sisar Ogastus akar gavgavim amadagha ghaze, “Rom garir nguibabar gumazamiziba bar mangɨ uan ziaba osir.” Dughiar kam Kwirinius, a Sirian gumazir dapanimɨn itima, ziaba osirir dughiar faragha zuir kam oto.* Ezɨ gumazamiziba uan ziaba osirasa uan nguibabara zui. Ezɨ Josep uaghan Devitɨn anabar mam. Kamaghɨn a Galilin Distrighɨn itir nguibam Nasaret ategha, Judian Distrighɨn itir nguibam Betlehemɨn zui, kar Devitɨn nguibam. A mangɨva uan amuir inabazim Maria ko aning uan ziamning osirasa. Dughiar kam Maria borimɨn navim adai. Egha aning ghuava Betlehemɨn itima, Maria borim batamin dughiam oto. Ezɨ a uan otarir ivariam bate. Egha borim inir avɨzibar a nomke. Dughiar kam dɨpenir akuim izɨfa. Kamaghɨn amizɨ, aning borim isava bulmakauba apir danganimɨn anetɨ.</p>
<p>Ezɨ sipsipbar garir gumazir maba nguibamɨn azenan ikiava, dɨmagaribar uan sipsipbar gara me geghufi. Ezɨ Ekiamɨn enselɨn mam pura me batozɨ, Ekiamɨn angazangarim me gisira. Ezɨ me bar atiatingi. Ezɨ ensel kamaghɨn me mɨgei, “Ia atiatingan markɨ. Ia oragh! Kɨ akar aghuim inigha ia bagha izi. Akar aghuir gumazamiziba bar me damightɨ, me bar akongegham. Datɨrɨghɨn Devitɨn nguibamɨn akurvazir gumazim ia bagha oto. A God Ua Gumazamiziba Iniasa Mɨsevezir Gumazim, a en Ekiam. Ia mangɨ kamaghɨn ganigh fogh, ia gantɨma me borim inir avɨzibar a nomkeghɨva bulmakauba apir danganim datɨghtɨma a irɨghɨv ikiam.” Ezɨ maghɨra, Godɨn nguibamɨn enselɨn avɨrir bar dafam otogha enselɨn kam ko me Godɨn ziam fa kamaghɨn mɨgei,</p>
<q>“Ia bizibar pɨn itir Godɨn ziam fɨ.</q>
<q2>Eghtɨ nguazimɨn itir gumaziba ko amizir God ifongeziba,</q2>
<q2>me navir amɨrɨzimɨn ikɨ.”</q2>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="Pestode bilong Krismas" />

</sile>