<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>Sande 4 bilong Atven</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Ais 7:10-14</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Amizir igiar gumazitam ko akuizir puvatɨzir mam, navim adai, egh a borir otaritam batam.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Aisaia, an osiri.</s1>
<twocol>
<p>Egha Ikiavɨra Itir God, uam akar igharazim isa Ahas ganɨngi. A kamaghɨn Ahas mɨkɨmasa Aisaia mɨkeme, “Nɨ Ikiavɨra Itir God, nɨn God, an azaraghtɨ, an ababanir arazitam akagh. Nɨ ababanir manatamɨn gansɨ ifongegh an azaragh. Egh nɨ ababanir gumaziba ovea ghua itir nguibamɨn tam nɨn akagham, o ababanir overiamɨn ikegh izam, o danganir manam nɨ ifongezim, nɨ puram azaraghtɨ God nɨn akagham.”</p>
<p>Ezɨ Ahas ghaze, “Kɨ mirakelɨn tamɨn gansɨ azangsɨghan kogham. Kɨ Ikiavɨra Itir Godɨn gavgavim ko araziba, dar gan da tuighsɨghan aghua.”</p>
<p>Ezɨ Aisaia an akam ikaragha ghaze, “Ia Atrivim Devitɨn ovavir boriba, ia bar deraghvɨram oragh! Ian araziba gumazamizibagh amima me bar ian amɨra. Eghtɨ ia uaghan nan God, kamaghɨram a damutɨ a ti ian amɨragham, o? Kamaghɨn, Ekiam uabɨ ababanir tam nɨn akagham. Ababanir kam kamakɨn. Amizir igiam navim asegh, otarim bategh, egh iziam Emanuel a datɨgham.”</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 24:1-6</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam mar aven mangɨ, an atrivir faraghavɨra itim.</s1>
<q1>Nguazir kam ko bizir an itiba bar,</q1>
<q2>da bar Ikiavɨra Itir Godɨn bizibara.</q2>
<q2>Ezɨ nguazimɨn itir gumazamiziba bar, uaghan an bizibara.</q2>
<q1>An ongarir konibar aven mati akɨnir guariba asegha,</q1>
<q2>nguazimɨn ingarigha a isava dɨpar kabagh isɨn anefazɨ a bar gavgafi.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ izɨ uam e iniam.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Tinara, Ikiavɨra Itir Godɨn mɨghsɨamɨn ghuavanangam?</q1>
<q2>Tinara, an Dɨpenimɨn aven mangam?</q2>
<q1>Gumazir kamagh amiba, merara an aven mangam.</q1>
<q2>Men navir averiaba ko, me amir araziba ko, nɨghnɨziba zue, egha asebar ziaba fer puvatɨgha,</q2>
<q2>igharaz darazi ko akam akɨrigha egh gɨn me gifarir puvatɨ.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ izɨ uam e iniam.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Kamagh amir darasi, Ikiavɨra Itir God deragh me damu, ua me inigh men akuragh me dɨpon suam,</q1>
<q2>me nan damazimɨn dera, egha osɨmtɨziba puvatɨ.</q2>
<q1>Gumazir kamagh amiba, kar me God buri.</q1>
<q2>Me Jekopɨn God, bar an boroghɨra ghua a baghavɨra iti.</q2>
<q4>(Ighiam gamua an suiam atugha avughsegha ua ighiam gami.)</q4>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam mar aven mangɨ, an atrivir faraghavɨra itim.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Ro 1:1-7</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Godɨn Otarim Krais Iesus, an Atrivim Devitɨn ikɨzimɨn iti.</mr>
<s1>Pol Romba bagha osirizir akɨnafarimɨn dɨbobonim.</s1>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Amizir igiar gumazitam ko akuizir puvatɨzir mam otaritam bategham, an iziam Emanuel, an mɨngarim kamakɨn, God e ko iti.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 1:18-24</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Iesusɨn amebam Maria, me Josepɨn ikiasa a ginaba, a Devitɨn adarazir gumazim.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Krais Iesus otozir eghaghanimra kara, a God Uam e Iniasa Mɨsevezir Gumazim. An amebam Maria, me Josepɨn ikiasa a ginaba. Egha aning tɨghar uaning inigh ikiasava amima, Maria navim asangi. Godɨn Duamra borim a gatɨ. Ezɨma Josep Godɨn damazim derazir gumazim an averara Maria ataghraghasa nɨghnɨsi. An azenimɨn Maria aghumsɨzim a danɨngan aghua. Egha a kamaghɨn nɨghnɨgha itima Ekiamɨn enselɨn mam irebamɨn kamaghɨn a mɨgei, “Josep, nɨ Devitɨn ovavim, nɨ atiatingan markɨ. Nɨ Maria inigh an ikɨ. A navim asangizir borim, a Godɨn Duam da ize. An otarim bateghtɨma, eghtɨ a uan gumazamizibar arazir kuraba gɨn amadagh men akurvagham. Kamaghɨn nɨ ziam Iesus a datɨgh.”*</p>
<p>Arazir kabanagh kamaghɨn otiva, egha Godɨn akam inigha izir gumazir mamɨn mɨgɨrɨgɨamɨn mɨraram otifi. A kamagh mɨkeme, “Amizir gumazitam ko akuizir puvatɨzim navim asegh, otaritam bategham. Eghtɨ me ziar kam Emanuel a darɨgham, ziar kamɨn mɨngarim kara, ‘God e ko iti.’ ” Ezɨ Josep daguraguimɨn dɨkavigha, Ekiamɨn ensel irebamɨn aven a mɨkemezɨ moghɨn, ghua Maria inigha an iti.</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="PESTODE BILONG KRISMAS" />

</sile>