<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>Pestode bilong Krismas</ms1>
<sp><who>S:</who></sp>
<ms2>Misa long San (Desemba 25)</ms2>
<ms>1. RIT <rq>Ais 52:7-10</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: En God, uan gumazamiziba ua me iniam, eghtɨ nguazimɨn gumazamiziba bar an ganam.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Aisaia, an osiri.</s1>
<twocol>
<q1>Godɨn akar aghuim inigha izir gumazimɨn darorim, a bar dera.</q1>
<q2>A mɨghsɨabar pɨn ikegha akar aghuim inigha iza Saionɨn aven iza, kamaghɨn mɨgei,</q2>
<q2>“Ia dabirabir aghuim ko navir amɨrɨzimɨn ikɨ!</q2>
<q2>Bizir bar aghuiba ia bativam,</q2>
<q2>God ian akurvaghtɨ ia deravɨra ikiam.</q2>
<q2>Eghtɨ ia Saionɨn gumazamiziba, ian God, an atrivimɨn ikiam.”</q2>
<q2>Eghtɨ gumazamiziba akam inigha izir gumazimɨn gansɨ bar akuegham.</q2>
<q1>Ia oragh. Ian gumazir nguibar ekiamɨn bizibar gariba,</q1>
<q2>uari uan damazibar gantɨ,</q2>
<q1>Ikiavɨra Itir God uamategh Saionɨn nguibamɨn izam,</q1>
<q2>eghtɨ me bar akuegh pamten dɨmɨva arangam.</q2>
<b/>
<q1>Ia Jerusalemɨn nguibar apaniba asɨghasɨghizimɨn gumazamiziba,</q1>
<q2>ia kamaghɨn fogh, Ikiavɨra Itir God uan gumazamizibar osɨmtɨziba agɨvagha gavgavim isa me ganɨngi.</q2>
<q1>A Jerusalemɨn nguibamɨn itir gumazamiziba ua me ini.</q1>
<q2>Kamaghɨn amizɨ ia bar akuegh pamten dɨmɨva onger akabar amu.</q2>
<q1>Ikiavɨra Itir God uan gavgavim, kantribar gumazamiziba an ganasa, anekagha gɨfa.</q1>
<q2>Eghtɨ a uan gumazamizibar akuragha ua me inizir gavgavir ekiam, nguazir kamɨn gumazamiziba bar an ganam.</q2>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 98:1-6</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Gumazamiziba bar, Godɨn apangkuvir ingangarimɨn ganigha gɨfa.</s1>
<q1>Ia onger akar igiatam Ikiavɨra Itir God bagh, a bangɨ.</q1>
<q2>A uan agharimɨn bizir aghuir igharagha garibagh ami.</q2>
<q2>A uan gavgavir ekiamɨn amodoghɨn, mɨdorozir kam gamua apaniba abɨra.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Gumazamiziba bar, Godɨn apangkuvir ingangarimɨn ganigha gɨfa.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Ikiavɨra Itir God, apaniba ko mɨsogha me abɨrazir bizimɨn gun mɨkeme,</q1>
<q2>a uan akurvazir arazim isa gumazamizibar akazɨ me bar an gari. A Israelian apangkuvigha men akuraghasa dɨkɨrɨzir akar kam gɨnɨghnɨghavɨra ikia, me ataghizir puvatɨ.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Gumazamiziba bar, Godɨn apangkuvir ingangarimɨn ganigha gɨfa.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q2>Kantribar gumazamiziba Godɨn gari, an apaniba ko mɨsogha me abɨragha, uam e ini. Nguazimɨn gumazamiziba, ia Ikiavɨra Itir God bagh bar akongezir ighiabar amu.</q2>
<q2>Ia onger akaba pamten dar amuva bar akuegh an ziam fɨ.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Gumazamiziba bar, Godɨn apangkuvir ingangarimɨn ganigha gɨfa.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Ia gitabav sogh, Ikiavɨra Itir God bagh ighiabar amu.</q1>
<q2>Ia boabav soghtɨ, dar arareba bar deragh.</q2>
<q1>Ia sɨghaba, ko itabagh iviva,</q1>
<q2>pamten dɨmɨva Ikiavɨra Itir Godɨn ziam fɨ, a en atrivim.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ikɨziba bar dar gumazamiziba, Godɨn apangkuvir ingangarimɨn gani.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Hi 1:1-6</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Datɨrɨghɨn dughiar kamɨn, God e mɨkɨmasa uan akam isa uan Otarim ganɨngi.</mr>
<s1>Akar kam, a Hibrun akɨnafarimɨn aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Fomɨra God dughiar avɨriba ko tuavir avɨribar uan akam isa an akam inigha izir gumazibagh anɨngizɨ, me en inazir afeziabav keme. Ezɨ datɨrɨghɨn dughiar kam, kar dughiar abuananaba, God e mɨkɨmasa uan akam isa uan Otarim ganɨngi. God biziba bar da iniasava Otarir kam a mɨsefe. Otarir kamɨn agharimɨn, God fomɨra overiam ko nguazimɨn ingari. Ezɨ Otarir kamra Godɨn angazangarim en akagha ghaze, God a bar dera. Egha uaghan a Godɨn mɨrara gari. An akam bar gavgafi, egha akar kamra a bar bizibagh amima, da gavgavighavɨra iti. Egha an arazir kuraba gɨn amadir ingangarim a gɨvagha, egha gumazamizibagh amima me zuegha iti. Egha a gɨn Godɨn Nguibamɨn ghuavanaboghava Pɨn Tir Atrivir Ekiamɨn agharir guvimɨn boroghɨn apera.</p>
<p>Afeziam ziam uan Otarim ganɨngi. Ezɨ ziar kam a bar dera, egha enselbar ziam gafira. Ezɨ kamaghɨn an Otarim gamizɨma a enselbar ekiamɨn oto, ezɨ me an apengan iti. Egha God dughiatam uan enselɨn tam kamaghɨn a mɨkemezir puvatɨ, “Nɨ nan Otarim, ezɨ datɨrɨghɨn kɨ nɨn Afeziam.” O a enselɨn tamɨn mɨkemezir puvatɨ, “Kɨ an Afeziam, ezɨ a nan Otarim.” Bar puvatɨ. Egha dughiar God ua uan Otarir ivariam nguazir kamɨn anemangasa egha uaghan ghaze,</p>
<q>“Godɨn enselba bar an apengan ikɨva egh an ziam fam.”</q>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Datɨrɨghɨn angazangarir bar ekiam nguazimɨn oto. Ezɨ gumazamiziba bar izɨ Ekiamɨn iziam fɨ.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS (Longpela Rit) <rq>Jo 1:1-18</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Akam, a gumazimɨn mɨn oto, egha a iza en tongɨn iti. Ezɨ e an iziar ekiam ko gavgavimɨn ganigha gɨfa.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Jon osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Bar fomɨra fomɨra, biziba bar tɨghar otivamin dughiam, Akam iti. Akar kam God ko iti, egha a uabɨ God. Bar fomɨra fomɨra Akam God ko iti.</p>
<p>Ezɨ Akar kamɨn, God biziba bar dar ingarizɨma, da otifi. Ezɨ bizitam tuavir igharazi tamɨn otozir puvatɨ. Akam uabɨ bizibagh amizɨma, da otifi. Egha Akar kamra, a zurara itir ikɨrɨmɨrir aghuarimɨn mɨngarim. Ezɨ ikɨrɨmɨrir aghuarir kam, a uaghan gumazamiziba angazangarim me ganɨdi. Ezɨ angazangarir kam a mɨtatemɨn isima, mɨtatem anevaraghava egha anemungezir puvatɨ.</p>
<p>Ezɨ God gumazir mam amada, an ziam Jon. An akam akunasa ize. An angazangarir kamɨn akamɨn gun mɨkɨmtɨma, gumazamiziba bar moghɨra a baraghɨva egh nɨghnɨzir gavgavim an ikiam. A ingangarir kam damuasa ize. Egha Jon uabɨ angazangarir kam puvatɨ. An angazangarir kamɨn akamɨn gun mɨkɨmasa ize. Ezɨ angazangarir kam guizbangɨn angazangarim. Egha nguazir kamɨn izegha gumazamiziba bar angazangarim me ganɨdi.</p>
<p>Akam nguazir kamɨn iti. An gavgavimɨn, God nguazir kamɨn ingari, ezɨ nguazimɨn itir gumazamiziba a gɨfozir puvatɨ. A uan nguibamra ghuzɨma an anababa an aghuagha a inizir puvatɨ. Ezɨ gumazamizir maba a ini, egha nɨghnɨzir gavgavim an ziamɨn iti. Kamaghɨn amizɨ, a me gamizɨma me Godɨn boribar mɨn otifi. Me amebaba ko afeziabar ghuzibar otifi, o mɨkarzibar ifongiamɨn, o gumazimɨn ifongiamɨn Godɨn boribar otivizir puvatɨ. Bar puvatɨ. God uabɨ me gamizɨma me an boribar otifi.</p>
<p>Akam uabɨ gumazimɨn mɨn oto. A bar Godɨn Otarir vamɨra, ezɨ God a gamizɨ a Godɨn gavgavim ko angazangarim ini. Ezɨ God anemadazɨma an en tongɨn iti. Ezɨ e an gavgavim ko angazangarimɨn gani. Ezɨ apangkuvim ko guizɨn akam bar a gizɨfa.</p>
<p>Ezɨ Jon gumazir kamɨn gun me mɨgei. Egha pamten dia ghaze, “A gumazir kam, kɨ faragha an gun ia mɨkemegha gɨfa. Kɨ kamaghɨn mɨgei, ‘Gumazir nan gɨn izim, a bar fomɨra iti, ezɨ nan amebam gɨn na bate. Kamaghɨn amizɨ, an gavgavim bar nan gavgavim gafira.’ ” Ezɨ apangkuvim bar a gizɨfa, ezɨ a uan apangkuvimɨn a dughiar avɨribar bar deravɨra e gami. Guizbangɨra, Moses Osirizir Araziba, God e bagha da isa Moses ganɨngizɨ, ezɨ Moses e ganɨngi. Ezɨ God, Krais Iesusɨn aven apangkuvim ko guizbangɨn arazim en aka. Gumazitam bar Godɨn ganizir puvatɨ. Ezɨ kar Godɨn Otarir vamɨra, a uabɨ God, egha a bar Godɨn boroghɨra iti. A uabɨra God en aka.</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<ms>GUTNIUS (Sotpela Rit) <rq>Jo 1:1-5, 9-14</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Akam, a gumazimɨn mɨn oto, egha a iza en tongɨn iti. Ezɨ e an iziar ekiam ko gavgavimɨn ganigha gɨfa.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Jon osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Bar fomɨra fomɨra, biziba bar tɨghar otivamin dughiam, Akam iti. Akar kam God ko iti, egha a uabɨ God. Bar fomɨra fomɨra Akam God ko iti.</p>
<p>Ezɨ Akar kamɨn, God biziba bar dar ingarizɨma, da otifi. Ezɨ bizitam tuavir igharazi tamɨn otozir puvatɨ. Akam uabɨ bizibagh amizɨma, da otifi. Egha Akar kamra, a zurara itir ikɨrɨmɨrir aghuarimɨn mɨngarim. Ezɨ ikɨrɨmɨrir aghuarir kam, a uaghan gumazamiziba angazangarim me ganɨdi. Ezɨ angazangarir kam a mɨtatemɨn isima, mɨtatem anevaraghava egha anemungezir puvatɨ.</p>
<p>Ezɨ angazangarir kam guizbangɨn angazangarim. Egha nguazir kamɨn izegha gumazamiziba bar angazangarim me ganɨdi.</p>
<p>Akam nguazir kamɨn iti. An gavgavimɨn, God nguazir kamɨn ingari, ezɨ nguazimɨn itir gumazamiziba a gɨfozir puvatɨ. A uan nguibamra ghuzɨma an anababa an aghuagha a inizir puvatɨ. Ezɨ gumazamizir maba a ini, egha nɨghnɨzir gavgavim an ziamɨn iti. Kamaghɨn amizɨ, a me gamizɨma me Godɨn boribar mɨn otifi. Me amebaba ko afeziabar ghuzibar otifi, o mɨkarzibar ifongiamɨn, o gumazimɨn ifongiamɨn Godɨn boribar otivizir puvatɨ. Bar puvatɨ. God uabɨ me gamizɨma me an boribar otifi.</p>
<p>Akam uabɨ gumazimɨn mɨn oto. A bar Godɨn Otarir vamɨra, ezɨ God a gamizɨ a Godɨn gavgavim ko angazangarim ini. Ezɨ God anemadazɨma an en tongɨn iti. Ezɨ e an gavgavim ko angazangarimɨn gani. Ezɨ apangkuvim ko guizɨn akam bar a gizɨfa.</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="PESTODE BILONG HOLI FAMILI" />

</sile>