<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SEPTEMBA 14: JISAS I WIN LONG DIWAI KROS</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Nam 21:4-9</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Gumazamizir kuruziba iviba, me kozorogh kuruzimɨn nedazimɨn gan ua ghuamaghegh aremeghan kogham.</mr>
<s1>Akar kam, Israelian Dɨbobonimɨn Akɨnafarim, o Namba, an aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Israelia, Horɨn mɨghsɨam ategha Idomɨn nguazim gitavɨraghasa, Ongarir Aghevimɨn tuavimɨn zui. Me ghua ghua bar amɨra. Egha me Godɨn atara, uaghan Moses sarama atari. Me ghaze, “Gua ghaze, e gumaziba puvatɨzir danganir kamɨn e arɨmɨghiram, egha Isipɨn nguazimɨn e inigha kagh ize? Dagheba danganir kamɨn puvatɨ, ezɨ dɨpaba uaghan puvatɨ. E dagher ikurar kam bar an aghua.” Ezɨ Ikiavɨra Itir God, kuruzir imezir ikuram itiba amangizɨ da Israelian gumazamizibar tongɨn otivigha me givima men avɨrim ariaghɨre. Ezɨ gumazamiziba Moses bagha iza ghaze, “E arazir ikuram gamua egha Ikiavɨra Itir God, ko nɨn atari. Nɨ e bagh Ikiavɨra Itir God ko mɨkɨmtɨ, a e da kuruzir kaba batokegh. Ezɨ Moses me bagha God ko mɨgei. Ezɨ Ikiavɨra Itir God oregha kamaghɨn Moses mɨgei, “Nɨ kuruzimɨn nedazimɨn ingarigh a isɨ temer ruaritam datɨgh egh temem asaragh. Eghtɨ gumazamizir kuruziba iviba, me kozorogh an gan ua ghuamaghegh aremeghan kogham.” Ezɨ Moses kuruzimɨn nedazim, brasɨn an ingarigha a isa temem gatɨgha anesara. Eghtɨ gumazamizir kuruziba iviziba, kozorogh an gan egh ghuamaghegh aremeghan kogham.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 78:1-2, 34-38</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Ia Ekiamɨn ingangariba bar dagh nɨghnɨgh.</s1>
<q1>Nan gumazamiziba, ia deragh kɨ ian sure damuamin mɨgɨrɨgɨaba baragh.</q1>
<q2>Nan akamɨn otivir mɨgɨrɨgɨaba, ia deragh kuariba arigh da baragh.</q2>
<q1>Kɨ akar isɨn zuibar, mogomer akaba, kɨ dav kɨmam.</q1>
<q2>Eghaghanir kaba fomɨra ikegha iza datɨrɨghɨn otifi.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ia Ekiamɨn ingangariba bar dagh nɨghnɨgh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>God men maraziv soghezɨ me ariaghɨrezɨ,</q1>
<q2>men marazi navibagh ighegha guizbangɨra ua God bagha ize.</q2>
<q1>Me uamategha nɨrɨgha ghaze,</q1>
<q2>e Godɨn Bar Gavgaviba Itimɨn aven moga egha deragha iti.</q2>
<q2>Ezɨ a en akuragha uam e ini.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ia Ekiamɨn ingangariba bar dagh nɨghnɨgh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Mɨgɨrɨgɨar me amir kaba, da bar guizbangɨra puvatɨ,</q1>
<q2>me a gifarava a mɨgei.</q2>
<q1>Me an akabar gɨn zuir puvatɨgha,</q1>
<q2>a me ko Dɨkɨrɨzir Akar Gavgavim abɨki.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ia Ekiamɨn ingangariba bar dagh nɨghnɨgh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Ezɨ a men apangkuvighavɨra ikia,</q1>
<q2>men arazir kuraba gɨn amadagha, me gasɨghasɨzir puvatɨ.</q2>
<q2>A dughiar avɨribar uan adarim amɨnivagha anekazir puvatɨ.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ia Ekiamɨn ingangariba bar dagh nɨghnɨgh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Fi 2:6-11</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Iesus uabɨ dɨkabɨra, ezɨ bizir kam bagha God Iesus fegha a isa bar pɨn anetɨ.</mr>
<s1>Pol Filipaba bagha osirizir akɨnafarimɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>A guizbangɨra God, egha an arazir Godɨn mɨn itimɨn suighasa nɨghnɨzir puvatɨ. Bar puvatɨ. A uabɨ arazir kam bar anetegha, egha pura ingangarir gumazir kɨnimɨn mɨn oto. A nguazir kamɨn gumazimɨn otozɨ gumazamiziba an garima, a guizɨn gumazimɨn iti. Egha a uabɨ dɨkabɨragha egha Godɨn akam baragha bar an gɨn ghua dughiar an aremezim. Guizbangɨra a gumazir bar kuramɨn mɨrara, a ter ighuvimɨn areme. Ezɨ bizir kam bagha God Iesus fegha a isa bar pɨn anetɨ. Egha God ziar bar aghuir mam a ganɨngi, ezɨ ziar kam a bar ziabagh afira. God kamaghɨn ifonge, Godɨn nguibamɨn itiba ko nguazir kamɨn itiba ko nguazimɨn apengan itiba, me bar moghɨra Iesusɨn damazimɨn uan tevibar pɨrighɨva egh an apengan ikɨva an ziam fam. Egh me bar azenan an gun kamaghɨn mɨkɨm suam, “Krais Iesus, an Ekiam!” Eghɨva tuavir kamra, me ziar ekiam God en Afeziam danɨngam. God kamagh sua, ziar bar aghuir kam Iesus ganɨngi.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>E nɨn ziam fe, Krais Iesus. Nɨ ter ighuvimɨn aremegha uam e givese.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Jo 3:13-17</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Me Gumazibar Otarimɨn ziam pɨrafam.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Jon osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Gumazir igharazitam Godɨn Nguibamɨn ghuavanabozir pu. Puvatɨ. Gumazibar Otarim uabɨra Godɨn Nguibam ategha zaghirɨ.</p>
<p>Fomɨra Moses gumaziba puvatɨzir danganimɨn ikia kuruzimɨn nedazir aghorimɨn itim a ghufe, eghtɨ kamaghɨra me Gumazibar Otarim ghufam. God kamagh sua, gumazir nɨghnɨzir gavgavim Gumazibar Otarimɨn itiba, me bar zurara itir ikɨrɨmɨrir aghuarim iniam. Bizir kam bagh me Gumazibar Otarim ghufam.</p>
<p>God Otarir bar vamɨra iti. Egha God nguazimɨn itir gumazamiziba, bar me gifonge. A kamagh sua, gumazamiziba bar nɨghnɨzir gavgavim an Otarimɨn ikɨva ovengan koghɨva, zurara itir ikɨrɨmɨrir aghuarim iniam. Bizir kam bagha an Otarir bar vamɨran kam me ganɨngi. God uan Otarim nguazimɨn gumazamizibar jasɨn mɨn me tuisɨghasa anemadazir puvatɨ. A men akurvaghasa anemada.</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="SEPTEMBA 16: DE BILONG INDIPENDENS" />

</sile>