<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SANDE 2 BILONG ATVEN</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Ais 11:1-10</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: A kotiamɨn arazir voroghɨra zuimɨn, gumazamizir biziba puvatɨziba ko onganarazibar nɨghnɨziba baragh men akurvagham.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Aisaia, an osiri.</s1>
<twocol>
<q1>Jesin ovavir boriba, mati temer povim me an okegha gɨvazɨ an dakam ikiavɨra iti.</q1>
<q2>Eghtɨ gumazir mam otogham, mati temer ghuzir igiam temer dakar kamɨn otogh mavanangam.</q2>
<q1>Eghtɨ Ikiavɨra Itir Godɨn Duam izɨ gumazir kam avaragh a ko ikɨ,</q1>
<q2>egh fofozir aghuim ko nɨghnɨzir aghuim a danɨngam.</q2>
<q2>Eghtɨ an atrivir gavgavimɨn ikɨva, egh ingangarim deraghvɨra a damuamin fofozim ikɨva, uan gumazamizibagh ativagh men ganam.</q2>
<q2>Egh a Ikiavɨra Itir God deraghvɨra a gɨfogh an atiatingɨva zurara an apengan ikiam.</q2>
<q1>Eghtɨ Ikiavɨra Itir Godɨn atiatir arazir kam, a damutɨ, a bar akuegh mamaghɨra ikiam.</q1>
<q1>Egh kotiaba baraghamin dughiam,</q1>
<q2>a pura gumazimɨn ganganimɨn ganɨva a tuighsɨghan kogham.</q2>
<q2>Egh a, gumazamiziba tintinimɨn mɨgeir akaba, a pura da baragha biziba tuighsɨghan kogham.</q2>
<q3>Bar puvatɨgham.</q3>
<q1>A kotɨn aven guizɨn arazir aghuimɨn gɨn mangɨ onganarazibar mɨgɨrɨgɨaba baragh deraghvɨra me tuisɨgham.</q1>
<q2>A, nguazir kamɨn itir gumazir uari abɨra aghumra itiba, a men osɨmtɨziba baragh, me tuisɨgh men akurvagham.</q2>
<q1>An akam me danɨngtɨ, nguazir kamɨn gumazir kuraba, ivezir kuram iniam.</q1>
<q2>A mɨkɨmtɨ, gumazir ikurar akaba batoziba arɨmɨghiram.</q2>
<q1>An arazir aghuim, mati gumazim letɨn uabɨ amɨghɨrɨ,</q1>
<q2>an an ikɨtɨ a gumazamizibar ganam.</q2>
<q2>Eghtɨ an nɨghnɨzir gavgavir arazir aghuim gamim, mati nim gumazimɨn evarim avara,</q2>
<q2>an an ikɨtɨ a uan ingangarim damuvɨra ikiam.</q2>
<q1>Eghtɨ afiar atiaba ko sipsipɨn nguziba uari inigh deraghvɨra ikiam,</q1>
<q2>eghtɨ lepatba da kaziar ekiabar mɨn gari, da memen nguziba ko dakuam.</q2>
<q1>Eghtɨ bulmakaun nguziba ko laionɨn igiaba daru egh uari nigh damam,</q1>
<q2>eghtɨ borir dozir mam men gan men aku men faragh mangam.</q2>
<q1>Eghtɨ bulmakauba ko beaba uari inigh damɨtɨ,</q1>
<q2>men nguziba uari inigh dakuam.</q2>
<q1>Eghtɨ laionba bulmakaubar mɨn dadabar amam.</q1>
<q1>Eghtɨ borir dozir oteba apavɨra itiba,</q1>
<q2>me kuruzir imeziba itibar mozibar boroghɨra ikararangam.</q2>
<q2>Eghtɨ borir oteba ataghiziba, uan dafariba isɨ kuruzir kuraba itir mozibar aven dar arɨgh, egh deraghvɨra ikiam.</q2>
<q1>Dughiar kamɨn, nguazimɨn itir gumazamiziba bar deraghvɨra Ikiavɨra Itir God gɨfogham.</q1>
<q2>Eghtɨ fofozir kam, nguazimɨn oteviba bar dagh izɨvagham, mati ongarim bar ghua uan danganimra tu.</q2>
<q1>Kamaghɨn damutɨ, gumazamizir God baghavɨra itir mɨghsɨamɨn itiba, me bar moghɨra uari inigh deraghvɨra ikɨva,</q1>
<q2>tav paz tav damuan kogh me gasɨghasɨghan kogham.</q2>
<q1>Eghtɨ dughiar kamɨn, atrivir igiam, Jesin ovavir boribar tongɨn otogh, mati temer ghuzir igiam temer dakar kamɨn oto.</q1>
<q2>Eghtɨ gumazamiziba bar, an gantɨ, a me bagh ababanimɨn mɨn ikiam.</q2>
<q1>Eghtɨ gumazir kamra, kantribar gumazamiziba, a bagh izɨ a baghɨvɨra ikiam.</q1>
<q2>Eghtɨ an Dɨpenir an avughsɨ ikiamim bar gavgavigh, iziar bar ekiam ikɨtɨ an angazangarim bar me gisiragham.</q2>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 72:1-2, 7-8, 12-13, 17</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Arazir aghuiba ko dughiar aghuim zurara ikiam.</s1>
<q1>O God, nɨ atrivim uan arazir aghuiba, deravɨrama a geghan.</q1>
<q2>Eghtɨ a kotɨn aven deragh gumazamiziba tuisɨgham.</q2>
<q2>Nɨn kotiar araziba, da bar guizbangɨra zui,</q2>
<q2>egh nɨ atrivir kamɨn akuraghtɨ an kotiar araziba guizbangɨra mangɨ.</q2>
<q1>Eghtɨ a nɨn gumazamiziba ko gumazir onganarazibagh amiba,</q1>
<q2>an arazir aghuimra, me gativagh,</q2>
<q2>guizɨn arazimɨn gɨn mangɨ men araziba tuighsɨgham.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Arazir aghuiba ko dughiar aghuim zurara ikiam.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>A ikɨvɨra ikiamin dughiar kam, gumazamiziba arazir aghuimra gɨn mangam.</q1>
<q2>Iakɨnim isiraghavɨra itir dughiamɨn, dabirabir aghuim otiv mangɨvɨra ikiam.</q2>
<b/>
<q1>An atrivimɨn ikɨ gumazamizir ongarimɨn roghɨra itiba ko saghon itiba, me gativagh men ganam.</q1>
<q2>Eghtɨ an nguazir oteviba, Yufretisɨn dɨpamɨn ikegh mangɨ nguazir kam bar an mangam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Arazir aghuiba ko dughiar aghuim zurara ikiam.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Guizbangɨra, an onganarazibagh amir gumazibar dɨmdiaba baragha men akurvasi.</q1>
<q2>Gumazir onganarazibagh amua ikia akurvaziba men puvatɨziba,</q2>
<q2>a uabɨ men akurvasi.</q2>
<q1>Gumazir onganarazibagh amua gavgaviba puvatɨziba,</q1>
<q2>a men apangkufi.</q2>
<q2>Gumazir biziba puvatɨziba a ua me isi.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Arazir aghuiba ko dughiar aghuim zurara ikiam.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Gumazamiziba, atrivir kamɨn ziam gɨn amangan kogham.</q1>
<q2>Dughiaba bar, aruem tɨghar maghɨn anangtɨ, gumaziba ziar ekiam atrivir kam danɨngam.</q2>
<q2>Egh gumazamiziba an ziam fam.</q2>
<q1>God deragha atrivim gamir arazir kam bagh,</q1>
<q2>me uaghan God kamaghɨra deragh me damusɨ me an azangsɨgham.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Arazir aghuiba ko dughiar aghuim zurara ikiam.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Ro 15:4-9</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: E Godɨn mɨzuam tuivigh gavgavightɨ, a izɨva e iniam. '</mr>
<s1>Pol Romba bagha osirizir akɨnafarimɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Godɨn mɨgɨrɨgɨar me fomɨra Godɨn Akɨnafarimɨn osiriziba, da bar en sure damuasa me ada osiri. Mɨgɨrɨgɨar kam e damutɨ, e nɨmɨra ikɨ, osɨmtɨziba aterɨva tugh gavgavigh God e danɨngamin bizir aghuiba bagh mɨzuamam. Datɨrɨghɨn kɨ ia bagha God ko mɨgɨa ghaze, God uabɨ e gamima, e nɨmɨra ikia osɨmtɨziba atera tugha gavgafi. Egh a ia damutɨ, ia Krais Iesus amizir arazibar gɨn mangɨ, egh tuavir kamɨn ia igharaz darazi ko navir vamɨra ikiam. Kamaghɨn kɨ ia bagh Godɨn azangsɨghtɨ, ia navir vamɨra ikɨva bar moghɨra uari inigh Godɨn ziam fam, an en Ekiam Krais Iesusɨn Afeziam.</p>
<p>Kamaghɨn amizɨ, gumazamiziba Godɨn ziam fɨsɨ, ia Kraisɨn adarasi ia uarira uari inigh bar akongegh. Krais ia inigha aven izezɨ moghɨn, ia igharaz darazi inigh aven izɨ bar akongegh. Kɨ ia mɨgei, Krais Judabar ingangarir gumazimɨn oto. A nɨghnɨzir kam faraghavɨram an iti, a kamaghɨn men akagham, God mɨkemezir akaba da bar guizbangɨra. Da kamakɨn, God en ovaviba ko amizir akar dɨkɨrɨziba, da guizbangɨra otivigham. Krais uaghan kamagh sua, a Kantrin Igharazibar Gumazibar amightɨ, me Godɨn apangkuvim bagha an ziam fam. Godɨn Akɨnafarim bizir kam kamaghɨn a mɨgei,</p>
<q>“Kamaghɨn amizɨ, kɨ Kantrin Igharazibar Gumazibar tongɨn ikɨva nɨ mɨnabam.</q>
<q2>Egh kɨ nɨn ziam fɨva ighiabar amuam.”</q2>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Ia Ekiam bagh tuaviba azenɨva, a bagh tuavibar kɨr, eghtɨ gumazamiziba bar gantɨ, God uam e niam.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 3:1-12</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ia navibagh iragh. Godɨn Bizibagh Ativamin Dughiam a roghɨra izegha gɨfa.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Dughiar kamnaghɨn Gumaziba Ruer Gumazim Jon izava, Judian gumaziba itir puvatɨzir danganimɨn ikia akam akuri. Egha ghaze, “God Bizibagh Ativamin Dughiam, a roghɨra ize. Kamaghɨn amizɨ, ia navibagh iragh.”* Godɨn akam inigha izir gumazim Aisaia fomɨra Jonɨn gun mɨgɨa ghaze, “Gumazir tiarir mam gumaziba puvatɨzir danganimɨn dia ghaze, ‘Ia Ekiam baghɨva tuaviba azenɨva, dar kɨr.’ ”</p>
<p>Jon kemelɨn arɨziba ingarizir korotiaba aghuigha asɨzir inim uan ivariam ike. An odeziba ko ruarimɨn haniba api.* Ezɨ gumazamiziba, me Jerusalemɨn nguibar ekiam ko Judian Distrigh ko Jordanɨn danganimɨn ikegha, bar a bagha zui. Me iza uan arazir kurabar gun mɨgeima, Jon Jordan dɨpamɨn me rue.</p>
<p>Egha a gari, Farisiba ko Sadyusibar men avɨrim a gumaziba ruer danganimɨn izi. Ezɨ a kamaghɨn me mɨgei, “Ia kuruzir divir anababa, tina ia mɨkemezɨ, ia Godɨn anɨngagharir gɨn izamimɨn arɨ mangasa? Ia navim gɨrazir arazibar amu. Egh ia pura uarigh nɨghnɨgh suam ‘E Abrahamɨn ovaviba.’ Kɨ ia mɨgei, God dagɨar kabara amightɨ da Abrahamɨn ovavibar mɨn otivighamin gavgavim iti. Sobiam datɨrɨghɨn temer povibar iti, eghtɨ temer dagher ovɨzir aghuiba itir puvatɨziba, God bar da okeghɨva da isɨva avim mɨkɨnam.</p>
<p>“Ezɨ kɨ ia navibagh irazir arazim akakaghasa kɨ dɨpamɨn ia rue. Ezɨ nan gɨn izir gumazim, an gavgavim nan gavgavim gafira. Ezɨ kɨ an dagarir asuabar ateramin gavgaviba puvatɨ. Gumazir kam Godɨn Duam ko avimɨn ia ruam. A witba mɨsevir savol an agharimɨn iti, eghtɨ a uan witba mɨsɨva dar daghebar arɨghɨva, witba mɨsevir dɨpenimɨn witɨn mɨseviba aviva, egh dar mɨseviba avir munger puvatɨzimɨn da akuntɨma, da isiam.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="Sande 3 bilong Atven" />

</sile>