<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SANDE 5 BILONG LEN</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Ese 37:12b-14</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Kɨ uan Duam isɨ ia danɨngtɨma, an angamra itir ikɨrɨmɨrim ia danɨngam.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Esekiel, an osiri.</s1>
<twocol>
<p>Kamaghɨn, nɨ nan akam me mɨkɨnasa kɨ ifonge, egh kamaghɨn me mɨkɨm suam: Kɨ Ikiavɨra Itir God, ian Ekiam, kɨ ian matmatiar moziba kuasava ami, egh ia inigh azenan izegh, egh ia inigh ua Israelian nguazimɨn mangam, kar ian nguazim. Egh dughiar kɨ ian mozibagh kuigh ia famim, ia nan gumazamiziba deraghvɨra fogh suam, kɨ uabɨ kɨ Ikiavɨra Itir God. Egh kɨ uan Duam ia danɨngam, eghtɨ ia angamra ikiam. Eghtɨ kɨ ua ian aku ian nguazimra mangam, ia an ikɨ deraghvɨra ikiam. Ezɨ kɨ kamaghɨn amir dughiam, ia deraghvɨra fogh suam, kar nan akamra, kɨ akam akɨrizɨ moghɨn, kɨ a gami. Kɨ Ikiavɨra Itir God, kɨ mɨkemegha gɨfa.”</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 130:1-8</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, apangkuvir arazim, bar a gizɨfa.</s1>
<q1>O, Ikiavɨra Itir God,</q1>
<q2>nan navir averiam bar osemezɨ kɨ nɨn dei, nɨ nan akuragh.</q2>
<q1>O Ikiavɨra Itir God, nɨ na barakigh.</q1>
<q2>Kɨ nɨ mɨgeir mɨgɨrɨgɨaba ko nan arareba nɨ baregh nan akuragh.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, apangkuvir arazim, bar a gizɨfa.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>O, Ikiavɨra Itir God, nɨ en arazir kuraba mengegh dar suiragh ikɨtɨ,</q1>
<q2>Ekiam, en tinara nɨn damazimɨn tugh gavgavigham?</q2>
<q1>Nɨrara arazir kuraba gɨnamadi,</q1>
<q2>kamaghɨn amizɨ, e nɨrarama atiating nɨn apengan ikiam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, apangkuvir arazim, bar a gizɨfa.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Kɨ uabɨn akurvaghasa ifongegha, Ikiavɨra Itir God, a mɨzua iti.</q1>
<q2>Egha nɨghnɨzir gavgavim an akamɨn ti.</q2>
<q1>Kɨ uan navir averiamɨn aven,</q1>
<q2>Ikiavɨra Itir Godɨn akurvazim bagh a mɨzua ti.</q2>
<q2>Ezɨ nan arazir kam a gumazir dɨmagarimɨn bizibar gara iti amɨnim men itirazir arazim, a bar a gafira.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, apangkuvir arazim, bar a gizɨfa.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>E Israelia, Ikiavɨra Itir God zurara bar en apangkufi,</q1>
<q2>egha e ikuvighan koghasa a en akurvasi.</q2>
<q2>Kamaghɨn amizɨ, ia nɨghnɨzir gavgavim an ikɨ.</q2>
<q1>A uan gumazamiziba Israelia men akuragha ua me ini,</q1>
<q2>egh men arazir kuraba gɨn amangam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, apangkuvir arazim, bar a gizɨfa.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Ro 8:8-11</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Godɨn Duam ian aven ikɨtɨma, Godɨn Duamɨn ingangarimɨn, God ian mɨkarzibar amightɨ, da angamra ikiam, kar mɨkarzir aremeghamim.</mr>
<s1>Pol Romba bagha osirizir akɨnafarimɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Gumazamizir navir ghurimɨn arazibar gɨn zuiba, me God ifongezir arazibar amuan kogham.</p>
<p>Eghtɨ Godɨn Duam guizbangɨra ian navir averiabar aven ikɨtɨ, ia ua navir ghurimɨn arazibar gɨn mangan kogham, ia Godɨn Duam ifongezir arazibar gɨn mangam. Guizbangɨra, gumazitam an navir averiamɨn aven Kraisɨn Duam an itir puvatɨ, a Kraisɨn anam puvatɨ. Ia arazir kuram gami, egha bizir kamɨn ia areme. Eghtɨ Krais ian navir averiabar aven ikɨtɨ, God ia mɨkɨm suam, ia nan damazimɨn dera, eghtɨ Godɨn Duam ikɨrɨmɨrir aghuarim ia danɨngam. Godɨn Duam Iesus mozimɨn a gamizɨ a ua dɨkafi, ezɨ Duar kamra, ian navir averiabar aven iti. Egha gumazir Krais gamizɨ a dɨkavizir kam, a ian ovengamin mɨkarzibar amutɨ, da ua dɨkavighɨva angamra ikiam. God uan Duar ian navir averiabar aven itimɨn tuavimɨn, bizir kam damuam.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Ekiam Krais Iesus, e nɨn iziam fa iziar ekiam nɨ ganɨdi.</p2>
<p3>Kɨ uabɨ, kɨ gumazir gumazamizibagh amima me ua dikavim. Egha kɨ uabɨ, kɨ gumazir ikɨrɨmɨrir aghuim anɨdim. Gumazamizir nɨghnɨzir gavgavim nan itiba, me zurara ikɨrɨmɨrir aghuarimɨn iti.</p3>
<p2>Ekiam Krais Iesus, e nɨn iziam fa iziar ekiam nɨ ganɨdi.</p2>
<ms>GUTNIUS (Longpela Rit) <rq>Jo 11:1-45</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Kɨ uabɨ, kɨ gumazir gumazamizibagh amima me ua dɨkavim, egha kɨ uabɨ, kɨ gumazir ikɨrɨmɨrir zurara itim anɨdim.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Jon osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Gumazir mam Lasarus, an arei. A Betanin nguibamɨn gumazim. Betanin nguibam, Maria uan avenamebam Marta aning itir nguibam.* (Marian kamra, a mughuriar aghuim zuir borem isa Ekiamɨn dagarimning ginge, egha uan dapanir arɨzibar anedɨsi. Datɨrɨghɨn an dozim Lasarus arei.) Ezɨ an amizimning Iesus bagha akam amada, “Ekiam, gumazir nɨ bar ifongezim, an arei.”</p>
<p>Ezɨ Iesus oregha, egha kamaghɨn mɨgei, “Kar gumazim aremegh bar gɨvaghamin arɨmariam puvatɨ. Kar gumazamizibar amutɨ me Godɨn gavgavimɨn ganɨva egh ziar ekiam a danɨngam. Ezɨ tuavir kamra, Godɨn Otarim uaghan ziar ekiam iniam.” Iesus bar Marta ko an afumim ko Lasarus, me gifonge. Ezɨ a Lasarusɨn arɨmariamɨn akam baregha, egha ua dughiar pumuningɨn nguibar a itir kamɨn ikiavɨra iti.</p>
<p>Egha a gɨn suren gumazibav gei, “E uamategh Judian Distrighɨn mangam.”</p>
<p>Ezɨ suren gumaziba a mɨgɨa ghaze, “Tisa, boghɨmra Judian Distrighɨn itir gumaziba, me dagɨaba fɨ nɨ mɨkɨnasava ami. Ezɨ nɨ uamategh Judian Distrighɨn mangasa, a?”</p>
<p>Egha Iesus kamaghɨn men akam ikara, “Dughiar vamɨra aruem ti 12 plan auan gari, o? Gumazim aruemɨn aruava, nguazir kamɨn angazangarimɨn garava, kamaghɨn an asaghpora irir puvatɨ. Ezɨ gumazim dɨmagarimɨn aruava, a ganamin angazangariba puvatɨ, kamaghɨn an asaghpor irɨgham.”</p>
<p>Iesus kamaghɨn mɨgɨa, egha gɨn ua me mɨgei, “En roroam Lasarus an akui. Ezɨ kɨ mangɨva a damightɨ a dɨkavigham.”</p>
<p>Ezɨ suren gumaziba akar kam baregha egha kamaghɨn mɨgei, “Ekiam, a dakuighɨva, an arɨmariam gɨvagham.” Suren gumaziba me kamaghɨn fozir puvatɨ, Iesus ghaze, Lasarus aremegha gɨfa. Me ghaze, Iesus Lasarusɨn mɨgɨa ghaze, a puram akui.</p>
<p>Ezɨ datɨrɨghɨn Iesus deravɨra kamaghɨn me mɨgɨa ghaze, “Lasarus an aremegha gɨfa. Ezɨ kɨ ia ginɨghnɨsi, egha kɨ fo, bizir kam ia damutɨ, ia nɨghnɨzir gavgavim ikiam. Kamaghɨn, kɨ a ko dughiar kamɨn ikezir puvatɨgha, egha kɨ bar akonge. Egh datɨrɨghɨn, e a bagh mangam.”</p>
<p>Iesus mɨkemegha gɨvazɨma, ezɨ Tomas an ziar mam Fufuzim, a kamaghɨn suren gumazir igharazibav gei, “E uaghan uan Tisa ko mangɨva, egh a ko ovengam.”</p>
<p>Ezɨ Iesus uan suren gumaziba ko ghuava Betanin nguibamɨn boroghɨn zui, egha kamaghɨn oraki, Lasarus 4 plan dughiabar mozimɨn ike. Betanin nguibam a Jerusalemɨn boroghɨn iti, tuavimɨn ruarim a 3 plan kilomitan tu. Ezɨ Judian gumazamizir avɨriba iza Marta ko Marian gara iti. Aningɨn dozimɨn ovevem bagha, me aningɨn akurvaghamin mɨgɨrɨgɨar tabav kɨmtɨ aningɨn navimning deraghasa, me ize. Ezɨ Marta orazima Iesus izi, ezɨ a Maria ataghizɨ a dɨpenimɨn itima a ghua tuavimɨn Iesus bato.</p>
<p>Egha Marta kamaghɨn Iesus mɨgei, “Ekiam, nɨ kagh ikezɨ, nan dozim aremeghan koghai! Ezɨ kɨ uaghan fo, nɨ datɨrɨghɨn bizitam bagh Godɨn azaraghtɨ a nɨ danigam.”</p>
<p>Ezɨ Iesus a mɨgei, “Nɨn dozim ua dɨkavigham.”</p>
<p>Ezɨ Marta a mɨgei, “Kɨ fo, a nguazim gɨvaghamin dughiamɨn dɨkavigham, dughiar gumazamiziba bar dɨkavamim.”</p>
<p>Ezɨ Iesus a mɨgei, “Kɨ uabɨ, kɨ gumazir gumazamizibagh amima me ua dɨkavim, egha kɨ uabɨ, kɨ gumazir ikɨrɨmɨrir zurara itim anɨdim. Gumazitam, nɨghnɨzir gavgavim nan ikɨva aremeghɨva, an angamra ikɨvɨra ikiam. Ezɨ gumaziba bar angamra ikia egha nɨghnɨzir gavgavim nan iti, me aremeghan kogham. Puvatɨ. Me angamra ikɨ mamaghɨra ikiam. Nɨ nɨghnɨzir gavgavim akar kabar iti, o puvatɨ?”</p>
<p>Ezɨ Marta kamaghɨn Iesus mɨgei, “Are, Ekiam! Kɨ nɨghnɨzir gavgavim ikia fo, nɨ Godɨn Otarim. Nɨ gumazir kam God nguazimɨn nɨ amangasa mɨkeme, Gumazir God Uam E Iniasa Mɨsevezim.”</p>
<p>Marta kamaghɨn mɨkemegha, egha ghua uan avenamebam Marian dia. Egha nɨmɨra Marian kuarim gatɨgha kamaghɨn a mɨgei, “Tisa a ize, egha nɨ bagha azai.” Ezɨ Maria kamaghɨn oregha, egha zuamɨra dɨkavigha Iesus bagha ghu. (Iesus tɨghar nguibamɨn otivam. A danganir Marta faragha a batozɨ naghɨra iti.) Ezɨ Judaba Marian apangkuvigha egha a ko dɨpenim iti, egha an garima a zuamɨra dɨkavigha azenan ghu. Ezɨ me an gɨn zui. Me ghaze, a ti aziasa mozimɨn zui.</p>
<p>Ezɨ Maria ghua Iesus itir danganir kamɨn oto, egha Iesus bato. Egha a Iesusɨn suemningɨn boroghɨra tevimning apɨrigha, egha kamaghɨn a mɨgei, “Ekiam, nɨ ti kagh ikezɨ, nan dozim aremeghan koghai.”</p>
<p>Ezɨ Iesus Marian garima an azi. Egha a Judan Marian gɨn izezibar garima me uaghan azi. Egha a bar men apangkuvigha egha uaghan aziasava ami. Egha a me mɨgei, “Ia managh anefa?”</p>
<p>Ezɨ me a mɨgei, “Ekiam, nɨ izɨ ganigh.”</p>
<p>Ezɨ Iesus azia teriba iri. Ezɨ Judaba an ganigha egha kamaghɨn uariv gei, “Munagh gan. A gumazir kam bar a gifonge.”</p>
<p>Egha marazi ghaze, “A gumazir damaziba okaviziba akɨrizɨma me ua gari. Egh a gumazir kamɨn akurazɨ an aremeghan koghai. A ti manmagh sua an akuraghan aghua?”</p>
<p>Ezɨ Iesus ua bar oseme, egha a ghua mozimɨn oto. Mozir kam a dagɨar mozim me mɨghsɨamɨn an ingari. Ezɨ dagɨar ekiar mam an tiar akam avara. Ezɨ Iesus ghaze, “Ia dagɨam puegh munagh amadagh.”</p>
<p>Ezɨ Marta, a gumazir aremezimɨn amizim, a kamaghɨn Iesus mɨgei, “Ekiam, an kuam 4 plan dughiabar mozimɨn ike. An mughuriar kuram otivam.”</p>
<p>Ezɨ Iesus a mɨgei, “Kɨ faragha nɨ mɨkemegha gɨfa, nɨ nɨghnɨzir gavgavim ikɨva, egh nɨ Godɨn gavgavir ekiamɨn ganam.”</p>
<p>Egha me dagɨam puegha munagh amadazɨ, Iesus kogha overiamɨn gara egha kamaghɨn mɨgei, “Afeziam, nɨ na barasi, kamaghɨn amizɨma kɨ nɨ mɨnaba. Kɨ fo, nɨ zurara na barasi. Ezɨ kɨ gumazir kagh tuivighav itibagh nɨghnɨgha, egha kamaghɨn ifonge, me kamaghɨn fogh suam, nɨ na amadazɨ kɨ ize. Kamaghɨn kɨ akar kam gami.”</p>
<p>Iesus mɨkemegha gɨvagha, egha a pamtem dɨa ghaze, “Lasarus, nɨ azenan izɨ.” Ezɨ Lasarus ua dɨkavigha egha azenan ize. An sueba ko aghariba ko guam, me inimɨn da nomke.</p>
<p>Ezɨ Iesus kamaghɨn me mɨgei, “Ia inim adegh, egh an ateghtɨ, a daru.”</p>
<p>Ezɨ Judan gumazamizir iza Maria ko itiba, men avɨrim Iesus amizir bizir kamɨn ganigha egha kamaghɨn nɨghnɨzir gavgavim an iti.</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<ms>GUTNIUS (Sotpela Rit) <rq>Jo 11:3-7, 17, 20-27, 33-45</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Kɨ uabɨ, kɨ gumazir gumazamizibagh amima me ua dɨkavim, egha kɨ uabɨ, kɨ gumazir ikɨrɨmɨrir zurara itim anɨdim.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Jon osirizim, a baragh.</s1>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
<eject/>
<info category="h" value="PAM SANDE" />

</sile>