<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SANDE 21 BILONG YIA</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Ais 22:15, 19-23</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Kɨ Atrivim Devitɨn dɨpenimɨn kiba isɨ an dɨpɨzim datɨgham.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Aisaia, an osiri.</s1>
<twocol>
<p>Ikiavɨra Itir Godɨn Gavgaviba Bar Itim, na mɨgɨa ghaze,</p>
<q1>Nɨ mangɨ Sepnan ganigh, gumazir kam atrivimɨn dɨpenimɨn biziba bar dar gari.</q1>
<q2>Egh nɨ akar kamɨn a mɨkɨm,</q2>
<p>“Ikiavɨra Itir God ingangarimɨn nɨ agɨvagh, nɨ batueghtɨ, nɨ pura ikɨva, ua iziaba puvatɨgham. Bizir kam otoghtɨ, kɨ uan ingangarir gumazim Eliakimɨn diaghtɨ a izam. A Hilkian otarim. Eghtɨ kɨ korotiar ruarir kam isɨ Eliakim darugh, letiar atrivimɨn ingangarir gumazim uan ivariam gitim a gikegh, nɨ amir ingangarimɨn gavgavim inigh an dafarim datɨgham. Eghtɨ an afeziamɨn mɨn otogh bar moghɨra Jerusalem nguibamɨn gumazamiziba, ko Judian nguibaba bar me gativagh men ganam. Eghtɨ kɨ Ikiavɨra Itir God, kɨ Atrivim Devitɨn dɨpenimɨn kiba isɨ, an dafarim datɨgham. Eghtɨ a tiam kuightɨ tav a dukuaghan kogham. A tiam dukuaghtɨ tav a kuighan kogham. Kɨ a damightɨ, a ingangarir kam bagh bar gavgavigham, mati purirpenibar suizir pegba, da purirpenimɨn suirazɨ a danganir vamɨra ikia gavgafi. Eghtɨ an adarasi bar moghɨra ingangarir an amir kam bangɨn iziar ekiam iniam.”</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 138:1-3, 6, 8</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Ikiavɨra Itir God, nɨ zurara e gifongegh ikɨ mamaghɨra ikɨ.</s1>
<q1>O Ikiavɨra Itir God, kɨ uan navir averiamɨn aven bar nɨ mɨnaba.</q1>
<q2>Egha enselbar damazibar, kɨ ighiar nɨn ziam febagh ami.</q2>
<q1>Nɨ zurara bar na apangkuvigha bar deragha nan gari.</q1>
<q2>Nɨn akam ko nɨn ziam kamaghɨn en akagha ghaze, nɨ bar ekevegha bizir igharaziba bar dagh afira.</q2>
<q2>Kamaghɨn, kɨ nɨn Dɨpenim uan guam a mɨsuegh, teviba apɨrigh egh nɨn ziam fam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ikiavɨra Itir God, nɨ zurara e gifongegh ikɨ mamaghɨra ikɨ.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Kɨ nɨn deima, nɨ dughiar kamɨn nɨ nan dɨmdiaba barasi.</q1>
<q2>Egha uan gavgavim na ganɨgavɨra iti.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ikiavɨra Itir God, nɨ zurara e gifongegh ikɨ mamaghɨra ikɨ.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>O Ikiavɨra Itir God, nɨ bar faraghavɨra ikia egha bar pɨn ti.</q1>
<q2>Gumazir uari abɨra nɨn apengan itiba, nɨ me gɨnɨghnɨsi.</q2>
<q2>Egh gumazir uari feba, me nɨn damazimɨn uari mongɨva avegham.</q2>
<q1>Ikiavɨra Itir God, nɨ na ko dɨkɨrɨzir akamɨn gɨn mangɨ biziba bar dar amu.</q1>
<q2>Nɨ nan apangkuvigha ikia mamaghɨra iti.</q2>
<q2>Ingangarir nɨ damuasa nɨghnɨzim, nɨ a damu bar anegɨfagh.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ikiavɨra Itir God, nɨ zurara e gifongegh ikɨ mamaghɨra ikɨ.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Ro 11:33-36</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: God uabɨ biziba bar dar ingarizɨ da otifi, ezɨ a uabɨ biziba bar dar mɨngarim.</mr>
<s1>Pol Romba bagha osirizir akɨnafarimɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Ame! Godɨn bizir aghuiba ko an fofozim ko an nɨghnɨzim, da guizbangɨra bar ekevegha bar pɨn iti! Egha ongarimɨn mɨn bar kone! Gumazitam an nɨghnɨzimɨn mɨngarim manmaghɨn deravɨram a geghanam? Puvatɨ. Ezɨ a zuraram amir araziba, gumazitam manmaghɨn dagh fogham? Bar puvatɨ! Bizir kam, Godɨn Akɨnafarimɨn aven iti,</p>
<q>“Guizbangɨra, tina Ekiamɨn nɨghnɨzim gɨfo?</q>
<q2>Egh tina kamaghɨn a mɨkɨm suam, nɨ tuavir aghuir kamɨn gɨn mangɨ?</q2>
<q2>Bar puvatɨ!</q2>
<q>Egh tina bizitam isɨ God danightɨ,</q>
<q2>a uam a ikarvaghsɨ nɨghnɨgham?</q2>
<q2>Bar puvatɨ?”</q2>
<m>E fo, God uan dafarimɨn biziba bar dar ingari, egha a dar mɨngarim, ezɨ da a baghavɨra ikiava, mamaghɨra iti. Kamaghɨn e zurara an ziam fam! Guizbangɨra.</m>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Nɨ Pita, eghtɨ kɨ uan dɨpenim(gumazamiziba) dagɨar kam gisɨn an ingaram. Eghtɨ ia an akaba baragh.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 16:13-20</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Kɨ God Bizibagh Ativamin Dughiamɨn kiba isɨva nɨn dafarim datɨgham.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Iesus ghua Sisaria Filipain nguibamɨn boroghɨn itir danganimɨn ghu, egha dughiar kamɨn uan suren gumazibar azai, “Gumazamiziba manmaghɨn mɨgei, Gumazibar Otarim a tina?” Ezɨ me ghaze, “Marazi ghaze, nɨ Jon Gumaziba Ruer Gumazim, marazi ghaze nɨ Elaija, marazi ghaze nɨ Jeremaia, o nɨ ti Godɨn akam inigha izir gumazir mam.” Ezɨ Iesus men azai, “Ezɨ ia uari, ia manmaghɨn na dɨponam? Kɨ tina?”</p>
<p>Ezɨ Saimon Pita a ikaragha ghaze, “Nɨ Krais, God Ua E Iniasa Mɨsevezir Gumazim. Nɨ Godɨn zurara ikiavɨra itimɨn Otarim.”</p>
<p>Ezɨ Iesus a ikaragha kamaghɨn a mɨgɨa ghaze, “Saimon, Jonɨn otarim, nguazimɨn gumazitam mɨgɨrɨgɨar kam nɨn akazir pu. Puvatɨ. Nan Afeziar uan Nguibamɨn itimra, nɨn aka. Kamaghɨn nɨ bar akongegh. Ezɨ kɨ nɨ mɨgei, nɨ Pita. Egh dagɨar kam gisɨn kɨ uan siosɨn ingaram, eghtɨ Ovevemɨn Gavgavim an suiragh anepɨrighɨva a gasɨghasighan kogham.* Eghtɨ kɨ God Bizibagh Ativamin Dughiamɨn kiba isɨva nɨn dafarim datɨgham. Eghtɨ bizir manam nɨ nguazimɨn a ikeghtɨ, eghtɨ God uan Nguibamɨn uaghan a ikegham. Eghtɨ nɨ nguazimɨn bizir manam a fɨrightɨ, eghtɨ God uan Nguibamɨn uaghan kamaghɨra a fɨrigham.” Egha Iesus pamten uan suren gumaziba anogorogha ghaze, me tong an gun tav mɨkɨm suam, a Gumazir God Uam E Iniasa Mɨsevezim.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="SANDE 22 BILONG YIA" />

</sile>