<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SANDE 24 BILONG YIA</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Sir 27:30, 28:1-7</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Nɨ gumazamizir igharazir arazir kurabar nɨ gamiziba gɨn amadagh, egh nɨ Ekiamɨn dɨmtɨ, a nɨn arazir kuraba gɨn amangam.</mr>
<s1>Akar kam, a Sirakɨn Akɨnafarimɨn aven iti.</s1>
<twocol>
<q1>Arazir bar ikurar pumuning gumazamizir arazir kurabagh amibar tongɨn iti.</q1>
<q2>Kar adarir arazim ko anɨngazir arazim.</q2>
<q1>Gumazamiziba, igharaz darazi arazir kuraba me gami, ezɨ me da ikarvasi,</q1>
<q2>eghtɨ Ekiam uabɨ men ikarvazir arazir kamɨn ganigh ivezir kuram me danɨngam.</q2>
<q2>Guizbangɨra, Ekiam men arazir kurar kaba gɨn amadaghan kogham.</q2>
<q1>Gumazir igharazir arazir kurabar ia gamiziba,</q1>
<q2>ia men arazir kuraba gɨn amang.</q2>
<q2>Egh ia Ekiam ko mɨkɨmtɨ, a ian arazir kuraba gɨn amangam.</q2>
<q1>Ia uan adarazir arazir kuraba gɨn amangan koghtɨ,</q1>
<q2>ia ghaze, Ekiam ian arazir kuraba gɨn amangam? Bar puvatɨgham.</q2>
<q1>Ia uan namakabar apangkuvighan aghuaghtɨ,</q1>
<q2>Ekiam ian arazir kuraba gɨn amadaghan kogham.</q2>
<q1>Nɨ pura gumazir kɨnim,</q1>
<q2>nɨ uan anɨngagharir arazim ataghraghan aghuaghtɨ,</q2>
<q2>tinara nɨn arazir kuraba gɨn amangam. Ua tuaviba puvatɨ.</q2>
<q1>Ia deravɨra nɨghnɨgh, ian ikɨrɨmɨrim bar otefe.</q1>
<q2>Guizbangɨra, ia oveghtɨ ian mɨkarziba kurigh gɨvagham.</q2>
<q2>Kamaghɨn, ia gumazir igharazibar anɨngazir arazim ategh, Ekiamɨn akaba baragh dar gɨn mangɨ.</q2>
<q1>Nɨ Ekiamɨn akar gavgaviba ko, an e ko Akar Gavgavir Dɨkɨrɨzim, deraghvɨra dagh nɨghnɨgh.</q1>
<q2>Nɨ, gumazamizir igharazibar arazir kurabagh nɨghnɨgh egh da ateghtɨ da nɨ damutɨ nɨ men ataran markɨ.</q2>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 103:1-4, 9-12</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: I akam ikaragh: Ekiam bar en apangkufi.</s1>
<q1>Kɨ Ikiavɨra Itir Godɨn ziam fam.</q1>
<q2>Kɨ uan duam ko, navir averiam ko, namnamɨn, bar Ikiavɨra Itir Godɨn ziar aghuim pɨrafam!</q2>
<q1>Kɨ Ikiavɨra Itir Godɨn ziam fɨva,</q1>
<q2>bizir aghuir a na gamiba da bakɨnɨghnighan kogham.</q2>
<q1>A nan arazir kuraba bar da gɨn amaga,</q1>
<q2>nan arɨmariabagh amizɨ, da ua dera.</q2>
<q1>A nan akuragha ua na inizɨ,</q1>
<q2>kɨ ovengezir puvatɨ.</q2>
<q1>A bar na gifongegha bar nan apangkufi.</q1>
<s1>Ia akam ikaragh: I akam ikaragh: Ekiam bar en apangkufi.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>A nan arazir kuraba bar da gɨn amaga,</q1>
<q2>nan arɨmariabagh amizɨ, da ua dera.</q2>
<q1>A nan akuragha ua na inizɨ,</q1>
<q2>kɨ ovengezir puvatɨ.</q2>
<q1>A bar na gifongegha bar nan apangkufi.</q1>
<s1>Ia akam ikaragh: I akam ikaragh: Ekiam bar en apangkufi.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>An atara ghuavɨra itir puvatɨ.</q1>
<q2>An atara egha adarimɨn suirazɨ a dughiar ruarimɨn itir puvatɨ.</q2>
<q1>E arazir kurar bar avɨribagh ami,</q1>
<q2>ezɨ an en arazir kuraba ikarvagh e danɨngamin bizim, an a gamir puvatɨ.</q2>
<q1>Gumazamizir an atiatia an apengan itiba, a bar men apangkufi.</q1>
<q2>A men apangkuvir ababanim, a bar ekefe, mati an overiamɨn pɨn ikegha zaghira nguazimɨn tu.</q2>
<q1>E fo, aruem anadi naghɨn ikegha ghua aruem uaghiri naghɨn, kar tizir bar ruarim.</q1>
<q2>Kamaghɨra, Ikiavɨra Itir God en arazir kuraba batoghezɨ, da bar en saghon mar iti.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: I akam ikaragh: Ekiam bar en apangkufi.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Ro 14:7-9</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: E arighregham, o e angamra ikiam, e Ekiamɨn adarazira.</mr>
<s1>Pol Romba bagha osirizir akɨnafarimɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>E fo, en tongɨn itir gumazitam suam, nan ikɨrɨmɨrir angamra itim, a nan bizimra puvatɨ. Eghtɨ gumazitam suam, nan ovevem, uaghan nan bizimra puvatɨ. E angamra ikɨva, e Ekiam bagh ikiam. E aremegh, e Ekiam bagh aremegham. Kamaghɨn, e angamra iti, o areme, e Ekiamɨn adarazira. Bizir kamɨn mɨngarim kamakɨn. Krais aremegha ua dɨkafi. Kamaghɨn an angamra itiba ko aremeziba bar moghɨra men Ekiamɨn iti.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Kɨ Godɨn Arazir igiam ia ganɨdi, a kamakɨn: Ia vaghvagh igharaz darazi bar me gifongegh.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 18:21-35</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Kɨ 7 plan dughiabar an arazir kuraba gɨn amangasa nɨ mɨgeir puvatɨ. Nɨ zurazurara an arazir kuraba gɨn amang.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ dughiar kamɨn Pita iza kamagh Iesusɨn azai, “Ekiam, kɨ manmaghɨn dughiabar arazir kurabar na gamizir gumazimɨn araziba gɨn amangam. Ti 7 plan dughiaba?”</p>
<p>Ezɨ Iesus kamaghɨn a mɨgei, “Kɨ 7 plan dughiabar an arazir kuraba gɨn amangasa nɨ mɨgeir puvatɨ. Nɨ zurazurara an arazir kuraba gɨn amang.</p>
<p>“Ia oragh. God Bizibagh Ativamin Dughiam mati, atrivir mam ko an ingangarir gumazibar eghaghanim. Atrivim uan dagɨaba isa uan ingangarir gumazibar dafarim gatɨgha ghaze, me gɨn ua da ikarvagham. Dughiar mam atrivim me a ikarvaghamin bizim akɨrasa. An adar kɨrir dughiam, me gumazir atrivim da 10 milien Kina inizimɨn akua izi. Ezɨ a dagɨar inizir kabar ikarvaghan ibura. Kamaghɨn atrivim me mɨgɨa ghaze, me gumazir kam inigh an amuirogh boriba sara dagɨaba bagh me amadagh, egh men ivezim inigh. Egh me ateghtɨ me gumazir igharazimɨn ingangarir gumazir kɨnibar mɨn ikɨ. Egh an biziba bar da amadagh, dagɨaba inigh egh a na da inizir biziba ikaragham. Ezɨ ingangarir gumazir kam kamaghɨn oragha atrivimɨn guamɨn irɨgha kamagh mɨgɨa a gakaghori, ‘Nɨ nan apangkuvigh, egh na mɨzuam. Eghtɨ kɨ nɨ da inizir biziba bar da ikarvagham.’ Ezɨ atrivim an apangkuvigha, a inizir biziba uaghan da gɨn amada.</p>
<p>“Ezɨ ingangarir gumazir kam atrivimɨn dɨpenim ategha ghua a ko ingaritav bato. A ko ingarir gumazir kam, faragha a da 10 Kina inigha a ikarazir puvatɨ. Ezɨ gumazir atrivim ko ikegha izir kam, maghɨrama an fɨrimɨn suigha anegoava kamaghɨn a mɨgei, ‘Nɨ na da inizir dagɨaba bar da ikaragh.’</p>
<p>“Ezɨ gumazir kam an guamɨn irɨgha a gakaghora ghaze, ‘Nɨ nan apangkufigh, egh na mɨzuam. Eghtɨ kɨ nɨ da inizir biziba ua da ikarvagham.’ Ezɨ gumazir kam a baraghan aghua, egha a inigha ghua kalabus gatɨ, eghtɨ a ikɨ mangɨ dagɨar kaba ikaragham.</p>
<p>“Ezɨ aning ko ingarir marazi, arazir kamɨn ganigha men naviba bar men ikufi. Egha me ghua atrivim batogha gumazir kam, a ko ingarir gumazim gamizir arazibar gun a mɨkeme. Ezɨ atrivim gumazir kamɨn diazɨma, a uam a bagha ghu. Ezɨ a kamaghɨn a mɨgɨa ghaze, ‘Nɨ bar ingangarir gumazir kuram! Nɨ faragha na gamuava araima, kɨ dagɨar nɨ iniziba bar da gɨn amada. Kɨ nɨn apangkufi, kamaghɨn amizɨma, nɨ tizim bagha nɨ ko ingarir tavɨn apangkuvan aghua?’ Egha atrivim atarava gumazir kam isava, mɨzaziba agasamin gumazibar dafarim gatɨ. Eghtɨ a kaghɨra ikɨ mangɨ, a biziba bar da ikarvaghamin dughiamɨn tugham.</p>
<p>“Eghtɨ ia uan aveghbuabar arazir kurar me ia gamiba, ia guizbangɨra uan navir averiabar aven, da gɨn amangan koghtɨma, nan Afeziar uan Nguibamɨn itim uaghan kamaghɨra ia damuam.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="SANDE 25 BILONG YIA" />

</sile>