<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>Sande 20 bilong Yia</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Ais 56:1, 6-7</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Kɨ kantrin igharazibar gumazamizibar aku Saionɨn mɨghsɨamɨn mangam.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Aisaia, an osiri.</s1>
<twocol>
<p>Ikiavɨra Itir God kamaghɨn mɨgɨa ghaze,</p>
<q1>“Ia nan gumazamiziba, kɨ ian akurvaghamin dughiam, a bar roghɨra ize.</q1>
<q2>Gumazamiziba gantɨ, kɨ ua ia iniam.</q2>
<q2>Kamaghɨn, nan gumazamiziba, ia nan akar gavgavibar gɨn mangɨ arazir aghuibar amu.”</q2>
<q1>Ikiavɨra Itir God ghaze, Kantrin igharazibar gumazamizir maba, me Ikiavɨra Itir Godɨn gumazamiziba ko ikiasa ifonge,</q1>
<q2>egha na bagha ingara bar na gifuegha nan gɨn iza nan iziam fa egha nan apengan ikia,</q2>
<q2>Sabatɨn dughiaba deravɨra dar gɨn ghua,</q2>
<q2>egha kɨ Akar Gavgavir Dɨkɨrɨzir uan gumazamiziba ko gamim, me deravɨra an suiragha an gɨn zui.</q2>
<q1>Ezɨ, gumazamizir kaba, kɨ me inigh uan Mɨghsɨamɨn mangam.</q1>
<q2>Me nan Dɨpenir God ko Mɨgeimɨn ikɨtɨ, kɨ me damutɨ me bar akuegham.</q2>
<q1>Me asɨzim tuaghtɨ a isigh mɨghɨrighamin ofa, ko ofan igharaziba na danɨngtɨ, kɨ da iniam.</q1>
<q1>Guizbangɨra, nan Dɨpenimɨn ingangarimɨn mɨngarim kamakɨn,</q1>
<q2>kar Nguaziba Bar Men Gumazamiziba God ko Mɨgeir Dɨpenim.</q2>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 67:2-3, 5-6, 8</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: O God, gumazamiziba bar nɨn iziam fam.</s1>
<q1>God, e kamaghɨn nɨn azai, nɨ deraghvɨra e damuva en apangkuv</q1>
<q2>Mati nɨn angazangarim e gisirazɨ moghɨn,</q2>
<q2>nɨ ragh en gan en akurvagh.</q2>
<q4>(Ighiam gamua an suiam atugha avughsegha ua ighiam gami.)</q4>
<q1>Eghtɨ nguazimɨn gumazamiziba ganigh nɨn arazibagh fogham.</q1>
<q2>Me kamaghɨn fogham, nɨ gavgavir bar ekiam ikia men akurvasi.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O God, gumazamiziba bar nɨn iziam fam.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Nɨ gumazamizibar araziba guizbangɨra da tuisɨgha, tuavir aghuim men akazɨ, me nɨn ifongiamɨn gɨrara zui.</q1>
<q2>Kamaghɨn, gumazamizibar naviba bar akueghɨva, ighiaba bangɨ nɨn ziam fam.</q2>
<q4>(Ighiam gamua an suiam atugha avughsegha ua ighiam gami.)</q4>
<s1>Ia akam ikaragh: O God, gumazamiziba bar nɨn iziam fam.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>O God, nan ifongiam, gumazamiziba bar nɨ gifuegh nɨn ziam fɨ, nɨn ziar ekiam pɨrafam. Bar guizbangɨra, God deragha e gami.</q1>
<q2>Nguazimɨn gumazamiziba bar an atiating an apengan ikɨ.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O God, gumazamiziba bar nɨn iziam fam.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Ro 11:13-15, 29-32</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: God gumazamizibar diaghtɨ me a bagh izɨtɨ, a bizir aghuiba me danɨngam, egh a gɨn ua uan nɨghnɨzim giraghan kogham.</mr>
<s1>Pol Romba bagha osirizir akɨnafarimɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Ia Kantrin Igharazibar Gumaziba, kɨ ia mɨgei, God ian tongɨn ingarasa na amada, ezɨ ingangarir kɨ amir kam, kɨ bar a gifonge. Tuavir kamɨn, kɨ uan adarazir navibar nɨghnɨzibar amutɨ, men naviba God ia gamizir arazir aghuim bagh dɨkavam. Eghtɨ nan ingangarir kamɨn, God men tarazi ua me iniam. God Israelia batuegha, egha nguazimɨn itir gumazamizibagh amizɨma me a ko navir vamɨra iti. Kamaghɨn gɨn God ua Israelia inightɨ, bar deragham, mati God gumazir aremezibar amightɨ, me ua dɨkavam.</p>
<m>God diazir gumazamiziba, a bizir aghuiba me ganɨngi, egh a gɨn uamategh uan nɨghnɨzim giragh kamaghɨn mɨkɨman kogham, ia markɨ, kɨ uan dɨmdiam ko bizir aghuiba ua da iniam. Ezɨ ia Kantrin Igharazibar Gumaziba, ia fomɨra Godɨn akam batoke, ezɨ datɨrɨghɨn Israelia a batosi, ezɨ tuavir kamɨn ia Godɨn apangkuvim ini. Kamaghɨra, Israelia Godɨn akam batoke. Ezɨ Godɨn apangkuvir ia inizir kam bangɨn, me datɨrɨghɨn Godɨn apangkuvim uaghan a iniam. God kamaghɨn ifonge, a uan apangkuvim gumazamiziba bar men akagham. Kamaghɨn, gumazamiziba bar Godɨn akam batoke. Kamaghɨn me uan arazir kuramɨn apengan ikia kalabuziar gumazibar mɨn iti. God me gamizɨ, me kamaghɨn iti.</m>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Iesus, God Bizibagh Ativamin Dughiamɨn Akar Aghuimɨn gun mɨgei, egha gumazamizir arɨmariaba itibar arɨmariaba agefi.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 15:21-28</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Amizim, nɨn nɨghnɨzir gavgavim bar ekefe.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Iesus nguibar kam ategha ghua nguibar ekiamning Taia ko Saidonɨn nguazimɨn ghu. Ezɨ Kenanian amizir mam danganir kamɨn ikegha iza kamaghɨn dei, “Ekiam, nɨ Devitɨn Otarim, nɨ nan apangkuvigh! Duar kuram nan guivim gapazagha a gasɨghasɨsi.”</p>
<p>Ezɨ Iesus mɨgɨrɨgɨatam a ikarvazir puvatɨ. Ezɨ an suren gumaziba a bagha iza a mɨgɨa ghaze, “Amizir kam dɨaghdiagha en gɨn izi. Nɨ anemadaghtɨ a mangɨ.”</p>
<p>Ezɨ Iesus kamaghɨn me ikara, “God Israelbar akurvaghasavɨra na amada. Me sipsipba gumazir dar ganamiba puvatɨzɨ moghɨn iti.” Ezɨ amizir kam Iesusɨn boroghɨra iza, tevimning apɨrigha aviragha uan guam nguazim gatɨgha a mɨgɨa ghaze, “Ekiam, nɨ nan akuragh.” Ezɨ Iesus a ikaragha ghaze, “Kar arazir kuram, gumazimɨn boribar dagheba inigh afiabav kɨnam.” * Ezɨ amizim ghaze, “Ekiam, nɨ guizbangɨra mɨgei. Ezɨ afiaba uaghan uan ghuavimɨn dakozimɨn apengan itir dagher muzemziariba api.” Ezɨ Iesus akar kam baregha kamagh amizim mɨgei, “Amizim, nɨn nɨghnɨzir gavgavim bar ekefe. Bizir nɨ bativasa nɨ ifongezim, a mar nɨ batif.” Ezɨma dughiar kamra an guivim ua dera.</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="SANDE 21 BILONG YIA" />

</sile>