<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SANDE 19 BILONG YIA</ms1>
<ms>1. RIT <rq>1 Kin 19:9, 11-13</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ia azenan izegh mɨghsɨam gisɨn Godɨn damazimɨn tughuv ikɨ.</mr>
<s1>Akar kam, a Israelia ko Judabar Atrivibar Akɨnafarir Faragha Zuim, o 1 Atriviba, an aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Egha amɨnim pɨrizɨ, Elaija ghua dagɨar torir mamɨn aven ghugha dɨmagarimɨn akui. Elaija torir kamɨn aven ikiavɨra itima, Ikiavɨra Itir God a batogha an azara, “Elaija nɨ tizim gamua kagh iti?”</p>
<p>Ikiavɨra Itir God a mɨgɨa ghaze, “Kɨ Ikiavɨra Itir God, kɨ mɨghsɨamɨn boroghɨra izɨ mangam, kamaghɨn, nɨ azenan mangɨva mɨghsɨamɨn pɨn nan damazimɨn tugh.” Ezɨ Elaija garima, Ame! Ikiavɨra Itir God iza zui! Ezɨ amɨnir bar gavgavir mam, iva iza Ikiavɨra Itir Godɨn guamɨn mɨghsɨaba ko dagɨaba abɨagharɨsi. Ezɨ Ikiavɨra Itir God amɨnir kamɨn aven itir puvatɨ. Amɨnim iva iza ghugha gɨfa, ezɨ mɨkɨmkɨzim oto. Ezɨ Ikiavɨra Itir God, mɨkɨmkɨzir kamɨn aven itir puvatɨ. Ezɨ mɨkɨmkɨzimɨn gɨn, avim oto. Ezɨ Ikiavɨra Itir God, avir kamɨn aven itir puvatɨ. Ezɨ avimɨn gɨn, Elaija orazi, tiarir mɨzuiarir mam, mati gumazim sighsirir akabav gei.</p>
<p>Ezɨ Elaija a baregha, korotiar ruarimɨn uan guam avaragha, azenan ghua torir akamɨn tughav iti. Ezɨ tiarir mam, kamaghɨn an azara, “Elaija, nɨ tizim gamua kagh iti?”</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 85:9-14</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: O Ekiam, nɨ en apangkuv, egh en akurvagh.</s1>
<q1>Kɨ uan kuarim atɨgh Ikiavɨra Itir Godɨn Gavgavim Itim, kɨ an akam baragham.</q1>
<q2>E an gumazamiziba arazir kurar e amibar gɨn mangan kogh, uan navir averiabar aven a baghvɨra ikɨtɨ,</q2>
<q2>a mɨkɨmtɨ e navir amɨrɨzim ikiam.</q2>
<q1>Bar guizbangɨra, an akurvazim, an gumazamizir an ziam fava an atiatia an apengan itiba, bar men boroghɨra iti.</q1>
<q2>An angazangarim e gisiragha en akura, a uabɨ e ko en nguazir kamɨn ikɨ mamaghɨra ikiam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O Ekiam, nɨ en apangkuv, egh en akurvagh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Dughiar kamɨn, gumazamiziba uarir apangkuvigh, zurara guizɨn arazir aghuibar uarir amuam.</q1>
<q2>Me Godɨn damazimɨn deragh ikɨ, navir amɨrɨzimɨn ikɨ, deragh uari ko dapiagh ikiam.</q2>
<q1>Gumazamiziba nguazimɨn ikia, bar guizbangɨra Ikiavɨra Itir Godɨn gɨn mangɨ nɨghnɨzir gavgavim an ikɨvɨra ikiam,</q1>
<q2>eghtɨ Godɨn uan Nguibamɨn Itim me damightɨ me an damazimɨn zuegham.</q2>
<q1>Guizbangɨra, Ikiavɨra Itir God en akuragh bizir aghuiba isɨ e danɨngam.</q1>
<q2>Eghtɨ nguazir en azeniba itiba, dagher bar avɨriba dar aghungam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O Ekiam, nɨ en apangkuv, egh en akurvagh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Ikiavɨra Itir God, gumazamizibar amightɨ, me arazir an damazimɨn derazimɨn gɨn mangam.</q1>
<q2>Eghtɨ arazir kamra, God ua izamin tuavim atɨgham.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O Ekiam, nɨ en apangkuv, egh en akurvagh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Ro 9:1-5</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Kɨ Ekiamɨn azangsɨgh a ko mɨkɨmtɨ, a uan gumazamizibar tongɨn na batueghtɨ, nan ikɨzim Israelia, me nan danganim iniam.</mr>
<s1>Pol Romba bagha osirizir akɨnafarimɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Kɨ Kraisɨn gumazim, kamaghɨn kɨ guizbangɨra mɨgei, kɨ ifarir puvatɨ. Godɨn Duam nɨghnɨzir zuezim na ganɨngi, ezɨ nan navimɨn aven kɨ kamaghɨn fo, nan akar kam a guizbangɨra. Kɨ zurara uan anabam bagha nɨghnɨgha, bar men apangkuvigha, osemegha nan navir averiam ikufi. Kɨ kamaghɨn bar ifonge, God nan anabam Israel, ua men iniam. Eghtɨ Krais nan nɨghnɨzimɨn gɨn mangan koghtɨ, kɨ an azangsɨgh a ko mɨkɨmtɨ, a uan gumazamizibar tongɨn na batueghtɨ, nan anabam Israel nan danganim iniam. Bizir kam men akurazɨ, kamaghɨn a deraghai. Me Israelɨn gumazamiziba, ezɨ God me dɨbora ghaze, me an boriba. Me an ziar ekiam ko dabirabir aghuim God koma inigha gɨfa. Ezɨ God uan Akar Dɨkɨrɨzir Gavgavim me ko a gami. Egha Moses Osirizir Araziba isa, me ganɨngi. Egha uan ziam fer arazim men akagha, egha me ko akam akɨri. Men ovavir faragha itiba, bar ziar ekiaba iti. Ovavir kabar iza, Gumazir God Uam E Iniasa Mɨsevezim, Krais nguazir kamɨn gumazimɨn mɨn men ikɨzimɨn aven oto. *Krais a God, egha biziba bar dar dapanimɨn iti. Eghtɨ zurazurara e Kraisɨn ziam fam!*</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Ekiam nan akurvaghasa, kɨ an mɨzuai, Kɨ nɨghnɨzir gavgavim an akar dɨkɨrɨzimɨn iti.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 14:22-23</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ekiam, ka ti guizbangɨra nɨrara, egh nɨ na mɨkemeghtɨ, kɨ dipam gisɨn nɨ bagh mangam.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Iesus uan suren gumaziba amaga me mɨgɨa ghaze, me faragh bot inigh dɨpamɨn vongɨn mangɨ. A uabɨ ikɨ gumazamiziba amadagham. A gumazamiziba amadagha, egha uabɨra ikia God ko mɨkɨmasa mɨghsɨamɨn ghuavanabo. Ezɨ amɨnim pɨrizɨma, Iesus uabɨra iti.</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="Sande 20 bilong Yia" />

</sile>