<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>GUTFONDE: MISA BILONG BLESIM HOLI WEL</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Ais 61:1-3, 6, 8-9</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ekiam kɨ akar aghuim inigh mangɨ onganarazibagh amir gumazamiziba me mɨkɨmasa a uabɨ borem isa nan dapanim ginge. Eghtɨ kɨ borer mughuriar aghuim zui isɨ men mɨkarzibar aghuightɨ, me bar akuegh men ararem gɨvagham.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Aisaia, an osiri.</s1>
<twocol>
<q1>Ikiavɨra Itir God, kɨ akar aghuim gumazir onganarazibav kɨnasa na mɨsevegha, borem nan dapanim ginge,</q1>
<q2>ezɨ kamaghɨn amizɨma Ikiavɨra Itir God, en Ekiam, uan Duam isa na gatɨzɨ, a nan iti.</q2>
<q2>Egha uaghan akar kam akunasa na amada, eghtɨ kɨ kamaghɨn me mɨkɨm suam,</q2>
<q2>gumazir osɨmtɨzibar apengan itiba, men osɨmtɨziba gɨvagham,</q2>
<q2>eghtɨ kalabusɨn itir gumazamiziba, me gantɨ, kalabusɨn tiar akam kuighrɨghtɨ, me fɨrighregh kalabus ataghragh pura mangam.</q2>
<q1>A kamaghɨn akam akunasa na mɨkemegha na amada:</q1>
<q2>Ikiavɨra Itir God gumazamizibagh ifongezir dughiam otogha gɨfa.</q2>
<q2>Dughiar kamɨn, God ivezir kuram isɨ men apanibar anɨngam.</q2>
<q1>Egha, a gumazamizir aziava osemegha araiba,</q1>
<q2>gavgavim men navibar anɨngasa na amada.</q2>
<q1>Gumazamizir Saionɨn nguibamɨn aven ikiava aziba,</q1>
<q2>kɨ bar akongezir arazim ko navir amɨrɨzim me danɨngtɨ me gavgavigham.</q2>
<q1>Egh kɨ averenir me uan dapanibagh atɨziba adegh,</q1>
<q2>kurkazir aghuiba men kurkegham.</q2>
<q1>Kɨ borem me daghuightɨ,</q1>
<q2>me bar akuegh, men osɨmtɨzir ararem gɨvagham.</q2>
<q1>Egh me ua uan gavgavim inigh, gumazim korotiar aghuim aruzɨ moghɨn,</q1>
<q2>Ikiavɨra Itir God bagh bar akongegh onger akar aghuibar amuam.</q2>
<q1>Egh me, temer Okɨn, Ikiavɨra Itir God, uabɨ oparizibar mɨn,</q1>
<q2>tuivigh ikɨva deraghvɨra Ikiavɨra Itir Godɨn gɨn mangɨ an iziar ekiam fam.</q2>
<q1>Eghtɨ ia uari Ikiavɨra Itir Godɨn ofa gamir gumazibar mɨn ikɨtɨ,</q1>
<q2>me iziar kam Godɨn ingangarir gumaziba ia darɨgham.</q2>
<q1>Eghtɨ ia bizir avɨriba ikiam, da kantrin igharazibar gumaziba da inigh izam.</q1>
<q2>Eghtɨ ia bizir avɨrir me ia danɨngamiba bagh, bar akuegham.</q2>
<q1>Kɨ Ikiavɨra Itir God kamaghɨn mɨgɨa ghaze,</q1>
<q2>Kɨ guizɨn araziba baghavɨra iti.</q2>
<q2>Egha okɨmakɨar arazim ko paza igharaz darazigh amir arazibagh ifongezir puvatɨ.</q2>
<q1>Nan gumazamiziba osɨmtɨzir avɨriba ateri, ezɨ datɨrɨghɨn kɨ bar guizbangɨra bizir aghuiba me danɨngam.</q1>
<q1>Egh kɨ me koma Akar Gavgavir Dɨkɨrɨzitam damightɨ a ikɨ mamaghɨra ikiam.</q1>
<q1>Eghtɨ nan gumazamizibar ovavir boriba,</q1>
<q2>kantrin igharazibar gumazamizibar tongɨn ikɨ ziar ekiam ikiam.</q2>
<q1>Eghtɨ gumazamiziba men ganɨva, egh fogh suam,</q1>
<q2>gumazamizir kaba me nan adarasi, ezɨ kɨ Ikiavɨra Itir God, kɨ uabɨ deravɨra me gami.</q2>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 89:21-22, 25, 27</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, kɨ nɨn apangkuvir arazim bagha bar akuegha ighabagh ami.</s1>
<q1>Kɨ uan ingangarir gumazim Devit, an apigha ane mɨsevegha uan borem a ginge.</q1>
<q2>A ian atrivimɨn ikiam.</q2>
<q1>Nan gavgavim zurarama a ko ikɨ, mamaghɨra ikiam.</q1>
<q2>Nan gavgavim zurara a ko ikɨ gavgavighvɨra ikiam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, kɨ nɨn apangkuvir arazim bagha bar akuegha ighabagh ami.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Nan apangkuvim a ko ikɨtɨ, kɨ zurara deraghvɨra a damu, egh dughiatamɨn aneteghan kogham.</q1>
<q2>Kɨ uan gavgavim a danightɨ a bar gavgavigham. A kamagh na mɨkɨm suam, Nɨ nan God nan afeziam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, kɨ nɨn apangkuvir arazim bagha bar akuegha ighabagh ami.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Re 1:5-8</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Krais e gamizɨ e Atrivimɨn ikɨzimɨn ofa gamir gumaziba otifi, egha e Godɨn ofa gamir gumaziba, a Iesusɨn afeziam.</mr>
<s1>Akar kam, a Mogomer Akar Aghuriaghɨrɨzimɨn Akɨnafararim, o Revelesen, an aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Krais Iesus, a gumazir Godɨn akaba guizbangɨra dav geim. Egha a gumazir bar uabɨra faragha ovevemɨn ua dɨkavizim. Egha a nguazimɨn atriviba bar men ekiam. A uaghan ian apangkuv egh navir amɨrɨzim ia danɨng.</p>
<p>A bar e gifonge, egha a uabɨ uan ghuzimɨn a en arazir kuraba agɨvazɨ e fɨriaghɨre. An e gamizɨma e atrivimɨn ofa gamir gumazibar itima, ezɨ God e gativazɨ e Godɨn ingangarim gami, God Iesusɨn afeziam. Zurazurara Krais ziar ekiam ikɨva egh biziba bar dar ganamin gavgavim ikɨ. Guizbangɨra.</p>
<q>Ia gan, a ghuariabar tongɨn izaghirasava ami,</q>
<q>eghtɨ gumaziba bar uari uan damazibar an ganam.</q>
<q>Gumazir a giniviziba, me bar uaghan an ganam.</q>
<q>Eghtɨ nguazir kamɨn kantriba bar, dar gumazamiziba a gɨnɨghnɨgh egh azi naviba bar me basemegham.</q>
<q>Are, bizir kam otivam. Guizbangɨra.</q>
<p>Gavgaviba bar itir Godɨn Ekiam kamaghɨn mɨgei, “Kɨrara kɨ faraghavɨra ikia, egh bar gɨn ikɨva abuan ikɨvɨra ikiam.” Kar Godɨn kamnangra, datɨrɨghɨn ikia, fomɨra ikia, egh gɨn uamategh izam.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Ekiam Krais Iesus, e nɨn iziam fa iziar ekiam nɨ ganɨdi.</p2>
<p3>Godɨn Duam na iti. A gumazamizir onganarazibagh amiba akam me mɨkɨmasa na amada.</p3>
<p2>Ekiam Krais Iesus, e nɨn iziam fa iziar ekiam nɨ ganɨdi.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Lu 4:16-21</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ekiam uabɨ, borem isa nan dapanim ginge, kamaghɨn an Duam nan iti.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Luk osirizim, a baragh,</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Iesus Nasaretɨn ghu, a ikiava aghungizɨ naghɨn. Egha Sabatɨn dughiamɨn a God ko mɨgeir dɨpenimɨn aven ghu, an arazir a zuraram amim. Egha tugha Godɨn Akɨnafarim dɨponasava ami. Ezɨ me Godɨn akam inigha izir gumazim Aisaian akɨnafarir rɨghizim a ganɨngi. Ezɨma Iesus akɨnafarir rɨghizir kam onegha, mɨgɨrɨgɨar kamɨn api.</p>
<b/>
<q>“God akar aghuim gumazir onganarazibav kɨnasa na ginaba,</q>
<q2>ezɨ kamaghɨn amizɨma Ekiamɨn Duam nan iti.</q2>
<q>Egha uaghan akar kam kunasa na amada;</q>
<q2>akar kalabusɨn itiba ataghraghamim ko gumazir damazir kuraba ua ganamim.</q2>
<q>Egh osɨmtɨzibar apengan itiba kɨ ua me fɨrɨva egh suam,</q>
<q2>Ekiam gumazamizibagh ifongezir dughiam otogha gɨfa.”</q2>
<b/>
<p>Ezɨma Iesus akɨnafarim uam a righava, egha a isava ingangarir gumazim ganigha, egha apera. Ezɨma me bar moghɨra God ko mɨgeir dɨpenimɨn aven pamtem an gari. Ezɨma a maghɨra kamaghɨn me mɨgei, “Datɨrɨghɨn Godɨn mɨgɨrɨgɨar ia oraghizim a guizbangɨram oto!”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="GUTFONDE: MISA LONG NAIT" />

</sile>