<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SANDE 3 BILONG ISTA</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Ap 2:14, 22-33</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: God anetaghizɨma, a gumazamizir oveaghuezibar danganimɨn itir puvatɨ, egha anetaghizɨ a mozimɨn ikia kurizɨ puvatɨ.</mr>
<s1>Akar kam, an Aposelbar Ingangaribar Akɨnafarimɨn aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Pita 11 plan aposelba ko tughav ikia, egha a gumazamiziba pamtem kamaghɨn me mɨgei, “Ia Judaba koma Jerusalemɨn itir gumazamiziba, ia bar deraghvɨram na baragh. Kɨ bizir otozir kamɨn gun ia mɨkemeghtɨma, ia a gɨfogham.</p>
<p>“Israelɨn gumazamiziba, ia mɨgɨrɨgɨar kam baragh. Nasaretɨn Iesus, God ia baghava anemadagha gavgavim a ganɨngizɨma, ezɨma a ian aven ingangarir gavgavir ekiaba koma mirakelɨn gavgavibar ian tongɨn bizibagh amizɨma, da otivizɨma ia dar ganigha uari fo. God uan ifongiamɨn gɨn ghua ia bagha fomɨra nɨghnɨzir mam gamigha, uan otarim isava ian agharim gatɨ. Ezɨma ia gumazir kurabar agharimɨn, ia a isava ter ighuvim gatɨghava a gafuzɨ, an areme. Ovevem bar Iesusɨn suiraghan kogham. Kamaghɨn, God a gamizɨ a dɨkavigha ovevemɨn osɨmtɨzim ataki. Devitɨn Ighiabar Akɨnafarim kamaghɨn mɨkeme,</p>
<q>‘Kɨ Ekiamɨn garima a zurara bar nan boroghɨn ikiavɨra iti.</q>
<q2>A gavgavim na ganɨdi.</q2>
<q2>Eghtɨ bizitam na damutɨ, kɨ akongɨva atiatiatingan kogham.</q2>
<q>Ezɨma nɨ na ateghtɨma kɨ ariaghrezibar tongɨn mozimɨn aven ikian kogham.</q>
<q2>Nɨ ua bagha inabazir gumazim aneteghtɨma an nivafɨzim kurighan kogham.</q2>
<q>Kamaghɨn nan navim derazɨ kɨ mɨgɨrɨgɨar aghuibagh ami.</q>
<q2>God na damuamin bizir aghuiba, kɨ da bagha mɨzuai.</q2>
<q>Nɨ, ikɨrɨmɨrir aghuarim iniamin tuavim, a nan akagha gɨfa.</q>
<q2>Nɨ na ateghtɨ kɨ nɨ ko ikiam, egh nɨ na damutɨ, kɨ bar akuegham.’</q2>
<p>“Nan adarasi, kɨ guizbangɨra ia mɨgei, en ovavim Devit aremezɨma me anefa. Ezɨma an dagɨar mozim datɨrɨghɨn e ko ikia kati. Egha, Devit a Godɨn akam inigha izir gumazir mam, egha a fo, God mɨgɨrɨgɨar gavgavim a ganiga ghaze, ‘Nɨn atrivir danganimɨn kɨ nɨn ovavitam afagham.’ God gɨn damuamin bizim, Devit a gɨfo, a Gumazir God Uam E Iniasa Mɨsevezim, Krais, an aremegh ua dɨkavamin bizim mɨgei. Egha ghaze, God aneteghtɨma an ariaghrezibar tongɨn mozimɨn aven ikian kogham. Egh an nivafɨzim kurighan kogham. * Ezɨ gumazir kam Iesus, God a gamizɨma a ua dɨkafi. Ezɨ e uari uan damazibar an ganigha, egha mɨgei. Ezɨma a ghuavanaga uan Afeziam Godɨn agharir guvim gaperaghav ikia a da pɨn gavgavim isi. Ezɨ an Afeziam a mɨkemezir moghɨn God uan Duam Iesus ganɨngi. Ezɨ datɨrɨghɨn ia oragha garir bizir kaba, Iesus uabɨ dagh ami.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 16:1-2, 5, 7-11</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ ikɨrɨmɨrir aghuimɨn tuavim en akagh.</s1>
<q1>O God, nɨ deragh na geghuv egh nan gan.</q1>
<q2>Kɨ deraghvɨra ikiasa, kɨ nɨ bagha iza nɨn aven modi.</q2>
<b/>
<q1>Kɨ kamaghɨn Ikiavɨra Itir God mɨgɨa ghaze, “Nɨ nan Ekiam.</q1>
<q2>Bizir aghuir kɨ datɨrɨghɨn itiba, da nɨn agharimrama otifi.”</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ ikɨrɨmɨrir aghuimɨn tuavim en akagh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Ikiavɨra Itir God, nɨrara nana, ua bizir igharaziba puvatɨ.</q1>
<q2>Nɨ bɨzir kɨ oteveziba, nɨ da na ganɨdi.</q2>
<q2>Ezɨ nan ikɨrɨmɨrim nɨn dafarimɨn iti. Ikiavɨra Itir God, nan sure gamima, kamaghɨn kɨ an iziam fe.</q2>
<q2>Nan navir averiam, dɨmagaribar nan sure gamima, kɨ deraghavɨra nɨghnɨgha datɨrɨghɨn biziba bar dagh fo.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ ikɨrɨmɨrir aghuimɨn tuavim en akagh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Kɨ fo, Ikiavɨra Itir God zurara bar nan boroghɨra iti.</q1>
<q2>A bar roghɨra ikia gavgavim na ganɨdima, kɨ atiatiava agoir puvatɨ.</q2>
<b/>
<q1>Kamaghɨn, nan navir averiam bar akonge.</q1>
<q2>Ezɨ nan duam a bar akonge.</q2>
<q2>Ezɨ nan mɨkarzim bizitam bar an atiatir puvatɨ.</q2>
<q1>Kɨ fo, nɨ na ateghtɨ kɨ gumaziba ovia ghua itir danganimɨn magɨran kogham.</q1>
<q2>Nɨ uan gumazir nɨ ua baghavɨra inabazim ateghtɨ,</q2>
<q2>a mozir konimɨn ikɨ kurighan kogham.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ ikɨrɨmɨrir aghuimɨn tuavim en akagh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Nɨ uabɨ, ikɨrɨmɨrir aghuarim iniamin tuavim, nan akagha gɨfa.</q1>
<q2>Kɨ nɨn damazimɨn ikɨtɨ, nan navir averiam agorogem bar a gizɨvagham.</q2>
<q2>Kɨ nɨn boroghɨra ikɨ zurara bar akueghvɨra ikiam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ ikɨrɨmɨrir aghuimɨn tuavim en akagh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>1 Pi 1:17-21</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: God Krais Iesusɨn ghuzimɨn ua ia givese. Ghuzir kamɨn ivezim bar pɨn ko.</mr>
<s1>Akar kam, akɨnafarir faragha zuim, Pita an osirizimɨn aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Ia zurara, God ko mɨgɨava a dɨborava ghaze, En Afeziam. Ezɨ Afeziar kam en ziabagh nɨghnɨzir puvatɨgha e tuisɨsi. Puvatɨ. An en arazibar gara vaghvagha e tuisɨsi. Eghtɨ ia datɨrɨghɨn nguazir kamɨn itir dughiamɨn ia pura guighav itir gumazamizibar mɨn an ikɨ. Egh ia bar Godɨn apengan ikɨ. Ezɨ ia fo, ia uan ovavabar arazir kuraba isava egha dagh amuava dar gɨn zui. Arazir kaba da dagheba Puvatɨ. Ezɨ God ia givezegha egha ian arazir kuraba gɨn amada. God ia givezezir dughiamɨn, a nguazir kamɨn bizir ikuvitam anɨngizir puvatɨ, mati silva ko gol. Puvatɨ. A Kraisɨn ghuzimɨn ia givese, ezɨ ghuzir kam a bar pɨn ko. Ezɨ Krais a sipsipɨn nguzir mamɨn mɨn ami. Ofa gamir sipsipba, duar kuriba dar mɨkarzibar puvatɨ, ezɨ Krais mati sipsipɨn nguzir mam, an arazir kuraba an itir puvatɨ.* Fomɨra God tɨghar nguazimɨn ingaram, a faragha ua ia givezamin ingangarim bagha Krais amɨsefe. Ezɨ datɨrɨghɨn e itir dughiar abuananaba, God ian akurvaghasa Krais bar azenara ian aka. A ian akurazɨma ia God nɨghnɨzir gavgavim an iti. God a gamizɨma a uam ovevemɨn dɨkafi, ezɨma God bar Krais isa bar pɨn anetɨ. Ezɨ kamaghɨn ia nɨghnɨzir gavgavim Godɨn ikɨva, egh ia a mɨkemezir bizir ia fogha iniamiba baghɨvɨra mɨzuam ikɨ.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya. Aleluya.</p2>
<p3>Ekiam Iesus, nɨ Godɨn akɨnafarimɨn akar mɨngaribar e mɨkɨmɨva akaba e danɨngtɨ, en naviba bar dɨkavigham.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Lu 24:13-35</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: A bret inigha God mɨnabagha, anebɨki. Egha aning ganɨngi. Ezɨ aningɨn damazimning kuiaghɨrɨ. Ezɨ aning a gɨfo.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Luk osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ dughiar kamra gumazir pumuning Emeusɨn nguibamɨn zui, Emeusɨn nguibamɨn ikegha Jerusalemɨn zuir tuavimɨn ruarim, a 11 kilomita. Ezɨ aning bizir otivizir kabar gun uaningra uaningɨn mɨgei. Egha aning bizir kabav gɨa uaningɨn azangsɨzima, Iesus uabɨ otogha aning ko me zui. Ezɨ aning an garava egha deragha a gɨfozir puvatɨ.</p>
<p>Ezɨ an aningɨn azara, “Gua tizibar uaningɨn mɨgɨa tuavimɨn zui?”</p>
<p>Ezɨ aning tughava an garava bar osemegha aziasava ami. Ezɨ aningɨn mav, an ziam Kliopas, an azara, “Jerusalemɨn izezir gumaziba bar bizir kam gɨfo. Ezɨ nɨ ti uabɨra dughiar gɨvazibar Jerusalemɨn bizir kabagh fozir puvatɨ?” Ezɨ Iesus aningɨn azara, “Bizir tiziba?”</p>
<p>Ezɨ aning a ikaragha ghaze, “Ga Nasaretɨn Iesus bativizir bizibav gei. A Godɨn akam inigha izir gumazir mam, ezɨ an akaba ko ingangariba God ko gumazibar bar men damazimɨn bar gavgafi. Ezɨ en ofa gamir gumazir ekiaba ko en gumazir aruaba a isa gavmanɨn dafarim gatɨzɨ, me a mɨsoghezɨ an areme, ezɨ me ter ighuvimɨn a gura. Ezɨ e faragha nɨghnɨzir gavgavim kamaghɨn an iti, a God Ua Israelia Iniasa Mɨsevezir Gumazim.</p>
<p>“Ezɨ mɨgɨrɨgɨar mam ua iti, bizir kaba otivigha gɨvazɨ, ezɨ datɨrɨghɨn an aremezir dughiar mɨkezim oto. Ezɨ datɨrɨghɨn en amizir maba mɨzaraghara mozimɨn ghuegha an kuamɨn apizir puvatɨ. Egha iza e mɨkemezɨ, e bar aguaghfa. Egha me ghaze, e irebamɨn mɨn enselbar garima, me kamaghɨn e mɨgɨa ghaze, a ua dɨkafi. Ezɨ en marazi mozimɨn ghuegha amiziba mɨkemezɨ moghɨn bizibar gari da iti, ezɨ me an apizir puvatɨ.”</p>
<p>Ezɨ Iesus kamaghɨn aning mɨgei, “Gua gumazir onganimning! Gua Godɨn akam inigha izir gumazimɨn akaba nɨghnɨzir gavgavim koma navim zuamɨrama adar itir puvatɨ. Ezɨ gua ti fozir puvatɨ? God Ua Gumazamiziba Iniasa Mɨsevezir Gumazim, faragh mɨzaziba inigh egh gɨn Godɨn damazimɨn ziar ekiam iniam.” Egha Iesus aning geghari. A faragha Moses osirizir akabav gɨa, ghua Godɨn akam inigha izir gumazibar akaba bar aning mɨgei. A Godɨn Akɨnafarimɨn itir akar an gun mɨkemeziba, dar mɨngariba bar aningɨn sure gami.</p>
<p>Egha me nguibar me ikiamimɨn boroghɨra ghuava, Iesus aning bada ghuavɨra itima, aning a mɨgɨa ghaze, “Aruem bar gɨvazɨma amɨnim pɨri. Nɨ ga ko dakuam.” Ezɨma a ghuava aning koma akui. Egha Iesus damasa aning koma aperaghav ikia, bret inighava Afeziar Ekiam mɨnabagha, bret abigha aning ganɨdi. Ezɨ aning datɨrɨghɨn an garava a gɨfofozima, a pura puvatɨ. Ezɨma aning maghɨra uaningɨn mɨgei, “A tuavimɨn ga batogha Godɨn Akɨnafarimɨn akabar ga mɨgeima, gan navimning dɨkafi.”</p>
<p>Egha aning dɨkavigha zuamɨra ghua Jerusalemɨn uamategha ghua garima, 11 pla Iesusɨn suren gumaziba, me marazi ko me uari akuvagha itima, aning kamaghɨn me mɨgei, “Bar guizbangɨra! Iesus aremegha dɨkavigha ghua Saimon bato!” Ezɨ aning maghɨra tuavimɨn otivizir bizibar gun me mɨgɨava ghaze, a bret abɨghizɨma aning an ganighava a gɨfo.</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="SANDE 4 BILONG ISTA" />

</sile>