<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>BAPTAIS BILONG BIKPELA JISAS KRAIS</ms1>
<ms>1. RIT Ais 42:1-4, 6-7</ms>
<mr>Akar dapanim: Kar nan ingangarir gumazim. Kɨ uabɨ a ginaba, egha kɨ zurara a bagha bar akonge.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Aisaia, an osiri.</s1>
<twocol>
<q1>Ikiavɨra Itir God ghaze,</q1>
<q2>“Kar nan ingangarir gumazir kɨ ifuegha inabazim.</q2>
<q2>Kɨ gavgavim isava a ganɨdi.</q2>
<q2>Egha uan Duam isa a gatɨ.</q2>
<q2>Eghtɨ a nguazir kamɨn kantribar gumazamiziba guizɨn arazimɨn gɨn mangɨsɨ me tuisɨgham.</q2>
<q1>A mɨkɨmamin dughiam a pamten akam akarigh mɨkɨman kogham.</q1>
<q2>A tuavibar tuiv aghurighɨvɨra pamten mɨkɨman kogham.</q2>
<q1>Ighurunir gavgaviba puvatɨgha dɨpɨrasava amim, a bar an apɨrighan kogham,</q1>
<q2>egh lamɨn pamtem isir puvatɨzir kam, an anemungeghan kogham.</q2>
<q1>Egh kamaghɨra, a gavgaviba puvatɨzir gumazamizibar asughasugh deravɨra me damuam.</q1>
<q2>An arazir aghuim damightɨ a mɨtɨgh gavgavigham.</q2>
<q1>Eghtɨ osɨmtɨzitam a dɨkabɨraghan kogham.</q1>
<q2>A pamten ingar mangɨ, guizɨn arazimɨn gumazamiziba tuisɨzir arazir kam damightɨ, an otogh gavgavigh nguazir kam bar an ikiam.</q2>
<q2>Ezɨ nguibar ongarir mɨriamɨn saghon itiba, me arazir God e ganɨngiziba bagha mɨzua iti.”</q2>
<q1>“Kɨ Ikiavɨra Itir God, nɨ nan arazir aghuimɨn bizibar amuasa kɨ nɨn dia.</q1>
<q2>Egh nɨn agharimɨn suiragh deragh nɨ geghuv nɨn ganam.</q2>
<q1>Egh nɨ bangɨn kɨ Akar Gavgavir Dɨkɨrɨzim nguazir kamɨn gumazamiziba ko a damuam.</q1>
<q2>Egh nɨ damutɨ, nɨ kantribar gumazamiziba, bar men angazangarimɨn mɨn ikiam.</q2>
<q1>Nɨ ingangarir kam damuam:</q1>
<q2>Nɨ damazir okavɨrɨzibar amutɨ, me ua ganam.</q2>
<q2>Egh kalabusɨn itir gumaziba, me danganir mɨtarmemɨn apiaghav itiba,</q2>
<q3>nɨ me damightɨ me fɨrighregham.</q3>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 29:1-4, 9-10</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ deragh e damuva dughiar aghuim e danɨng.</s1>
<q1>Ia Godɨn Nguibamɨn itir enselɨn gavgaviba,</q1>
<q2>ia Ikiavɨra Itir Godɨn ziam fɨ.</q2>
<q2>Ia an gavgavim ko an ziar ekiam bagh bar akongegh.</q2>
<q1>Ia Ikiavɨra Itir Godɨn ziar ekiamɨn gun mɨkɨm.</q1>
<q2>Egh an damazimɨn zuegh ikɨ an ziam fɨ.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ deragh e damuva dughiar aghuim e danɨng.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Ikiavɨra Itir Godɨn tiarim ongaribagh isɨn izima, da bar a barasi.</q1>
<q2>Godɨn Bar Gavgavir Ekiam Itim, araribar mɨn pamten dagarvasi.</q2>
<q2>An akam, ongarimɨn danganiba bar, dagh isɨn pamten dagarvagha da avara.</q2>
<q1>Ikiavɨra Itir Godɨn dagaravaziba gavgaviba dar iti.</q1>
<q2>A dagarvazima, gumazamiziba a baraghava an atiatia an iziam fe.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ deragh e damuva dughiar aghuim e danɨng.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Ikiavɨra Itir Godɨn tiarim, pamtem asɨzir atiabagh amima, da agoa otamin dughiaba ataghragha puram oti.</q1>
<q2>Ezɨ ruarimɨn temer afarir angamtɨziba purama asiaghira iri.</q2>
<q1>Ezɨ Godɨn Dɨpenimɨn aven itir gumazamiziba, me bar pamtem dɨa ghaze, “God uabɨra gavgavim ko iziar ekiam iti!”</q1>
<b/>
<q1>Ikiavɨra Itir God uan atrivir dabirabim gaperagha ongarir konibagh ativagha dar gari.</q1>
<q2>A en atrivimɨn ikia, egh mamaghɨra ikiam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ deragh e damuva dughiar aghuim e danɨng.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Ap 10:34-38</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: God Nasaretɨn gumazim Iesus ginaba, egha uan Duam ko gavgavir ekiam isa a ganɨngi.</mr>
<s1>Akar kam, an Aposelbar Ingangaribar Akɨnafarimɨn aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Pita Korneliusɨn dɨpenimɨn aven itir darasiv gei, “Bar guizbangɨra, kɨ datɨrɨghɨn fos. God gumazir vabara ifuegha merara garir puvatɨ, a bar gumazibagh ifonge. Nguibaba bar dar itir gumazamizir an apengan ikia, arazir aghuibagh amiba, a me gifonge.” Kar God Israelɨn gumazamiziba bagha amadazir akam. A kamaghɨn mɨgei, Krais Iesus a bar moghɨra en Ekiam. Egha an e gamima, e God ko navir amɨrɨzimɨn iti. Ia uari fo, bizir manaba kantri Israelɨn nguibaba bar da batifi. Bizir kaba Distrigh Galilin dɨkafi. Da, Jon gumaziba ruasa akam kuragha aruigha gɨvazɨma, da gɨn otifi. Ia fo, God Nasaretɨn gumazim Iesus, uan Duam ko gavgavim a ganɨngi. Egha God a ko itima, kamaghɨn amizɨ a nguibabagh arua gumazamizibar akurvasi. Egha Satanɨn apengan itir gumazamizibagh ami me ua dera.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Ghuariar mam otogha me avara. Ezɨ akar mam ghuariar kamɨn aven kamaghɨn mɨgei, “Kar nan Otarim, kɨ bar a gifonge. Ia an akam baragh.”."</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 3:13-17</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Iesus dɨpamɨn ruegha gɨvazɨ, overiam kuiaghrɨzɨ, Godɨn Duam izaghira an iti.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ dughiar kam Iesus Galilin Distrigh ategha Jon a ruasa, Jordanɨn dɨpamɨn zui. Ezɨ Jon an anogorogha ghaze, “Nɨ manmagh sua, uabɨ ruasa na bagha izi? Nɨ na rutɨ, kamaghɨn deragham!” Ezɨ Iesus an mɨgɨrɨgɨam ikaragha a mɨgɨa ghaze, “Markɨ. Nɨ datɨrɨghɨn kɨ nɨ mɨgei moghɨn nɨ damu. Ga arazir kamɨn, God ifongezir araziba dar gɨn tɨghtɨ, da otivam.” Ezɨ Jon an mɨgɨrɨgɨamɨn mɨn ghu.</p>
<p>Ezɨ Iesus ruegha gɨvagha zuamɨra dɨpam ategha azenimɨn ize. Ezɨ overiam kuiaghrɨzɨ a garima, Godɨn Duam bunbamɨn mɨn mɨghegha izaghira a gisɨn apera. Ezɨ tiarir mam Godɨn Nguibamɨn ikia dɨa ghaze, “Kar nan Otarim, kɨ bar a gifonge. Kɨ a bagha bar akonge.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<vfill/>
<info category="h" value=" " />
<mt>TAIM BILONG</mt>
<mt>LEN NA ISTA</mt>
<vfill/>
<eject/>
<info category="h" value="AS TRINDE" />

</sile>