<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SANDE 28 BILONG YIA</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Ais 25:6-10</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: God uabɨ ko ikɨ bar akueghasa en dia. A gumazamizibar azirakaba bar ada agɨvagh men damazibar teriba adizam.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Aisaia, an osiri.</s1>
<twocol>
<q1>Egh Saionɨn mɨghsɨam, Ikiavɨra Itir Godɨn Gavgaviba Bar Itim, isar bar ekiam kantribar gumazamiziba bar me bagh a damuam.</q1>
<q2>Eghtɨ isar kam bar deragh, asɨzir bar aghuiba ko damamin wainɨn dɨpar bar aghuim an ikiam.</q2>
<q1>Datɨrɨghɨn gumazamizir naviba osemegha itiba,</q1>
<q2>me mati gumazim aremezɨ, me a bagha osemegha korotiar pɨziba aghui.</q2>
<q2>Eghtɨ Ikiavɨra Itir God, Saionɨn mɨghsɨamɨn kantribar gumazamiziba bar, men osɨmtɨziba agɨvam.</q2>
<q1>Egh bar ovevem agɨvaghtɨ,</q1>
<q2>ovevem ua me bativan kogham.</q2>
<q1>Ikiavɨra Itir God, en Ekiam, men ararem agɨvagham,</q1>
<q2>egh bar gumazamizibar damazibar teriba bar da adizam.</q2>
<q1>Egh a uan gumazamizir aghumsɨgha itiba,</q1>
<q2>a men aghumsɨziba bar da gɨvagham.</q2>
<q3>Kar, Ikiavɨra Itir God kamaghɨn damuasa mɨkemezir akam.</q3>
<q1>Ezɨ bizir kaba otivamin dughiamɨn, gumazamiziba kamaghɨn mɨkɨmam,</q1>
<q2>“Ikiavɨra Itir God, en God. E nɨghnɨzir gavgavim an ikɨ, a mɨzuam ikɨtɨ, anarɨra izɨ en akuragh uam e iniam.</q2>
<q1>A uabɨra Ikiavɨra Itir God, egha a en akura.</q1>
<q2>Kamaghɨn a uam e inizir bizir kam bagh, e bar akuegham.”</q2>
<q1>Eghtɨ Ikiavɨra Itir God bar deravɨra Saionɨn mɨghsɨamɨn gantɨ, a deraghvɨra ikiam.</q1>
<q2>Egh a Moapian gumazamiziba fofozim me danɨng,</q2>
<q2>apanibar amamangatɨghtɨ, me izɨ me gasɨghasɨgh me abɨnigham,</q2>
<q3>mati bulmakauba uari uan buariba dɨkabɨri da dadabar aven zui.</q3>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 23:1-6</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Kɨ zurara nɨn dɨpenimɨn ikiasa ifonge.</s1>
<q1>Ikiavɨra Itir God, a gumazir uan sipsipba deragha dagh eghuva dar garimɨn mɨn iti.</q1>
<q2>A kamaghɨra deragha na geghuva nan gari.</q2>
<q2>Kamaghɨn kɨ bizitamɨn otevezir puvatɨ.</q2>
<q1>A na inigha ghua grazir aghuiba itir danganimɨn na atɨzɨ, kɨ dagh isɨn irav iti.</q1>
<q2>A na inigha dɨpar aghuiba itir danganibar zuima,</q2>
<q2>kɨ dar boroghɨn avughsa iti.</q2>
<q1>A gavgavir igiam na ganɨdi.</q1>
<s1>Ia akam ikaragh: Kɨ zurara nɨn dɨpenimɨn ikiasa ifonge.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q2>A uan iziar ekiam bangɨn, a fomɨra mɨkemezɨ moghɨn, a na inigha tuavir aghuibara zui.</q2>
<q1>O God, nɨ na ko iti.</q1>
<q2>Kamaghɨn, kɨ danganir zarimɨn mangɨva ovevemɨn tuavir mɨtarmemɨn mangɨ, egh bizir ikurabar atiatingan kogham.</q2>
<q2>Nɨ uan aghorir sipsipbagh eghuvimɨn suirazɨ,</q2>
<q2>kɨ an gara fo, nɨ na geghuv deragh nan ganam. Kamaghɨn, nan navim bar nan dera.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Kɨ zurara nɨn dɨpenimɨn ikiasa ifonge.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Nɨ na bagh daghem gamigha azenara na dafazɨ, nan apaniba bar nan gari.</q1>
<q2>Nɨ nan diazɨ, kɨ iza nɨ ko aperazɨ, nɨ borem isa nan dapanim ginge.</q2>
<q2>Ezɨ nan itarim, bar izɨvagha fasfagha iri.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Kɨ zurara nɨn dɨpenimɨn ikiasa ifonge.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Bar guizbangɨra, nɨn arazir aghuim ko apangkuvir arazim,</q1>
<q2>dughiabar zurara na ko ikiam.</q2>
<q2>Eghtɨ kɨ Ikiavɨra Itir Godɨn Dɨpenimɨn ikɨ mamaghɨra ikiam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Kɨ zurara nɨn dɨpenimɨn ikiasa ifonge.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Fl 4:12-14, 19-20</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Krais gavgavim na ganɨdi, ezɨ an gavgavimɨn, kɨ ingangariba bar dar amuam.</mr>
<s1>Pol Filipaba bagha osirizir akɨnafarimɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Kɨ onganarazibagh ami, o kɨ bizir avɨriba iti, kɨ pura nɨmɨra iti. Kɨ arazir pura nɨmɨra itimɨn fofozim a ini. Kɨ dagher avɨriba iti, o mɨtiriam nan azi, kɨ bizir avɨriba iti, o biziba puvatɨ, bizir kaba mar na bativ, ezɨ kɨ navir amɨrɨzim sara zurara nɨmɨra iti. Krais zurara gavgavim na ganɨdi, ezɨ an akurvazimɨn kɨ biziba bar dar amuamin gavgavim iti.</p>
<p>Ezɨ ia na ko nan osɨmtɨzim aterasa nɨghnɨsi, egha ia arazir aghuir kam gami. Ezɨ kamaghɨn kɨ ia nan akurazir arazim bagha bar akonge.</p>
<p>Nan God a bizir avɨriba bar iti. Egh ia otevezir biziba, a bar dar ganɨva, egh Krais Iesusɨn ingangarir amizimɨn tuavimɨn, a uan bizir aghuibar avɨrimɨn amodoghɨn, a biziba isɨ ia danɨngam.</p>
<p>God, a God en Afeziam, ezɨ e an ziam zurara a fɨ mamaghɨra ikiam. Bar guizbangɨra!</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>En Ekiam Krais Iesusɨn Afeziam, an angazangarim ian nɨghnɨzibar anɨng, eghtɨ ia bizir a ia danɨngasa ian diaziba deragh dagh fogham.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS (Longpela Rit) <rq>Mt 22:1-14</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ia tuavir akaba bar adar mangɨ, egh gumazamizir ia garibav kɨm suam, ia poroghamir igiabar isam bagh izɨ.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Iesus uam akar isɨn zuir mamɨn gumazir dapanibagh amua kamaghɨn me mɨgei, “God Bizibagh Ativamin Dughiam mati, atrivir mamɨn otarim amuimɨn ikiasava amima, an a bagh isar ekiam gami. Isar dughiam tɨghar otivam, a faraghavɨra gumazamizir mabav gɨa ghaze, ia izɨ. Dughiam otozɨma, a uan ingangarir gumaziba amadi, eghtɨ me mangɨ gighamizir gumazamizibar diaghtɨ, me izam. Puvatɨ, gumazamizir a gighamiziba, me izan aghua. Ezɨ a uan ingangarir gumazir maba amaga, kamaghɨn me mɨgei, ‘Ia mangɨ, gumazir kɨ gighamiziba kamagh me mɨkɨm, “Ia oragh. Kɨ dagheba tuegha gɨfa, nan kaun apuriba kɨ dav suegha, egha uaghan uan asɨzir ekiabav soke. Ezɨ isamɨn biziba bar gɨfa. Ia poroghamir isar ekiamɨn izɨ.” ’</p>
<p>“Ezɨ ingangarir gumaziba ghua akar kamɨn gumazibav gei. Ezɨ me oraghan aghuagha tintinibar zui. Mav uan azenimɨn zui, mav uan dagɨar ingangarim bagha zui. Marazi atrivimɨn ingangarir gumazibar suigha, puv me mɨsoghezɨ me ariaghɨre.</p>
<p>“Kamaghɨn amizɨ, atrivim puv atari, egha kamaghɨn uan mɨdorozir gumaziba amada. Ezɨ me ghua an ingangarir gumazibar mɨsogheziba, me mɨsogha bar me agɨvaghava, men nguibar ekiam gaborozɨ a isi.</p>
<p>“Ezɨ atrivim uan ingangarir gumazibav gei, ‘Poroghamir isamɨn dagheba isigha gɨfa. Ezɨ gumazir kɨ gighamiziba, me gumazir kuraba, kamaghɨn me isamɨn ikian kogham. Kamaghɨn amizɨ, ia mangɨ tuavir akaba bar dar mangɨ, egh gumazir manaba ia me bativigh, egh ia men diaghtɨ, me poroghamir isar kamɨn izɨ.’ A kamaghɨn mɨkemezɨma, an ingangarir gumaziba tuaviba bar dar ghuava gumazamiziba bar me akufa, gumazir aghuiba ko kuraba sara. Ezɨ me iza damasava apiazɨ dɨpenim bar izɨfa.</p>
<p>“Ezɨ gumazamiziba apiazɨma, atrivim men ganasa aven zui. Egha a ghua gumazir mamɨn garima, a isamɨn izasa adiariar aghuitam aruzir puvatɨ. Ezɨma atrivim an azai, ‘Namakam, manmaghɨn amizɨ, nɨ adiarir aghuitam aruzir puvatɨgha, puram aven ize?’ Ezɨ gumazim mɨkɨman asa. Kamaghɨn amizɨ, atrivim ingangarir gumazibav gɨa ghaze, ‘Ia an soroghafariba ikegh, a isɨva azenan mɨtatemɨn anekunigh. Danganir mɨtater kamɨn me puvɨra tuavara atariba kuskusi.’</p>
<p>“Ia oragh. God gumazamizir avɨribar dei, egha vaghvazibara a me amɨsevima, me aven zui.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<ms>GUTNIUS (Sotpela Rit) <rq>Mt 22:1-10</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ia tuavir akaba bar adar mangɨ, egh gumazamizir ia garibav kɨm suam, ia poroghamir igiabar isam bagh izɨ.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Iesus uam akar isɨn zuir mamɨn gumazir dapanibagh amua kamaghɨn me mɨgei, “God Bizibagh Ativamin Dughiam mati, atrivir mamɨn otarim amuimɨn ikiasava amima, an a bagh isar ekiam gami. Isar dughiam tɨghar otivam, a faraghavɨra gumazamizir mabav gɨa ghaze, ia izɨ. Dughiam otozɨma, a uan ingangarir gumaziba amadi, eghtɨ me mangɨ gighamizir gumazamizibar diaghtɨ, me izam. Puvatɨ, gumazamizir a gighamiziba, me izan aghua. Ezɨ a uan ingangarir gumazir maba amaga, kamaghɨn me mɨgei, ‘Ia mangɨ, gumazir kɨ gighamiziba kamagh me mɨkɨm, “Ia oragh. Kɨ dagheba tuegha gɨfa, nan kaun apuriba kɨ dav suegha, egha uaghan uan asɨzir ekiabav soke. Ezɨ isamɨn biziba bar gɨfa. Ia poroghamir isar ekiamɨn izɨ.” ’</p>
<p>“Ezɨ ingangarir gumaziba ghua akar kamɨn gumazibav gei. Ezɨ me oraghan aghuagha tintinibar zui. Mav uan azenimɨn zui, mav uan dagɨar ingangarim bagha zui. Marazi atrivimɨn ingangarir gumazibar suigha, puv me mɨsoghezɨ me ariaghɨre.</p>
<p>“Kamaghɨn amizɨ, atrivim puv atari, egha kamaghɨn uan mɨdorozir gumaziba amada. Ezɨ me ghua an ingangarir gumazibar mɨsogheziba, me mɨsogha bar me agɨvaghava, men nguibar ekiam gaborozɨ a isi.</p>
<p>“Ezɨ atrivim uan ingangarir gumazibav gei, ‘Poroghamir isamɨn dagheba isigha gɨfa. Ezɨ gumazir kɨ gighamiziba, me gumazir kuraba, kamaghɨn me isamɨn ikian kogham. Kamaghɨn amizɨ, ia mangɨ tuavir akaba bar dar mangɨ, egh gumazir manaba ia me bativigh, egh ia men diaghtɨ, me poroghamir isar kamɨn izɨ.’ A kamaghɨn mɨkemezɨma, an ingangarir gumaziba tuaviba bar dar ghuava gumazamiziba bar me akufa, gumazir aghuiba ko kuraba sara. Ezɨ me iza damasava apiazɨ dɨpenim bar izɨfa.</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="SANDE 29 BILONG YIA" />

</sile>