<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SANDE 26 BILONG YIA</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Ese 18:25-28</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Gumazim o amizim arazir ikuraba ategha arazir aghuibar gɨn zui, an aremeghan kogham. Puvatɨ. A deraghvɨra ikam.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Esekiel, an osiri.</s1>
<twocol>
<p>Egha Esekiel Godɨn akam baregha a isa Israelia ganɨga ghaze, “O Israelia, ia zurara kamaghɨn mɨgei, ‘Ekiam amir arazir kaba, da derazir puvatɨ.’ Israelia, ia deravɨra nan akam baragh. Ia ghaze, nan araziba ti derazir puvatɨ, a? Iarara ian arazibara derazir puvatɨ! Gumazir aghuir mam arazir aghuim ategh arazir kuram damigh an osɨmtɨzim ikiam. Egh a uan osɨmtɨzir kam bagh an ovengam. Eghtɨ gumazir kuram arazir ikuram ategh arazir aghuim damu, egh an aremeghan kogham. A deraghvɨra ikiam. An arazir kurar amizir kam gɨfogha gɨvagha, anetegha arazir aghuimɨn gɨn zui. Bizir kam bagh, an aremeghan kogham. An angamra ikɨ deraghvɨra ikiam.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 25:4-9</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ uan apangkuvim ginɨrɨgh.</s1>
<q1>O Ikiavɨra Itir God, nɨ uan arazir aghuiba nan akakagh.</q1>
<q2>Egh tuavir kɨ mangamiba, nɨ dar nan sure damu.</q2>
<q1>Nɨ nan God, nɨ nan akuragha ua na ini.</q1>
<q2>Kamaghɨn, nɨ uan guizɨn akamɨn gɨn mangamin arazibar nan sure damutɨ,</q2>
<q2>kɨ dughiabar zurara nɨghnɨzir gavgavim nɨn ikiam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ uan apangkuvim ginɨrɨgh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>O Ikiavɨra Itir God, nɨn arazir aghuim ko apangkuvir arazir nɨ e gamiba, da fomɨra ikia iza datɨrɨghɨn iti.</q1>
<q2>Nɨ datɨrɨghɨn ua dagh nɨghnɨghɨva dar amu mangɨvɨra ikɨ.</q2>
<q2>O Ikiavɨra Itir God, nɨ deragha na gamua bar nan apangkufi,</q2>
<q2>kamaghɨn nɨ na gɨnɨghnɨgh.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ uan apangkuvim ginɨrɨgh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Ikiavɨra Itir God, a bar deragha an araziba bar guizbangɨra.</q1>
<q2>Kamaghɨn, a gumazir arazir ikurabagh amiba,</q2>
<q2>a uan arazibar gɨn mangasa men sure gami.</q2>
<q1>Gumazir uari abɨra an apengan itiba,</q1>
<q2>a men faragha ghua tuavim men akakazɨ, me arazir aghuibarama ami.</q2>
<q2>Egha arazir a ifongezibar a men sure gami.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ uan apangkuvim ginɨrɨgh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>(Longpela Rit) Fl 2:1-11</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Krais Iesus suirazir nɨghnɨzimra ia an suiragh.</mr>
<s1>Pol Filipaba bagha osirizir akɨnafarimɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Krais ti ian naviba gavgavim dagh anɨdi? A ti bar ia gɨfuegha ia gamima ia navir amɨrɨzimɨn iti? Ia ti Godɨn Duam ko poroghav iti? Egha ia ti igharazi darazir apangkuvigha deravɨra me gami? Egh kamaghɨn, ia arazir aghuibar amu, eghtɨ nan agorogem bar izɨvagham. Ia bar nɨghnɨzir vamɨra ikɨ, egh igharaz darazigh ifongezir arazir vamɨran gɨn mangɨ. Ia bar navir vamɨra ikɨva bizir vamɨra bagh nɨghnɨgh. Ia uarira uarigh nɨghnɨghan kogham, egh uaghan ziar ekiaba inisɨ ingaran markɨ. Puvatɨ. Ia bar uari dɨkabɨragh, egh kamagh mɨkɨm suam, igharaz darazi ian pɨn iti. Ia uarira uan bizibara ganan markɨ. Puvatɨ. Ia uaghan vaghvagh gumazamizir igharazibar bizibar ganɨva egh men akurvagh.</p>
<p>Ia, nɨghnɨzir Krais Iesus suirazir kamra, ia uaghan nɨghnɨzir kamra suiraghtɨma a ian ikɨ. A guizbangɨra God, egha an arazir Godɨn mɨn itimɨn suighasa nɨghnɨzir puvatɨ. Bar puvatɨ. A uabɨ arazir kam bar anetegha, egha pura ingangarir gumazir kɨnimɨn mɨn oto. A nguazir kamɨn gumazimɨn otozɨ gumazamiziba an garima, a guizɨn gumazimɨn iti. Egha a uabɨ dɨkabɨragha egha Godɨn akam baragha bar an gɨn ghua dughiar an aremezim. Guizbangɨra a gumazir bar kuramɨn mɨrara, a ter ighuvimɨn areme. Ezɨ bizir kam bagha God Iesus fegha a isa bar pɨn anetɨ. Egha God ziar bar aghuir mam a ganɨngi, ezɨ ziar kam a bar ziabagh afira. God kamaghɨn ifonge, Godɨn nguibamɨn itiba ko nguazir kamɨn itiba ko nguazimɨn apengan itiba, me bar moghɨra Iesusɨn damazimɨn uan tevibar pɨrighɨva egh an apengan ikɨva an ziam fam. Egh me bar azenan an gun kamaghɨn mɨkɨm suam, “Krais Iesus, an Ekiam!” Eghɨva tuavir kamra, me ziar ekiam God en Afeziam danɨngam. God kamagh sua, ziar bar aghuir kam Iesus ganɨngi.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>2. RIT (Sotpela Rit) <rq>Fl 2:1-5</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ia uarira uari ginɨghnɨgh, egh uan iziar ekiaba fan markɨ.</mr>
<s1>Pol Filipaba bagha osirizir akɨnafarimɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Krais ti ian naviba gavgavim dagh anɨdi? A ti bar ia gɨfuegha ia gamima ia navir amɨrɨzimɨn iti? Ia ti Godɨn Duam ko poroghav iti? Egha ia ti igharazi darazir apangkuvigha deravɨra me gami? Egh kamaghɨn, ia arazir aghuibar amu, eghtɨ nan agorogem bar izɨvagham. Ia bar nɨghnɨzir vamɨra ikɨ, egh igharaz darazigh ifongezir arazir vamɨran gɨn mangɨ. Ia bar navir vamɨra ikɨva bizir vamɨra bagh nɨghnɨgh. Ia uarira uarigh nɨghnɨghan kogham, egh uaghan ziar ekiaba inisɨ ingaran markɨ. Puvatɨ. Ia bar uari dɨkabɨragh, egh kamagh mɨkɨm suam, igharaz darazi ian pɨn iti. Ia uarira uan bizibara ganan markɨ. Puvatɨ. Ia uaghan vaghvagh gumazamizir igharazibar bizibar ganɨva egh men akurvagh.</p>
<p>Ia, nɨghnɨzir Krais Iesus suirazir kamra, ia uaghan nɨghnɨzir kamra suiraghtɨma a ian ikɨ.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Ekiam ghaze, “Nan sipsipba nan akam barasi, ezɨ kɨ me gɨfo, ezɨ me nan gɨn zui.”."</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<eject/>
<info category="h" value="GUTNIUS Mt 21:28-32" />

</sile>