<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SANDE 4 BILONG YIA</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Sef 2:3; 3:12-13</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Me arazir kurabar gumazamizir igharazibar amuan kogham, egh me uan namakabagh ifaran kogham.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Sefanaia, an osiri.</s1>
<twocol>
<q1>Ia gumazamizir uari abɨra, Ikiavɨra Itir Godɨn apengan itiba, ia a bagh izɨ a baghvɨra ikɨ.</q1>
<q2>Egh uari abɨnigh Godɨn damazimɨn derazir arazibar amu.</q2>
<q2>Ia kamaghɨn damutɨ, Ikiavɨra Itir God, uan anɨngagharim amadaghtɨ a izɨ arazir kuraba ikarvaghamin dughiam,</q2>
<q2>ia ti an aven modogh deraghvɨra ikiam.</q2>
<q1>Eghtɨ gumazamizir maba kɨ me ateghtɨ me Jerusalemɨn nguibamɨn ikiam.</q1>
<q2>Me bizir avɨriba puvatɨgh, egh guizbangɨra uari dɨkabɨragham.</q2>
<q2>Egh na bagh izɨ uarir akurvaghsɨ nan azangsɨgham.</q2>
<q1>Egh Israelɨn nguazimɨn ikiavɨra itir gumazamiziba, men dɨbobonim bar sufi.</q1>
<q2>Me arazir kurabar amuan koghɨva, akar ifavaribar amuan kogham.</q2>
<q2>Me guizɨn akabar amu, egh ifaran kogham.</q2>
<q2>Me deraghvɨra dapiagh avughsam,</q2>
<q2>eghtɨ bizitam me damutɨ me atiatingan kogham.</q2>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 146:6-10</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Gumazamizir Godɨn damazimɨn pazavɨra itiba, me bar akongegh.</s1>
<q2>God dughiabar zurara bizir a gun mɨkemegha gɨvazibar gɨn ghua dagh ami.</q2>
<q1>A gumazir gavgaviba puvatɨziba, a deragha me gamizɨ, me dera.</q1>
<q2>A mɨtiriaba aziba, dagheba isa me ganɨdi.</q2>
<q1>A kalabuziar gumaziba fɨri,</q1>
<q2>me kalabus ataghragha azenibar izi.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Gumazamizir Godɨn damazimɨn pazavɨra itiba, me bar akongegh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>A gumazir damazir okavrɨzibagh amima, me datɨrɨghɨn ua gari,</q1>
<q2>Gumazamizir, men apaniba me abɨniziba, a ua me fava gavgavim me ganɨdi.</q2>
<q1>Ikiavɨra Itir God, an damazimɨn derazɨ darazi, a bar me gifonge. Kantrin igharazibar gumazir en nguazimɨn itiba, Ikiavɨra Itir God deragha men gari.</q1>
<s1>Ia akam ikaragh: Gumazamizir Godɨn damazimɨn pazavɨra itiba, me bar akongegh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q2>Amizir paba ariaghreziba ko, borir afeziaba ariaghreziba, a me fava men akurvasi.</q2>
<q2>A gumazir arazir kurabagh amiba, a men tuaviba apaghapaki. Ikiavɨra Itir God, Atrivimɨn ikɨ mamaghɨra ikiam.</q2>
<q2>Ia Saionɨn gumazamiziba,</q2>
<q2>ian God, a Atrivimɨn ikɨ, zurara ikɨvɨra ikiam.</q2>
<b/>
<q1>Aleluia! E bar Ikiavɨra Itir Godɨn ziam fam!</q1>
<s1>Ia akam ikaragh: Gumazamizir Godɨn damazimɨn pazavɨra itiba, me bar akongegh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>1 Ko 1:26-31</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Nguazir kamɨn iziaba puvatɨzir gumazamiziba, God me ginabagha gɨfa.</mr>
<s1>Pol Korinba bagha osirizir akɨnafarir namba 1ɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Nan adarasi, ia dughiar God ian diazim gɨnɨghnɨgh. Ian avɨriba faragha, nguazir kamɨn itir gumazibar damazimɨn, fofozir gumazibar mɨn ikezir puvatɨ. Ezɨ ian avɨriba, gavgaviba puvatɨ. Egha ian avɨriba, ziar ekiaba itibar ananabar otivizir puvatɨ. God kamagh sua, a nguazir kamɨn itir fofozir gumazibar amutɨ, me bar aghumsɨgham. Kamaghɨn, a gari, gumazir nguazimɨn itir gumazibar damazimɨn nɨghnɨzir onganiba itiba, gumazir kabara God me amɨsefe. God ghaze, a gavgaviba itir gumazibar amutɨ, me aghumsɨgham. Kamaghɨn, gumazir nguazir kamɨn itir gumazibar damazimɨn gavgaviba puvatɨziba, merara God me amɨsefe. Egha a nguazir kamɨn ziaba puvatɨzir gumaziba ini, kar gumazir me kamaghɨn mɨgeiba, me bizir kɨniba, egha me men aghua. Ezɨ arazir kamɨn, God ziar ekiaba itiba ko gavgaviba itibagh amizɨ, da mati bizir kɨnibar mɨn iti. Kamaghɨn amizɨ, gumazitam Godɨn damazimɨn uabɨ uan ziam fan kogham. God uabɨ ia gamizɨ, ia Krais Iesus ko poroghav iti. Ezɨ a Krais gamizɨ, a en nɨghnɨzir aghuimɨn mɨngarimɨn iti. Ezɨ Kraisɨn ingangarimɨn, God e gamizɨma, e Godɨn damazimɨn deragha, egha God baghavɨra iti. Ezɨ Kraisɨn ingangarimɨn, a uam e givezegha, arazir kuramɨn gavgavimɨn e fɨri. Ezɨ Akɨnafarim mɨkemezɨ moghɨn God kamaghɨn ifonge, “Tina bar akongeghsɨ, a God amizir arazibagh nɨghnɨgh, da bagh bar akongegh, egh Godɨn ziam fɨ.”</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Ivezir bar ekiam ia mɨzua Godɨn Nguibamɨn iti, kamaghɨn ia naviba deragh bar akongegh.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 5:1-12</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Gumazamiziba fo, me Godɨn araziba bangɨn bar pazavɨra iti, me bar akongegh.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Iesus gari avɨrir ekiam an gɨn izima a mɨghsɨar mamɨn anabogha, egha apera. Ezɨ an suren gumaziba a bagha izi.*</p>
<p>Ezɨ Iesus kamaghɨn uan suren gumazibar sure gamua ghaze,* “Ia Godɨn damazimɨn ia fo ia an bizibagh asa, ia God Bizibagh Ativamin Dughiamɨn aven mangam. Kamaghɨn ian naviba deragh. Ia datɨrɨghɨn azia itir gumaziba, ia bar akuegham. Kamaghɨn ian naviba deragh. Ia gumazir uari abɨra aghumra itiba, God nguazim bar ia danɨngam. Kamaghɨn ian naviba deragh. Ia gumazir arazir aghuiba baghavɨra ikia egha mati gumazim mɨtiriam an azi, egha mati gumazim kuarim an pɨri, God ian mɨtiriam a gɨvagham. Kamaghɨn ian naviba deragh. Ia gumazir apangkuvim igharazibar itiba, God ian apangkuvam. Kamaghɨn ian naviba deragh. Ia gumazamizir navir averiar zueziba, ia Godɨn ganam. Kamaghɨn ian naviba deragh. Ia gumazamizir adariba ko mɨdoroziba ageviba, me ‘Godɨn Boriba’ ia darɨgham. Kamaghɨn ian naviba deragh. Ia gumazamizir arazir aghuibagh amiba, ezɨ me arazir kam bagha osɨmtɨziba ko mɨzaziba ia ganɨdi, God Bizibagh Ativamin Dughiam, a iananam. Kamaghɨn ian naviba deragh. Me ian gari ia na ko iti, ezɨ bizir kam bangɨn me paza arazir osɨmtɨziba ko mɨzaziba ia ganɨdi, egha mɨgɨrɨgɨar ifavarir avɨriba ia gasi, kamaghɨn ian naviba deragh. Ivezir bar ekiam ia mɨzua Godɨn Nguibamɨn iti. Godɨn akam inigha izir gumazir ian faragha ghueziba, me uaghan kamaghɨra osɨmtɨziba ko mɨzaziba me ganɨngi. Kamaghɨn ia naviba deragh bar akongegh.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="SANDE 5 BILONG YIA" />

</sile>