<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>PENTEKOS SANDE</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Ap 2:1-11</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Godɨn Duam, gumazamizir kaba bar me gizɨvazɨ me nguibar igharazibar akabav gei.</mr>
<s1>Akar kam, an Aposelbar Ingangaribar Akɨnafarimɨn aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Pentikosɨn Dughiar Ekiam otozɨma, nɨghnɨzir gavgavim Iesusɨn itir darasi, me bar moghɨra uari akuvagha danganir vamɨran iti. * Ezɨma zuamɨra nɨgɨnir mam Godɨn Nguibamɨn ikeghava zaghira mati amɨnir gavgavim izi. Egha dɨpenir me apiaghav itim bar a gizɨvagha a noke. Egha me garima bizir mam mati avir mɨzariaba bɨaghɨrava vaghvagha men dapanir siriabagh apiaghiri. Ezɨ Godɨn Duam bar moghɨra me gizɨvaghava, gavgavim me ganɨga me gamima, me nguibar igharazibar akabav gei.</p>
<p>Ezɨ Judan gumazamizir Godɨn apengan itir maba, me uan nguazimɨn itir kantriba bar dar ikegha izegha datɨrɨghɨn Jerusalemɨn iti. Egha me nɨgɨnir kam baregha iza bar uari akuvaghav ikiava, me vaghvagha orazima gumazamiziba men nguibabar akabav gei. Ezɨ kamaghɨn me osemegha okam nɨghnɨsi. Egha me dɨgavir kuram gamighava azangsɨsi, “Gumazamizir mɨgeir kaba, me bar Galilin gumazamizibara! Ezɨma manmaghɨn amizima e vaghvagha me barazima me en nguibabar akabav gei? E marazi, Partian kantri ko Midian kantri ko Elamɨn kantribar ize. Ezɨ marazi Mesopotemian Distrighɨn izezir gumaziba. Ezɨ marazi Judian Distrigh ko Kapadosian Provins ko Pontusɨn Provins koma Esian Provinsɨn ize. Ezɨ maba Frigian Distrigh ko Pampilian Provinsɨn ize. Ezɨ marazi Isipɨn kantri, ko Libian Distrighɨn aven itir danganim a nguibar ekiam Sairinin boroghɨra itiba ize. Ezɨ marazi Judan gumazir Romɨn nguibamɨn ikegha izeziba. E bar moghɨra, Judaba ko Kantrin Igharazibar Gumaziba, me Judan arazibagh amuava dar gɨn ghua, egha me uaghan, mati en marasi. Ezɨma en marazi Kritian arighatɨzim koma Arebian Distrighɨn gumaziba, e vaghvagha me barazima me en nguibabar akabar God amizir bizir ekiabar gun mɨgei!”</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 104:1, 24, 29-31, 34</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ uan Duam amadaghtɨ, a izɨ nguazir igiam damightɨ an otogh.</s1>
<q1>Kɨ uan navir averiamɨn aven Ikiavɨra Itir Godɨn ziam fam!</q1>
<b/>
<q1>O Ikiavɨra Itir God, nan God, nɨ bar pɨn iti.</q1>
<q2>Nɨn ziam bar pɨn ikia egha nɨ atrivir bar ekiam. O Ikiavɨra Itir God, nɨ bizir bar avɨrimɨn ingari!</q2>
<q2>Nɨ bar fofozir ekiam ikia bizir avɨrir kaba bar adar ingari.</q2>
<q2>Ezɨ bizir nɨ ingarizir kaba, nguazim bar a gizɨfa.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ uan Duam amadaghtɨ, a izɨ nguazir igiam damightɨ an otogh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Guizbangɨra, nɨ akɨrim ragha me gasarazɨ me atiati.</q1>
<q2>Men angamra itir ikɨrɨmɨrim nɨ me dama a inizɨ me ariaghɨre,</q2>
<q3>egha men mɨkarziba ua nguazir mɨnemniamɨn oto.</q3>
<q1>Nɨ ikɨrɨmɨrir angamra itim anɨdir amɨnim me ganɨngizɨ, me angamra iti.</q1>
<q2>Nɨ nguazimɨn bizir igiabagh amima da otifi.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ uan Duam amadaghtɨ, a izɨ nguazir igiam damightɨ an otogh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>E ghaze, Ikiavɨra Itir Godɨn gavgavim ko angazangarir ekiam zurara ikɨ mamaghɨra ikiam.</q1>
<q2>Eghtɨ Ikiavɨra Itir God, bizir a ingariziba bagh bar akongegham. A na gami, kɨ bar akonge.</q2>
<q2>Kɨ kamagh sua ifonge, a nan onger akabagh ifuegham.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ uan Duam amadaghtɨ, a izɨ nguazir igiam damightɨ an otogh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>1 Ko 12:3-7, 12-13</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Godɨn Duamra bar e ruegha e gamizɨ e nivafɨzir vamɨram otifi.</mr>
<s1>Akar kam, akɨnafarir faragha zuim, Pol Korinɨn gumazamiziba baghava an osirizimɨn aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Kamaghɨn amizɨ, ia kamaghɨn foghasa kɨ ifonge, Godɨn Duam gumazitamɨn ikɨtɨma a kamaghɨn mɨkemeghan kogham, “Iesus, a ikufigh.” Ezɨ uaghan Godɨn Duam puvatɨzir gumazitam kamaghɨn mɨkemeghan kogham, “Iesus, an Ekiam.”</p>
<p>Godɨn Duam bizir aghuir guar avɨribagh ami, egha Duar kamra ada nɨdi. God bagha ingarir tuavir guar avɨriba iti, ezɨ e Ekiar kamra bagha ingari. Ingangarim gamir arazarazir avɨriba iti, ezɨ Godɨn vamɨrara gavgavim ko fofozim bar gumazamizibagh anɨdima, me ingangarir kabagh ami.</p>
<p>Godɨn Duam gumazamiziba vaghvagha men aven uan ingangarim akakasi, egh tuavir kamɨn a gumazamiziba bar men akurvagham.</p>
<p>Gumazir nivafɨzir vamɨra, egha an akuar avɨriba iti. Ezɨ akuar avɨrir kaba, nivafɨzir vamɨran poro. Ezɨ Krais uaghan kamaghɨra. Ezɨ, Duar vamɨra bar moghɨra e ruezɨ, e nivafɨzir vamɨran mɨn iti. E Judaba ko Kantrin Igharazibar Gumaziba, ko ingangarir gumazir kɨniba ko fɨriaghrezir gumaziba, Godɨn Duam bar moghɨra e gamizɨ, mati gumazamizir avɨriba uari inigha dɨpar itarir vamɨran api moghɨn, e uari inigha Godɨn Duam ko poro.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>O Godɨn Duam nɨ izɨ, egh nɨghnɨzir gavgavim itir gumazamizibar naviba gizɨvagh, eghtɨ me gumazamizir igharazibagh ifuegham.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Jo 20:19-23</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Afeziam na amadazɨ kɨ ize, kamaghɨra kɨ ia amadazɨ ia zui. Egh ia Godɨn Duam inigh.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Jon osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Sanden guaratɨzimɨn amɨnim pɨrigha gɨfa. Ezɨ suren gumaziba me Judabar atiatingi, egha dɨpenir me itim, me pamten an tiar akaba ase, eghtɨ azenan itir gumazitam aven izan kogham. Ezɨ Iesus iza pura suren gumazibar tongɨn tughav iti. Egha a kamaghɨn me mɨgei, “Ian naviba amɨragh ikɨ.” A kamaghɨn mɨgɨa, uan duar torir dafarimningɨn itimning ko duar ivir vuemɨn itim, men aka. Ezɨ suren gumaziba Ekiamɨn ganigha me bar akonge. Ezɨ Iesus ua me mɨgei, “Ian naviba amɨragh ikɨ. Afeziam na amadazɨ ezɨ kɨ ize. Ezɨ kamaghɨra kɨ ia amadima ia zui.” A kamaghɨn mɨgɨa, egha uan amɨnim men a giveragha, men amada, egha kamaghɨn me mɨgei, “Ia Godɨn Duam uan navir averiabar a inigh. Egh ia gumazamizibar arazir kuraba gɨn amadagham, eghtɨ God uaghan men arazir kuraba gɨn amadaghtɨ, da ua puvatɨgham. Eghtɨ ia men arazir kuraba gɨn amadaghan koghtɨ, men arazir kuraba ikɨvɨra ikiam.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="SANDE BILONG GOD TRIWAN" />

</sile>