<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>MAS 19: SANTU JOSEP</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Sam 7:4-5, 12-14, 16</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Kɨ Devitɨn ikɨzimɨn tav damightɨ an atrivim ikɨ mamaghɨra ikiam.</mr>
<s1>Akar kam, akɨnafarir namba 2 Samuel osirizimɨn aven iti.</s1>
<q2>o kɨ uan namakam gifaragh puram akatam a gasaragham,</q2>
<q2>o kɨ uan apanim arazir kuramɨn purama a damightɨ,</q2>
<q1>nɨ nan apanibar amamangatɨghtɨ, me nan agɨragh nan suiragh.</q1>
<q2>Egh na dɨkabɨragh magirɨ nan mɨkarzim bar a gasɨghasɨkigh, anetɨghtɨ a pura nguazim girɨghɨv ikɨ.</q2>
<q4>(Ighiam gamua an suiam atugha avughsegha ua ighiam gami.)</q4>
<q1>Gumazim uan navim giraghan koghtɨ, God uan mɨdorozir sabam amɨnam.</q1>
<q2>Egh uan barir pim dafagh mɨdorozim bagh mɨzuam ikiam.</q2>
<q1>A gumazir ikurar kabav sueghtɨ me aremeghasa uan mɨdorozir biziba akɨrigha gɨfa.</q1>
<q2>An afuzir aviba itiba, men akuighav iti.</q2>
<b/>
<q1>E gari, gumazir kuram arazir ikuram damuasa uan nɨghnɨzim akɨrigha gɨfa.</q1>
<q2>A zurara ifarava osɨmtɨzir kabagh ami, da otivavɨra iti.</q2>
<q1>Kamaghɨra, osɨmtɨzir an amizim, anarɨrama avaragham.</q1>
<q2>Akam adariba ko, mɨdorozir a igharazi darazi damuasava amiba, da iraghɨrɨgh anarɨram asɨghasɨgham.</q2>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
<ms>SAM <rq>Sam 89:2-5, 27-29</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Devitɨn otarim, a ikɨ mamaghɨra ikiam.</s1>
<q1>O Ikiavɨra Itir God, kɨ zurara nɨn apangkuvimɨn gun, gumazamizibav kɨmɨva ongam.</q1>
<q2>Kɨ uan akamɨn, pamten gɨn otivamin boriba me mɨkɨm suam,</q2>
<q2>God e mɨkemezɨ moghɨra, zurara deraghavɨra e gami, egha dughiatamɨn e ataghrazir puvatɨ.</q2>
<q1>Kɨ fo, nɨn apangkuvim a ikia mamaghɨra iti.</q1>
<q2>Nɨ zurara deraghavɨra e gamua dughiatamɨn e ataghrazir puvatɨzir arazir kam,</q2>
<q2>a bar ekevegha overiamɨn mɨn gavgavigha ikia mamaghɨra iti.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Devitɨn otarim, a ikɨ mamaghɨra ikiam.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Nɨ kamaghɨn mɨgɨa ghaze, “Kɨ gumazir mam ginabagha a koma akar gavgavir dɨkɨrɨzim gami.</q1>
<q2>Kɨ uan ingangarir gumazim Devit ko, akar gavgavim gamigha gɨfa.</q2>
<q1>Kɨ kamaghɨn a mɨgɨa ghaze, ‘Nɨn adarazira, zurarama atrivibar otivam.</q1>
<q2>Nɨn adarazir aven atrivitam otogh, ikɨ mamaghɨra ikiam.’ ”</q2>
<q4>(Ighiam gamua an suiam atugha avughsegha ua ighiam gami.)</q4>
<s1>Ia akam ikaragh: Devitɨn otarim, a ikɨ mamaghɨra ikiam.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>A kamagh na mɨkɨm suam, Nɨ nan God nan afeziam.</q1>
<q1>Kɨ David amɨsevezɨ a nan otarir ivariamɨn iti.</q1>
<q2>A nguazimɨn atriviba bar dagh afiragh,</q2>
<q2>men atrivir dapanimɨn ikiam.</q2>
<q1>Kɨ zurara an apangkuv an akurvagh mamaghɨra ikiam.</q1>
<q2>Kɨ a ko Akar Gavgavir Dɨkɨrɨzim damightɨ,</q2>
<q2>akar gavgavir dɨkɨrɨzir kam, gavgavigh ikɨ mamaghɨra ikiam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Devitɨn otarim, a ikɨ mamaghɨra ikiam.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Ro 4:13, 16-18, 22</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Abraham fozir puvatɨ, God manmaghɨn uan akar dɨkɨrɨzim damightɨ an otivam. Egha a guizbangɨra nɨghnɨzir gavgavim Godɨn iti.</mr>
<s1>Pol Romba bagha osirizir akɨnafarimɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Fomɨra God akar dɨkɨrɨzim Abraham ko an gɨn zuir ovaviba me ganɨga ghaze, a nguazir kam me danɨngam. Abraham, Moses Osirizir Arazibar gɨn zuir puvatɨgha, ezɨ God a ko akar dɨkɨrɨzim gami. Puvatɨ, Abraham nɨghnɨzir gavgavim Godɨn itima, kamaghɨn God ghaze, nɨ nan damazimɨn dera. Egha God Abrahamɨn nɨghnɨzir gavgavimɨn ganigha, kamaghɨn a ko akar dɨkɨrɨzim gami.</p>
<p>God kamaghɨn ifonge, a Abrahamɨn gɨn zuir ovavibar apangkuvighɨva akar dɨkɨrɨzim me danɨngam. Kamaghɨn amizɨ, God Abrahamɨn nɨghnɨzir gavgavimɨn ganighava, a gisɨn akar dɨkɨrɨzim Abraham koma a gami. Gumazamizir Moses Osirizir Arazibar gɨn zuibara, bizir kaba inian kogham. Puvatɨ. Tina Abrahamɨn mɨn nɨghnɨzir gavgavim ikɨva me uaghan bizir kaba iniam. Kamaghɨn, Abraham, a bar en afeziam. Kamaghɨn Godɨn Akɨnafarim kamaghɨn mɨgei, “Kɨ nɨ damightɨ nɨ kantrin avɨribar afeziamɨn otogham.” Akar dɨkɨrɨzir kam, God uabɨ a gamizɨ an an damazimɨn gavgafi. Godɨn kamra, Abraham nɨghnɨzir gavgavim an iti. Egha Godɨn kam, a gumazir ovengezibagh amima me ua dɨkafi, egha a pura mɨgeima bizir faragha itir puvatɨziba, da otifi.*</p>
<p>Abraham fozir puvatɨ, God manmaghɨn uan akar dɨkɨrɨzim damightɨ an otivam. Egha a guizbangɨra nɨghnɨzir gavgavim Godɨn ikia, bizir aghuir a fogha iniamiba bagha mɨzuai iti. Egha kamaghɨn a “Kantrin avɨribar afeziamɨn oto.” Godɨn Akɨnafarim mɨkemezɨ moghɨn, “Nɨn ovavir boriba bar avɨrasemegham.”</p>
<p>Kamaghɨn God Abrahamɨn nɨghnɨzir gavgavim a gɨnɨghnɨgha a dɨbora ghaze, a nan damazimɨn dera.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Ekiam Krais Iesus, e nɨn iziam fa iziar ekiam nɨ ganɨdi.</p2>
<p3>Ekiam, gumazamiziba nɨn dɨpenimɨn ikia, egha zurara nɨn iziam fe, me bar akongegh.</p3>
<p2>Ekiam Krais Iesus, e nɨn iziam fa iziar ekiam nɨ ganɨdi.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 1:16, 18-21, 24</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Josep dɨkavigha ensel irebamɨn aven a mɨkemezɨ moghɨn, ghua Maria inigha an iti.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Jekop Josepɨn afeziam, a Marian pam.</p>
<p>Ezɨ Maria Iesus bate, ezɨ me ziar kam Krais a gatɨ. A Gumazir God Uam E Iniasa Mɨsevezim.</p>
<p>Krais Iesus otozir eghaghanimra kara, a God Uam e Iniasa Mɨsevezir Gumazim. An amebam Maria, me Josepɨn ikiasa a ginaba. Egha aning tɨghar uaning inigh ikiasava amima, Maria navim asangi. Godɨn Duamra borim a gatɨ. Ezɨma Josep Godɨn damazim derazir gumazim an averara Maria ataghraghasa nɨghnɨsi. An azenimɨn Maria aghumsɨzim a danɨngan aghua. Egha a kamaghɨn nɨghnɨgha itima Ekiamɨn enselɨn mam irebamɨn kamaghɨn a mɨgei, “Josep, nɨ Devitɨn ovavim, nɨ atiatingan markɨ. Nɨ Maria inigh an ikɨ. A navim asangizir borim, a Godɨn Duam da ize. An otarim bateghtɨma, eghtɨ a uan gumazamizibar arazir kuraba gɨn amadagh men akurvagham. Kamaghɨn nɨ ziam Iesus a datɨgh.”*</p>
<p>Ezɨ Josep daguraguimɨn dɨkavigha, Ekiamɨn ensel irebamɨn aven a mɨkemezɨ moghɨn, ghua Maria inigha an iti.</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<ms>O:</ms>
<ms>GUTNIUS <rq>Lu 2:41-51</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Kɨ nɨn afeziam ko gan navimning nɨ bagha bar oseme, ezɨ ga nɨ buriavɨra iti.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Luk osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Azeniba zurara Iesusɨn amebam ko afeziam, God Israelbagh Itazir Dughiamɨn Isam bagha Jerusalemɨn zui. Ezɨ an azenir 12 plan otogha, arazim mɨrara me isam bagha zui. Isam gɨvazɨma, an gɨn, an amebam ko afeziam uamategha nguibamɨn zuima, aningɨn otarim Iesus, a Jerusalemra itima aning a gɨfozir puvatɨ. Aning ghaze, a ti uan namakaba ko izi. Egha aruer kamɨn ghuavɨra iti. Egha aning maghɨra uan namakaba koma anababar torimɨn a bagha rui. Egha aning an apizir puvatɨ, egha aning a bagh ruiasa uamategha Jerusalemɨn zui. Dughiar mɨkezimɨn gɨn aning Godɨn Dɨpenimɨn avɨzimɨn an api. A tisabar torimɨn aperaghav iti, egha me baragha azangsɨzibar me gami. Gumazir kaba bar an fofozim ko akar ikarvazir kaba baragha egha dɨgavir kuram gami. Ezɨ an amebam ko afeziam an apigha, egha dɨgavir kuram gami. Egha an amebam kamaghɨn a mɨgei, “Nan otarim, nɨ tizim bagha arazir kurar kamɨn ga gami? Ga nɨ bagha bar osemegha nɨ buri.” Ezɨ a kamaghɨn aningɨn azara, “Gua tizim bagha na buri? Gua ti fozir puvatɨ, kɨ uan Afeziamɨn Dɨpenimɨn aven ikiam?” Ezɨ an aningɨn mɨgeir bizimɨn mɨngarim aning a gɨfozir puvatɨ. Egha a aningɨn akam baregha aning ko Nasaretɨn uaghiri. Ezɨ an amebam bizir kaba baregha dagh nɨghnɨghavɨra iti.</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="MAS 25: ENSEL I BRINGIM TOK LONG MARIA" />

</sile>