<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>Misin Sande</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Ais 2:1-5</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ekiam, kantrin avɨribar gumazamiziba akuvagh inigh mɨghsɨar Godɨn Dɨpenim tughav itimɨn mangɨ.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Aisaia, an osiri.</s1>
<twocol>
<p>God, Juda ko Jerusalemɨn gumazamiziba mɨkɨmasa, irebamɨn mɨn bizim uan akam isa Emosɨn otarim, Aisaian aka. A ghaze.</p>
<q1>Dughiatam gɨn otivtɨma, mɨghsɨar Ikiavɨra Itir Godɨn Dɨpenimɨn tughav itim,</q1>
<q2>tugh bar gavgavigham.</q2>
<q1>Egh a pɨn mar ikɨ mɨghsɨar igharaziba bar dagh afiragham.</q1>
<q2>Eghtɨ kantrin igharazibar gumazamiziba bar izɨ an uari akuvagh ikiam.</q2>
<q2>Kantrin avɨribar gumazamiziba izɨ suam,</q2>
<q1>“Ia izɨ e Saionɨn mɨghsɨamɨn mavanangam, a Ikiavɨra Itir Godɨn mɨghsɨam.</q1>
<q2>Kar Jekopɨn Godɨn Dɨpenim.</q2>
<q1>E mangɨtɨ a uan arazir a ifongezibar en sure damuam.</q1>
<q2>Egh a uabɨ mɨsevezir tuavim, e an gɨn mangam.”</q2>
<q1>Moses Osirizir Araziba, Saionɨn mɨghsɨamɨn ikegh mangɨtɨ gumazamiziba a iniam.</q1>
<q2>Guizbangɨra, Jerusalemɨn nguibam, kar danganir Ikiavɨra Itir God uan akam isɨ uan gumazamizibar anɨngamim, eghtɨ me azenan mangɨ an akam akunam.</q2>
<q1>A jasɨn mɨn ikia kantriba bar dar gumazamizibar araziba tuisɨgh,</q1>
<q2>men osɨmtɨziba deragh da akɨrtɨ, me uari nigh deragh ikiam.</q2>
<q1>Egh me uan mɨdorozir sababa, da mɨsoghtɨ,</q1>
<q2>da baravigh nguazibagh tuir ainbar mɨn otivigham.</q2>
<q1>Egh me uan afuziba mɨsoghtɨ, da ikɨzɨrigh sabar azenibar ingaribagh ami moghɨn, otivigham.</q1>
<q2>Egh danganiba bar dar itir gumazamiziba, uam uari mɨsoghan kogh ikɨva, ua mɨdorozir arazibar sure damuan kogham.</q2>
<b/>
<q1>O Jekopɨn ovavir boriba, ia izɨ.</q1>
<q2>Ikiavɨra Itir God uan akar gavgaviba isa uan angazangarimɨn mɨn e ganɨdi.</q2>
<q2>Da angazangarim mɨn tuavim en akakasi, egha an akar gavgaviba, tuavim deravɨra en aka.</q2>
<q2>Eghtɨ e akar gavgavir kabar gɨn mangam.</q2>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 98:1-6</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Kantribar gumazamiziba, en Godɨn ganizɨ, an apaniba ko mɨsogha me abɨra.</s1>
<q1>Ia onger akar igiatam Ikiavɨra Itir God bagh, a bangɨ.</q1>
<q2>A uan agharimɨn bizir aghuir igharagha garibagh ami.</q2>
<q2>A uan gavgavir ekiamɨn amodoghɨn, mɨdorozir kam gamua apaniba abɨra.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Kantribar gumazamiziba, en Godɨn ganizɨ, an apaniba ko mɨsogha me abɨra.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Ikiavɨra Itir God, apaniba ko mɨsogha me abɨrazir bizimɨn gun mɨkeme,</q1>
<q2>a uan akurvazir arazim isa gumazamizibar akazɨ me bar an gari. A Israelian apangkuvigha men akuraghasa dɨkɨrɨzir akar kam gɨnɨghnɨghavɨra ikia, me ataghizir puvatɨ.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Kantribar gumazamiziba, en Godɨn ganizɨ, an apaniba ko mɨsogha me abɨra.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q2>Kantribar gumazamiziba Godɨn gari, an apaniba ko mɨsogha me abɨragha, uam e ini. Nguazimɨn gumazamiziba, ia Ikiavɨra Itir God bagh bar akongezir ighiabar amu.</q2>
<q2>Ia onger akaba pamten dar amuva bar akuegh an ziam fɨ.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Kantribar gumazamiziba, en Godɨn ganizɨ, an apaniba ko mɨsogha me abɨra.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Ia gitabav sogh, Ikiavɨra Itir God bagh ighiabar amu.</q1>
<q2>Ia boabav soghtɨ, dar arareba bar deragh.</q2>
<q1>Ia sɨghaba, ko itabagh iviva,</q1>
<q2>pamten dɨmɨva Ikiavɨra Itir Godɨn ziam fɨ, a en atrivim.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Kantribar gumazamiziba, en Godɨn ganizɨ, an apaniba ko mɨsogha me abɨra.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Ap 13:46-49</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Nɨ nguazir kamɨn itir gumazamiziba bar men akuraghtɨma kɨ ua me iniasa, bizir kam bagh, kɨ nɨ amɨsevezɨma, nɨ angazangarimɨn mɨn ikia tuavim Kantrin Igharazibar Gumazibar aka.</mr>
<s1>Akar kam, an Aposelbar Ingangaribar Akɨnafarimɨn aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Kamaghɨn amizɨma Pol ko Barnabas atiatir puvatɨgha, akar bar gavgavimɨn me mɨgei, “Ia Judaba, ga faragha Godɨn akamɨn ia mɨkeme. Ezɨ ia akɨrim ragha akar kam gasara. Egha ghaze, e ikɨrɨmɨrir aghuir zurara itim inian kogham. Kamaghɨn amizɨma, ia oragh, ga uam akar kamɨn ia mɨkɨman kogham. Ga Kantrin Igharazibar Gumazibav kɨmam. Ekiam bizir kam bagha kamaghɨn e mɨkeme:</p>
<q2>‘Nɨ nguazir kamɨn itir gumazamiziba bar men akuraghtɨma</q2>
<q2>kɨ ua me iniasa,</q2>
<q2>bizir kam bagh, kɨ nɨ amɨsevezɨma,</q2>
<q2>nɨ tuavim Kantrin Igharazibar Gumazibar aka.’ ”</q2>
<p>Ezɨ Kantrin Igharazibar Gumaziba, me akar kam baregha, bar akuegha ghaze, akar kam bar dera. Ezɨ gumazamizir God ikɨrɨmɨrir aghuir zurara ikiam bagha mɨseveziba, me bar nɨghnɨzir gavgavim an iti.</p>
<p>Ezɨ Ekiamɨn akam bar nguibaba bar dar ghu.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya. Aleluya.</p2>
<p3>Ia mangɨ gumazamizibar amightɨ me nan suren gumazibar otiv. Kɨ dughiabar zurara ia ko ikɨ mangɨtɨ dughiar kam gɨvagham.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 28:16-20</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ia nguazimɨn itir nguibaba bar dar mangɨ, gumazamiziba bar me damutɨ, me nan suren gumazamizibar otiv.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Iesusɨn suren gumazir 11 pla Galilin ghua, mɨghsɨar a me bativasa mɨkemezimɨn oto. Egha me Iesusɨn garava an ziam fe, egha men marazi okam nɨghnɨsi. Ezɨ Iesus men boroghɨra iza kamaghɨn me mɨgei, “God nguazim ko overiam gativamin gavgaviba bar na ganɨngi. Kamaghɨn amizɨ, ia nguazimɨn itir nguibaba bar dar mangɨ, gumazamiziba bar me damutɨ, me nan suren gumazamizibar otiv. Eghtɨ ia Afeziamɨn ziam ko, nan ziam, ko Godɨn Duamɨn ziamɨn me ru. Egh kɨ ia mɨkemezir mɨgɨrɨgɨaba, ia bar da isɨva men sure damu, eghtɨ me dar gɨn mangɨ. Ia deravɨra fogh, kɨ ia ko ikɨvɨra ikɨ mangɨtɨ, nguazir kamɨn dughiam gɨvagham.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="NOVEMBA 1: OLGETA SANTU" />

</sile>