<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SANDE 2 BILONG LEN</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Jen 12:1-4</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: God Abrahamɨn dia.</mr>
<s1>Akar kam, a Faraghavɨram Otivizir Bizibar Akɨnafarim, o Jenesis, an aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Dughiar mam, Ikiavɨra Itir God Abram mɨgɨa ghaze, “Nɨ uan nguazim ko, aveghbuaba ko, nɨn afeziamɨn adarasi, ategh nguazir kɨ nɨn akaghamimɨn mangɨ.</p>
<q1>Eghtɨ kɨ nɨn ovavir boribar amightɨ, me bar avɨrasemegh,</q1>
<q2>mangɨ egh gɨn ikɨzir gavgavir mam otogham.</q2>
<q1>Egh kɨ deravɨra nɨ damu egh nɨ damightɨ nɨn ziam bar ekevegham.</q1>
<q2>Eghtɨ nɨ bangɨn kɨ gumazamiziba deravɨra me damuamin tuavim ikiam.</q2>
<q1>Eghtɨ gumazir deravɨra nɨ gamiba, kɨ deravɨra me damuam.</q1>
<q2>Eghtɨ nɨ gasɨghasɨzir gumaziba kɨ uabɨ me gasɨghasɨgham.</q2>
<q1>Nɨ bangɨn kɨ nguazimɨn itir ikɨziba dar gumazamiziba</q1>
<q2>bar deragh me damuam.”</q2>
<p>Ezɨ Abram Haranɨn nguibam ategha Ikiavɨra Itir God a mɨkemezɨ moghɨn, a zui. Ezɨ Lot a ko uaghan zui. Dughiar kamɨn Abram 75plan azeniba iti.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 33:4-5, 18-20, 22</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, e nɨghnɨzir gavgavim nɨn ikia, egha nɨn akurvazim bagha mɨzuai.</s1>
<q1>E fo, Ikiavɨra Itir Godɨn akam, a guizbangɨra iti.</q1>
<q2>Ezɨ a uan akam mɨkemezɨ moghɨra zurara guizɨn arazibar gɨn ghua ingangariba bar dagh ami.</q2>
<q1>Ikiavɨra Itir God, en arazir aghuiba ko guizɨn araziba, a bar dagh ifonge.</q1>
<q2>An apangkuvir arazim, nguazimɨn itir gumazamiziba, bar me ave.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, e nɨghnɨzir gavgavim nɨn ikia, egha nɨn akurvazim bagha mɨzuai.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Ia orakigh! Ikiavɨra Itir God, gumazir an atiatia an apengan itiba, a men gari.</q1>
<q2>Gumazir kaba, me an apangkuvir arazir kam nɨghnɨzir gavgavim an iti.</q2>
<q1>A gumazir kaba deragh men gantɨ, me angamra ikiam.</q1>
<q2>Mɨtiriam aghamin dughiam otoghtɨ, a men akuraghtɨ, me daghem bagh ovengan kogham.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, e nɨghnɨzir gavgavim nɨn ikia, egha nɨn akurvazim bagha mɨzuai.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>E Ikiavɨra Itir God baghɨvɨra mɨzuamɨva,</q1>
<q2>nɨghnɨzir gavgavim an ikɨtɨ an e geghuvam.</q2>
<q2>A en oramɨn mɨn itima e an aven modima a en akurvasi. O Ikiavɨra Itir God, e nɨghnɨzir gavgavim nɨn ikiavɨra ikia nɨn akurvazim mɨzuai.</q2>
<q2>Kamaghɨn, nɨ en apangkuvigh mamaghɨra ikɨ.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, e nɨghnɨzir gavgavim nɨn ikia, egha nɨn akurvazim bagha mɨzuai.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>2 Ti 1:8b-10</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Krais Iesus en apangkuvigha, e gamizɨ e an gumazamizibar otifi.</mr>
<s1>Akar kam, akɨnafarir namba 2 Pol Timoti baghava an osirizimɨn aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Kamaghɨn amizɨma, nɨ e uan Ekiamɨn akam akunsɨ aghumsɨghan kogham. Egh nɨ uaghan nan aghumsɨghan markɨ, kɨ an kalabuziar gumazim. Egh, nɨ Godɨn gavgavimɨn amodoghɨn na ko akar aghuim akunamin ingangarim bagh osɨmtɨzim iniam. God en akuragha egha en diagha ghaze, e an gumazamizibara. An en arazir aghuiba bagha en diazir puvatɨ. Fomɨra dughiar biziba tɨghar otivamimɨn, God uabɨ uan ifongiamɨn gɨn ghua en dia. Egha Krais Iesusɨn ingarimɨn a en apangkuvigha e gamizɨma e an gumaziba ko amizibar otifi. Ezɨ datɨrɨghɨn Krais Iesus, a Gumazir ua en Akurvazim, a bar azenim girɨgha gɨfa. Ezɨ an ingangarimɨn, Godɨn apangkuvim uaghan en azenim girɨ. Krais Iesus, ovevemɨn gavgavim gasɨghasɨki. Ezɨ an akar aghuimɨn tuavimɨn, a gumazamiziba bar me gamima me ikɨrɨmɨrir zurara itim gɨfo.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Ekiam Krais Iesus, e nɨn iziam fa iziar ekiam nɨ ganɨdi.</p2>
<p3>Ghuariar kamɨn aven tiarir mam kamaghɨn mɨgei, “Kar nan otarim, kɨ bar a gifonge, nan navir agorogem an iti. Ia an akaba baragh.”."</p3>
<p2>Ekiam Krais Iesus, e nɨn iziam fa iziar ekiam nɨ ganɨdi.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 17:1-9</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Iesusɨn guam aruemɨn mɨn sira.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ 6 plan arueba gɨvazɨma, Iesus Pita koma Jems uan dozim Jon, ko a me inigha, me mɨghsɨar ekiar mamɨn anabo, egha me uarira iti. Egha me garavɨra itima, Iesusɨn mɨkarzim igharagha oto. Ezɨ an guam mati aruem a gisira, ezɨ an korotiaba ghurghurigha angazangarir mamɨn mɨn sira. Ezɨ Moses ko Elaija otogha Iesus ko mɨgei. Ezɨ Pita kamaghɨn gara, egha Iesus mɨgɨa ghaze, “Ekiam, bar deragha e kagh iti! Nɨ ifueghtɨma, kɨ purirpenir pumuning ko mɨkezimɨn ingaram. Nɨ bagh tam, Moses bagh tam, egh Elaija bagh tam.”</p>
<p>Pita mɨgɨavɨra itima, ghuariam angazangarimɨn mɨn isiragha me avara. Ezɨ ghuariar kamɨn aven me tiarir mam barazima a kamaghɨn mɨgei, “Kar nan Otarir kɨ bar ifongezim. Ia anarɨram oragh!”</p>
<p>Me kamaghɨn oragha, egha me bar puv atiatigha tevibar pɨrigha uan guaba nguazimɨn akuigha ireghav iti. Ezɨ Iesus me bagha iza men suigha kamaghɨn me mɨgei, “Ia dɨkafigh atiatingan markɨ.” Ezɨ me dɨkavigha ua tavɨn garir puvatɨ, Iesus uabɨra iti.</p>
<p>Egha me mɨghsɨam ategha ghuaghira a me mɨgɨa ghaze, “Ia irebamɨn mɨn ganizir bizim, bar an gun tav mɨkɨman markɨ. Egh ikɨ mangɨ Gumazibar Otarim ovegh ua dɨkavigham.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="SANDE 3 BILONG LEN" />

</sile>