<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SANDE 32 BILONG YIA</ms1>
<ms>1. RIT <rq>GST 6:12-16</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Gumazamizir arazir aghuim ko ,ɨghnɨzir aghuim gifuegha da bagha buriba, me bar zuamɨra da iniam.</mr>
<s1>Akar kam, a Nɨghnɨzir Aghuimɨn Akɨnafarim, o Gutpela na Stretpela Tingting, an aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Gumazir kuraba puram arua ifavaribagh ami. Egha me deraghavɨra uan akabar bighavɨra mɨgeir puvatɨ. Me uan namakabagh ifarasa arazir igharagha garibagh amua, uan damaziba ko dafariba, ko suebar araziba akakasi. Egha me zurara navimɨn aven ifavarir nɨghnɨzibagh amua arazir kurabar amuasa nɨghnɨsi, egha gumazibagh amima me gumazir igharazibar anɨngazi. Eghtɨ osɨmtɨzir ekiam zuamɨra me batogham, egh me gasɨghasigham. Eghtɨ me ua deraghamin tuaviba puvatɨgham.</p>
<p>Ikiavɨra Itir God 7plan arazir kurar kabar amuan anogoregha bar dar aghua.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 63: 2-8</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: O nan God, nan duam nɨ bagha mɨtɨriam an azi.</s1>
<q1>O God, nɨ nan God, kɨ nɨn ganasa nɨ baghavɨra mɨzua iti.</q1>
<q2>Kɨ mati, dɨpaba puvatɨzir danganimɨn ikia dɨpam bagha ariaghiri moghɨn,</q2>
<q2>nan duam nɨ ko ikiasa ifongezɨ, kɨ bar uabɨ isa nɨ ganɨngi.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ikiavɨra Itir God, nɨ uabɨ na gamizɨ, kɨ navir amɨrɨzimɨn ini.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Kɨ nɨn Dɨpenimɨn aven nɨn ganasa ifonge,</q1>
<q2>nɨ uan gavgavim ko ziar ekiam nan akaghasa kɨ ifonge.</q2>
<q1>Nguazir kamɨn ikɨrɨmɨrim a dera,</q1>
<q2>ezɨ nɨn apangkuvir arazim a gafiragha bar moghɨra dera.</q2>
<q2>Kamaghɨn, kɨ nɨn iziam fe.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ikiavɨra Itir God, nɨ uabɨ na gamizɨ, kɨ navir amɨrɨzimɨn ini.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Kɨ angamra ikɨvɨra ikɨ, nɨ mɨnabɨva nɨn iziam fɨvɨra ikiam.</q1>
<q2>Kɨ uan dafariba fegh ghuanabogh nɨ ko mɨkɨmam.</q2>
<q1>Nan duam bar deraghavɨra ikia mati,</q1>
<q2>gumazim dagher aghuiba ame egha bar ikɨri.</q2>
<q2>Kamaghɨn, kɨ bar akuegha nɨn iziam fa, ighiabagh ami.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ikiavɨra Itir God, nɨ uabɨ na gamizɨ, kɨ navir amɨrɨzimɨn ini.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Nɨ dughiabar zurara nan akurvasi.</q1>
<q2>Ezɨ kɨ dɨmagaribar nɨrara nɨghnɨgha,</q2>
<q2>uan mɨsiam girɨghav ikia nɨrara nɨghnɨsi.</q2>
<q2>Kɨ tuarir nguzim uan amebamɨn avɨzimɨn apengan iti moghɨn, kɨ bar nɨn boroghɨn ikia,</q2>
<q2>bar akuegha ighiabagh ami.</q2>
<q1>Nan duam nɨ ko poroghav iti,</q1>
<q2>ezɨ nɨn agharim deragha na avara.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ikiavɨra Itir God, nɨ uabɨ na gamizɨ, kɨ navir amɨrɨzimɨn ini.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>(Longpela Rit) 1 Te 4:13-18</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Gumazamizir nɨghnɨzir gavgavim Iesusɨn ikia ariaghreziba, God me damightɨ me ua dɨkavam.</mr>
<s1>Pol Tesolonika bagha osirizir akɨnafarir namba 1ɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>En adarasi, e kamagh sua, ia bar deravɨra Kraisɨn gumazamizir ovengeziba bativamin bizim gɨfogh. Ia gumazir igharazir nɨghnɨzir gavgavim Godɨn itir puvatɨzibar mɨn pamten osemegh ikian markɨ. Me ua dɨkavamin dughiam mɨzuair puvatɨ. E kamaghɨn nɨghnɨzir gavgavim iti. Iesus aremegha ua dɨkafi. Kamaghɨn amizɨ, en nɨghnɨzir gavgavim kamaghɨn, God gumazir nɨghnɨzir gavgavim an ikiava ovengezibar amightɨ, me ua dɨkavigh egh Iesus ko ua izam.</p>
<p>Ekiamɨn akam e kamaghɨn ia mɨkeme, Ekiam uamateghtɨma e gumazamizir angamra itiba, gumazir ariaghrezibar faragh mangan kogham. Puvatɨ. Ekiam pamtem mɨkɨmtɨ, an enselɨn faragha zuimɨn tiarim mɨkɨmtɨ, eghtɨ Godɨn sɨgham sara arangam. Eghtɨ Ekiamra uan nguibam ategh izɨghɨrɨtɨma gumazamizir Ekiamɨn poroghav ikiava ariaghreziba faragh ua dɨkavigham. Dughiar kamɨn gɨn e gumazamizir angamra ikiavɨra itiba, e gumazamizir kaba ko ghuariabar tongɨn mavanangam, egh e bar Ekiam overiamɨn a bativam. Kamaghɨn e bar Ekiam ko zurazurara ikiam. Egh ia akar kam Godɨn gumazamizir igharazibav kɨm, egh gavgavim uari danɨng.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>2. RIT (Sotpela Rit) <rq>1 Te 4:13-14</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Gumazamizir nɨghnɨzir gavgavim Iesusɨn ikia ariaghreziba, God me damightɨ me ua dɨkavam.</mr>
<s1>Pol Tesolonika bagha osirizir akɨnafarir namba 1ɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>En adarasi, e kamagh sua, ia bar deravɨra Kraisɨn gumazamizir ovengeziba bativamin bizim gɨfogh. Ia gumazir igharazir nɨghnɨzir gavgavim Godɨn itir puvatɨzibar mɨn pamten osemegh ikian markɨ. Me ua dɨkavamin dughiam mɨzuair puvatɨ. E kamaghɨn nɨghnɨzir gavgavim iti. Iesus aremegha ua dɨkafi. Kamaghɨn amizɨ, en nɨghnɨzir gavgavim kamaghɨn, God gumazir nɨghnɨzir gavgavim an ikiava ovengezibar amightɨ, me ua dɨkavigh egh Iesus ko ua izam.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Ia deraghvɨra ikɨ uari arɨgh. Ia foghan kogh ikiamin dughiamɨn, Gumazibar Otarim izam.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 25:1-13</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Gumazir amuimɨn ikiamim, a roghɨra izi. Ia izɨ, e mangɨ, tuavimɨn a batogham.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Egha Iesus mɨgɨa ghua Gumazibar Otarim ua izamin dughiam mɨgei, “God Bizibagh Ativamin Dughiam mati, guivir igiar 10 plan eghaghanimɨn mɨn mangam. Gumazir mam igiamra amuimɨn ikiasa izi. Ezɨ guivir igiar maba uan lamba inigha tuavimɨn anapuasa zui. Men 5 pla, nɨghnɨzir aghuiba itima, 5 pla nɨghnɨzir aghuiba puvatɨ. Egha 5 plan nɨghnɨzir aghuiba itir puvatɨziba, uan lamba isa, da bagha borer taba inizir puvatɨ.* Ezɨ guivir igiar nɨghnɨzir aghuiba itiba, uan lamba isa, egha uaghan borem itir mɨsevir maba sara, ini. Ezɨma gumazir amuimɨn ikiamim zuamɨra izezir puvatɨ, ezɨ guivir kaba pariam men azima, me akui.</p>
<p>“Ezɨ dɨmagarir arɨzimɨn gumazir mam dia ghaze, ‘Gumazir amuimɨn ikiamim, a roghɨra izi. Ia izɨ, e mangɨ, tuavimɨn a batogh a ko izam.’ Ezɨ guivir igiar kaba dɨkavigha uan lambar kɨri. Ezɨ guivir nɨghnɨzir aghuiba puvatɨziba, nɨghnɨzir aghuim itibar aza ghaze, ‘En lamba mungasava ami. Kamaghɨn, ia borer taba e danɨng.’ Ezɨ nɨghnɨzir aghuim itir guiviba, me ikarvagha kamaghɨn mɨgɨa ghaze, ‘Puvatɨgham! Borem bar en tughatɨghan kogham. Ia mangɨ, borer amadir danganitamɨn uari bagh tabagh ivesegh.’ Ezɨ guivir nɨghnɨzir aghuiba puvatɨzir kaba ghuezɨma, gumazir amuimɨn ikiamim oto. Ezɨ guivir boreba itiba, a ko isar ekiam bagha dɨpenimɨn aven ghue. Ezɨ gumaziba tiam asara.</p>
<p>“Ezɨ gɨn guivir ghueziba uamategha iza kamagh mɨgei, ‘Ekiam! Ekiam, nɨ izɨ e bagh tiam kuigh.’ Ezɨ a me ikarvagha kamaghɨn mɨgei, ‘Kɨ guizbangɨra ia mɨgei, kɨ ia gɨfozir puvatɨ.’ ”</p>
<p>Egha Iesus ghaze, “Kamaghɨn, ia deraghavɨra gan. Ian Ekiam, aruem ko dughiar ia fozir puvatɨzimɨn, an otogham.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="Sande 33 bilong Yia" />

</sile>