<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SANDE 5 BILONG YIA</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Ais 58:7-10</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Nan dughiar aghuim ia batogham, mati aruer angazangarim isiragha mɨtatem agɨfa.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Aisaia, an osiri.</s1>
<twocol>
<q1>God kamaghɨn mɨgei, “Arazir kɨ ifongezim a kamakɨn.</q1>
<q2>Ia dagheba isɨ mɨtiriaba azir gumazamizibar anɨngasa, kɨ ifonge.</q2>
<q1>Ia gumazir onganarazibar gantɨ, me dakuamin dɨpeniba puvatɨghtɨ,</q1>
<q2>ia me inigh uan dɨpenibar mangasa, kɨ ifonge.</q2>
<q1>Ia gumazimɨn gantɨ, a uan mɨkarzim avamin iniba puvatɨghtɨ,</q1>
<q2>ia iniba a danɨngasa kɨ ifonge.</q2>
<q1>Ia uan adarazir gantɨ me osɨmtɨziba isir dughiamɨn,</q1>
<q2>ia men akurvaghasa kɨ ifonge.</q2>
<b/>
<q1>“Eghtɨ ia arazir kɨ ifongezir kabar amutɨ,</q1>
<q2>kɨ zuamɨra ian osɨmtɨziba agɨvagham,</q2>
<q2>mati aruemɨn angazangarim isiragha mɨtatem agɨfa.</q2>
<q1>Eghtɨ kɨ ia damutɨ ia zuamɨra ghuamaghegh ua deragham.</q1>
<q2>Eghtɨ kɨ arazir aghuim gamir Ikiavɨra Itir God,</q2>
<q3>kɨ ian faragh mangam.</q3>
<q2>Egh Ikiavɨra Itir God, angazangarim ko gavgavim sara ian gɨn izɨva,</q2>
<q2>egh deravɨram ian ganam.</q2>
<q1>Egh ia na ko mɨgɨa nan deir dughiam,</q1>
<q2>kɨ Ikiavɨra Itir God, kɨ ian dɨmdiam baragham.</q2>
<q2>Eghtɨ dughiar ia uarir akurvaghsɨ na bagh arangamim, ia fogh suam, kɨ ia ko iti.</q2>
<b/>
<q1>“Eghtɨ ia guizbangɨra igharaz darazi dɨkabɨrir arazim ko paza me gamir arazim ategh,</q1>
<q2>egh dafariba me gasa, akar ikuraba mɨgeir arazim atakigh,</q2>
<q1>egh ia gumazamizibar gantɨ me bizibar otevegh dagheba puvatɨghtɨ, ia uari baghvɨra nɨghnɨghan kogh, men apangkuvigh bizir me oteveziba isɨ me danɨng,</q1>
<q2>egh gumazamizir osɨmtɨziba ateribar ganigh, egh ia men akuragh.</q2>
<q1>Ia kamaghɨn damutɨ,</q1>
<q2>eghtɨ kɨ bar deravɨra ia damuam.</q2>
<q1>Nan dughiar aghuim ia batogham,</q1>
<q2>mati aruer angazangarir bar gavgavim isɨragha mɨtarmem agɨfa.”</q2>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 112:4-9</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Gumazamizir aghuiba, mati angazangarim, tuavim igharaz darazir akakasi.</s1>
<q1>E fo, mɨtarmem iti, ezɨ gumazir aghuim, gumazir aghuir igharazibar akuravaghasa angazangarimɨn mɨn anagava otogha,</q1>
<q2>men apangkuvigha, amɨnir bɨrim gisira.</q2>
<q1>Gumazim guizbangɨra mɨgɨa egha pura uan biziba anɨdim.</q1>
<q2>An ingangariba a guizbangɨra dagh amua, egh an dagiaba isir tuaviba deravɨra mangɨtɨ a bar akongegham.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Gumazamizir aghuiba, mati angazangarim, tuavim igharaz darazir akakasi.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Gumazir aghuim irɨghan kogh egh tugh gavgavigh mamaghɨra ikiam.</q1>
<q2>Eghtɨ gumazamiziba a gɨnɨghnɨghvɨra ikiam.</q2>
<b/>
<q1>An osɨmtɨzir otivibar mɨgɨrɨgɨaba baragh atiatingan kogham.</q1>
<q2>Puvatɨgham, a tugha gavgavigh nɨghnɨzir gavgavim Ikiavɨra Itir Godɨn ikiam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Gumazamizir aghuiba, mati angazangarim, tuavim igharaz darazir akakasi.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>A nɨghnɨzir avɨribagh amua atiatir puvatɨ.</q1>
<q2>A fo, God gɨn an apaniba dɨkabɨragham.</q2>
<q1>A bizir bar avɨriba gumazir onganarazibagh amibagh anɨdi.</q1>
<q2>Ezɨ an arazir aghuir kam gɨvaghan kogham, a ikɨvɨra ikiam.</q2>
<q2>Egh a nguibamɨn aven ziar ekiam ikɨtɨ, gumazamiziba an ziam fam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Gumazamizir aghuiba, mati angazangarim, tuavim igharaz darazir akakasi.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>1 Ko 2:1-5</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Kɨ Krais Iesus ter ighuvimɨn aremezir bizim gɨnɨghnɨgham.</mr>
<s1>Pol Korinba bagha osirizir akɨnafarir namba 1ɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Nan adarasi, kɨ ia bagha izezir dughiamɨn, kɨ Godɨn akar mogomemɨn ia mɨgɨa, egha fofozir gumazibar mɨn akar ekiar guar avɨritaba ia mɨkemezir puvatɨ. Kɨ faraghavɨra kamaghɨn nɨghnɨki, kɨ ian tongɨn ikiamin dughiamɨn, kɨ bizir igharazitam gɨnɨghnɨghan kogham. Puvatɨgham. Kɨ Krais Iesusra nɨghnɨghɨva, egh uaghan a ter ighuvimɨn aremezir ovevem gɨnɨghnɨgham. Kamaghɨn, kɨ ia ko itir dughiamɨn, kɨ guizbangɨra gavgaviba puvatɨ. Kɨ atiatiava, egha mɨghavɨram agoi. Ezɨ akar kɨ mɨkemezim ko akar aghuir kɨ kunizim, kɨ nguazir kamɨn itir fofozim o nɨghnɨzibagh etuir akam, ia mɨkemezir puvatɨ. Puvatɨ. God uan Duamɨn gavgavimɨn, a ian akazɨ, ia fo, kɨ mɨgeir akaba da guizbangɨra. Guizbangɨra, kɨ kamagh sua, ian nɨghnɨzir gavgavim nguazir kamɨn itir fofozim gisɨn ikian kogham. Puvatɨ. Ian nɨghnɨzir gavgavim, Godɨn gavgavimra, a gisɨn tugham.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Iesus kamaghɨn mɨgei, “Kɨ uabɨ kɨ nguazir kamɨn angazangarim. Gumazim o amizim nan gɨn izi, a mɨtatemɨn daruan kogham. Puvatɨ. A ikɨrɨmɨrir aghuimɨn angazangarimɨn ikiam.”."</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 5:13-16</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ia mati nguazir kamɨn angazangarim.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Iesus ua me mɨgɨa ghaze, “Ia gumazamiziba bar me bagha, amangsɨzimɨn mɨn iti. Ia uan isɨngtɨzim ateghtɨma e manmaghɨn a damutɨ a ua sɨngigham? Amangsɨzir kamaghɨn otiviba ingangariba puvatɨ. Me a isɨ nguazimɨn anekunigh a dɨkabɨnam. Ia mati nguazir kamɨn angazangarim. Ia kamagh nɨghnɨgh! Nguibar ekiar mam mɨghsɨamɨn ikɨ modoghan kogham. Egha gumazitam lam tam a gaborogha a isa mɨnetamɨn aven anetɨzir puvatɨ. An a isɨ dakozim dafaghtɨma, an angazangarim gumazir dɨpenimɨn itiba bar me gisiragham. Nɨn angazangarim kamaghɨra isɨghtɨma, gumaziba bar an ganam. Egh me ian arazir aghuir kabar ganɨva ian Afeziar uan Nguibamɨn itim, me an ziam fam.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="SANDE 6 BILONG YIA" />

</sile>