<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>1. Januari: Maria, Mama bilong God</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Nam 6:22-27</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Me nan iziam dɨponam, egh kɨ Israelia deraghvɨra me damusɨ, me nan azangsɨgham.</mr>
<s1>Akar kam, Israelian Dɨbobonimɨn Akɨnafarim, o Namba, an aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Ikiavɨra Itir God kamaghɨn Moses mɨgei, “Nɨ Aron uan otariba ko, nan arazir kɨ deragh Israelia damuamim an gun me mɨkɨm. Me kamaghɨn Israelia mɨkɨm, ‘Ikiavɨra Itir God, deraghvɨra ia damuva egh deraghɨvɨra ian ganam. Ikiavɨra Itir God, ian apangkuv egh, mati an guamɨn angazangarim ia gisirazɨ moghɨn, deraghvɨra ian ganam. Egh Ikiavɨra Itir God, navir aghuim ian ikɨ, egh ia damutɨ ian dabirabim deragham.’ Eghtɨ arazir kamɨn me nan ziam dɨpon egh suam, Ikiavɨra Itir God, deraghɨvɨra Israelia damu. Eghtɨ kɨ bar deraghvɨra me damuam.”</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 67:2-3, 5, 6, 8</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: God nɨ en apangkuvigh deravɨrama e damu.</s1>
<q1>God, e kamaghɨn nɨn azai, nɨ deraghvɨra e damuva en apangkuv</q1>
<q2>Mati nɨn angazangarim e gisirazɨ moghɨn,</q2>
<q2>nɨ ragh en gan en akurvagh.</q2>
<q4>(Ighiam gamua an suiam atugha avughsegha ua ighiam gami.)</q4>
<q1>Eghtɨ nguazimɨn gumazamiziba ganigh nɨn arazibagh fogham.</q1>
<q2>Me kamaghɨn fogham, nɨ gavgavir bar ekiam ikia men akurvasi.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: God nɨ en apangkuvigh deravɨrama e damu.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Nɨ gumazamizibar araziba guizbangɨra da tuisɨgha, tuavir aghuim men akazɨ, me nɨn ifongiamɨn gɨrara zui.</q1>
<q2>Kamaghɨn, gumazamizibar naviba bar akueghɨva, ighiaba bangɨ nɨn ziam fam.</q2>
<q4>(Ighiam gamua an suiam atugha avughsegha ua ighiam gami.)</q4>
<s1>Ia akam ikaragh: God nɨ en apangkuvigh deravɨrama e damu.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>O God, nan ifongiam, gumazamiziba bar nɨ gifuegh nɨn ziam fɨ, nɨn ziar ekiam pɨrafam. Bar guizbangɨra, God deragha e gami.</q1>
<q2>Nguazimɨn gumazamiziba bar an atiating an apengan ikɨ.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: God nɨ en apangkuvigh deravɨrama e damu.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Ga 4:4-7</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Dughiar God inabazimra, a uan Borim amadazɨma, a ize. Ezɨ amizim a bate.</mr>
<s1>Pol Galesiaba bagha osirizir akɨnafarimɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<m>Ezɨ God kamaghɨn ifonge, e an boribar otivasa, egha Moses Osirizir Arazibar apengan itir gumazamiziba, a uam e givezasa. God fomɨra e givezasa dughiam ginaba. Ezɨ dughiar a fomɨra inabazim datɨrɨghɨn otozɨ, ezɨ a uan otarim amadazɨma a ize. Ezɨ amizim a bate. Ezɨ a gumazir Moses Osirizir Arazibar apengan itimɨn mɨn oto. Ezɨ e Moses Osirizir Arazibar apengan itir gumazamiziba, a ua e ini. Ezɨ ia datɨrɨghɨn Godɨn boribagh ava. Ezɨma God uan Otarimɨn Duam amadazɨma an en navir averiabar iti. Ezɨ Duar kam en aven kamaghɨn dei, “O Ame! Nan afeziam.” Kamaghɨn, nɨ ua pura ingangarir gumazir kɨnimɨn itir puvatɨ. God nɨ gamizɨ nɨ an borim gava. Egh nɨ fogh, nɨ an bizir aghuir inabaziba iniam.</m>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Fomɨra God uan akam, akam inigha izir gumazibar akatorimɨn en inazir afeziaba me keme. Ezɨ datɨrɨghɨn a uan akam uan otarimɨn akatorimɨn e mɨgei.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Lu 2:16-21</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Sipsipbagh eghuvir gumaziba, me Maria ko Josepɨn garima aning iti, ezɨ borim bulmakauba apir dagher itarimɨn iti. Ezɨ amebam borim batezɨ an namba 8ɨn dughiamɨn gɨn, me iziam Iesus a gatɨ.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Luk osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Egha me zuamɨra ghuava Josep ko Marian api, egha borimɨn garima a bulmakauba apir danganim girɨghav iti. Egha sipsipbar garir gumaziba borimɨn ganigha, egha ensel borimɨn gun me mɨkemezir akabar gun gumazir igharazibav gei. Ezɨ gumazamiziba sipsipbar garir gumazibar eghaghanim baregha dɨgavir kuram gami. Ezɨ Maria bizir kaba uan navir averiam gatɨgha, egha dagh nɨghnɨghavɨra iti. Ezɨ sipsipbar garir gumaziba uamatenge. Ensel me mɨkemezɨ me oraghizɨ moghɨn bizibar gari, da otifi. Kamaghɨn me bar akuegha Godɨn ziam fa zui.</p>
<p>Ezɨ 7 plan dughiaba gɨvazɨma an mɨkarzir mogomem aghoramin dughiam otozɨ me ziam Iesus a gatɨ. Maria tɨghar navim asangam, ensel faragha a gatɨzir ziam.</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="PESTODE BILONG EPIFANI" />

</sile>