<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>MAS 25: ENSEL I BRINGIM TOK LONG MARIA</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Ais 7:10-14; 8:10</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Amizir igiatam navim aseghɨva otaritam bategham.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Aisaia, an osiri.</s1>
<twocol>
<p>Egha Ikiavɨra Itir God, uam akar igharazim isa Ahas ganɨngi. A kamaghɨn Ahas mɨkɨmasa Aisaia mɨkeme, “Nɨ Ikiavɨra Itir God, nɨn God, an azaraghtɨ, an ababanir arazitam akagh. Nɨ ababanir manatamɨn gansɨ ifongegh an azaragh. Egh nɨ ababanir gumaziba ovea ghua itir nguibamɨn tam nɨn akagham, o ababanir overiamɨn ikegh izam, o danganir manam nɨ ifongezim, nɨ puram azaraghtɨ God nɨn akagham.”</p>
<p>Ezɨ Ahas ghaze, “Kɨ mirakelɨn tamɨn gansɨ azangsɨghan kogham. Kɨ Ikiavɨra Itir Godɨn gavgavim ko araziba, dar gan da tuighsɨghan aghua.”</p>
<p>Ezɨ Aisaia an akam ikaragha ghaze, “Ia Atrivim Devitɨn ovavir boriba, ia bar deraghvɨram oragh! Ian araziba gumazamizibagh amima me bar ian amɨra. Eghtɨ ia uaghan nan God, kamaghɨram a damutɨ a ti ian amɨragham, o? Kamaghɨn, Ekiam uabɨ ababanir tam nɨn akagham. Ababanir kam kamakɨn. Amizir igiam navim asegh, otarim bategh, egh iziam Emanuel a datɨgham.”</p>
<q1>God e ko iti. Kamaghɨn amizɨ, bizir ia damuasa nɨghnɨzim,</q1>
<q2>ia a damutɨ, ian tuavim pɨrightɨ, bizir kam otoghan kogham.</q2>
<q2>Ia bizir avɨribav mɨkɨmam, eghtɨ dar dagheba puvatɨgham.</q2>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 40:7-11</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, kɨ nɨn ifongiamɨn gɨn mangasa ize.</s1>
<q1>Asɨzir e mɨsogha nɨ bagha ofa gamiba ko, bizir aghuir e ofan mɨn isa nɨ ganɨdiba, nɨ dar aghua.</q1>
<q2>Asɨzir e nɨ bagha avimɨn tuazɨ bar isigha mɨghɨrɨziba ko, arazir kuraba gɨn amangamin ofaba, nɨ dar aghua.</q2>
<q2>Nɨn ifongiamra kara, nɨ nan nɨghnɨzim kuightɨ, kɨ nɨn akaba baragh dagh fogh dar gɨn mangam.</q2>
<q1>Kɨ datɨrɨghɨn ghaze, “God, kɨra kara. Fomɨra me nɨn akɨnafarir rɨghizimɨn aven osirizir moghɨn,</q1>
<q2>kɨ datɨrɨghɨn izegha gɨfa.”</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Devitɨn otarim, a ikɨ mamaghɨra ikiam.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>“O nan God, kɨ nɨn akar gavgaviba uan navimɨn aven ada arigha,</q1>
<q2>nɨn ifongiamɨn gɨn mangasa bar ifonge.”</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Devitɨn otarim, a ikɨ mamaghɨra ikiam.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>O Ikiavɨra Itir God, gumazamiziba uari akuva nɨn iziam fer danganimɨn,</q1>
<q2>nɨ en akurazir akar aghuir kam, kɨ an gun me mɨkemegha gɨfa.</q2>
<q2>Nɨ fo, kɨ me mɨkɨm mangɨvɨra ikiam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Devitɨn otarim, a ikɨ mamaghɨra ikiam.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Nɨ en akuragha ua e inizir bizir aghuir kam, kɨ a modozɨ, a narara itir puvatɨ.</q1>
<q2>Kɨ gumazamiziba uari akuvir danganibar, kamaghɨn mɨgɨa ghaze,</q2>
<q2>zurara en apangkufi, egha mɨkemezɨ moghɨra deragha bizibagh amua, uan nɨghnɨzim gighavkɨrir puvatɨ.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Devitɨn otarim, a ikɨ mamaghɨra ikiam.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Hi 10:4-10</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: God, kɨra kara. Fomɨra me nan gun Akɨnafarimɨn aven osirizir moghɨn, kɨ datɨrɨghɨn izegha gɨfa, egha nɨn ifongiamɨn gɨn mangasava ami.</mr>
<s1>Akar kam, a Hibrun akɨnafarimɨn aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Bizir kamɨn mɨngarim kamakɨn: bulmakaun apuriba ko memen ghuziba, da arazir kuraba gɨn amadaghan kogham. Bar puvatɨ.</p>
<p>Ezɨ bizir kam bagha, Krais nguazir kamɨn izasava amir dughiamɨn a kamaghɨn Godɨn mɨgɨa ghaze,</p>
<q>“Nɨ guizbangɨra, asɨzibar ghuziba ko bizir ofan mɨn me nɨ ganɨdiba, nɨ bizir kabagh ifongezir puvatɨgha da inian aghua.</q>
<q2>Kamaghɨn nɨ mɨkarzir mam na danɨngasa an ingari.</q2>
<q>Asɨzir me tuazɨ bar isiziba, ko arazir kuraba gɨn amadir ofaba,</q>
<q2>da nɨ gamima nɨ dar agorogem itir puvatɨ.</q2>
<q>Ezɨ kɨ kamaghɨn mɨgei, ‘God, kɨra kara. Fomɨra Moses nan gun Akɨnafarimɨn aven osirizir moghɨn.</q>
<q2>Datɨrɨghɨn kɨ izegha gɨfa, egha nɨn ifongiamɨn gɨn mangasava ami.’ ”</q2>
<p>A faragha ofabav gei, ofan kaba, Moses Osirizir Arazibar amuasa mɨkeme. A kamaghɨn mɨgei, “Nɨ asɨzibar ghuziba ko, bizir me ofan mɨn nɨ ganɨdiba ko, asɨzir ofa gamir dakozimɨn tuezɨ da bar isiziba ko, arazir kuraba gɨn amadir ofaba, nɨ bar dagh ifongezir puvatɨgha da inian aghua.” Egha a gɨn kamaghɨn mɨgei, “God, kɨra kara. Datɨrɨghɨn kɨ izegha gɨfa, egha nɨn ifongiamɨn gɨn mangasava ami.” Kamaghɨn amizɨma God ghaze, ofa gamir arazir ghuriba, da gavgaviba puvatɨghava, gɨfa. Ezɨ ofa gamir arazir igiam, an danganim inigha gavgavim ikia ingari. Krais Iesus a Godɨn ifongiamɨn gɨn ghua, egha dughiar bar vamɨra uabɨ uan mɨkarzim isa ofan mɨn en arazir kuraba bagha God ganɨngi. Ezɨ arazir kamɨn an e gamizɨ, e Godɨn damazimɨn zuegha an gumazamizibar otifi.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p3>Lenɨn dughiam:</p3>
<b/>
<p2>Ekiam Krais Iesus, e nɨn iziam fa iziar ekiam nɨ ganɨdi.</p2>
<p3>Godɨn akam a gumazimɨn mɨn otogha, iza en tongɨn iti. E an iziar ekiam ko gavgavimɨn ganigha gɨfa.</p3>
<p2>Ekiam Krais Iesus, e nɨn iziam fa iziar ekiam nɨ ganɨdi.</p2>
<b/>
<p3>Istan dughiam:</p3>
<b/>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Godɨn akam a gumazimɨn mɨn otogha, iza en tongɨn iti. E an iziar ekiam ko gavgavimɨn ganigha gɨfa.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Lu 1:26-38</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Maria, nɨ navim asegh otarim bategham.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Luk osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Egha Elisabetɨn navir adasem 6 plan iakɨnimɨn otozɨma, God ensel Gebriel Nasaretɨn anemada, Galilin Distrighɨn aven itir nguibam. Ezɨ ensel ghua, guivir igiar gumazitam koma akuizir puvatɨzim, an ziam Maria, me gumazim Josepɨn ikiasa a ginaba. Josep, an Atrivim Devitɨn ovavimra. Ensel a bagha ghuava kamaghɨn a mɨgei, “Dughiar aghuarim Maria. Ekiam nɨ gifongegha deravɨra nɨ gamua egha nɨ ko iti.” Ezɨ Maria an akam baregha dɨgavir kuram gamigha pura nɨghnɨsi, “Kar akar manmaghɨn amizim?”</p>
<p>Ezɨ ensel kamaghɨn a mɨgɨa ghaze, “Maria, nɨ atiatingan markɨ, God bar nɨ gifuegha nɨ ko iti. Nɨ oragh, nɨ navim asegh otarim bateghɨva, ziar kam Iesus, a datɨgh. A ziar ekiam ikɨtɨ, me suam, kar Godɨn bar pɨn itimɨn otarim. Eghtɨ God a damightɨ, a uan ovavim, Atrivim Devitɨn mɨn ikiam. Eghtɨ a Jekopɨn adarazir atrivimɨn ikɨvɨra ikiam. Eghtɨ a bizibagh ativamin dughiar kam gɨvaghan kogham.” Ezɨma Maria kamaghɨn enselɨn azara, “Kɨ guivir igiar patamɨn itir puvatɨzim. Ezɨma bizir kam manmaghɨn na batogham?” Ezɨ ensel an akam ikaragha kamaghɨn mɨgei, “Godɨn Duam nɨ bagh izeghtɨ bar pɨn itir Godɨn gavgavim nɨ avaragham. Eghtɨ borim Godɨn damazimɨn zueghtɨ me Godɨn Otarim a darɨgham. Bizitam Godɨn aven kozir puvatɨ. Nɨn anabam Elisabet, a ghurigha, egha uaghan navim adai. Me ghaze, an navim asangan kogham, ezɨ an navir adasem datɨrɨghɨn iakɨnir 6 plan tu.” Ezɨ Maria kamaghɨn ensel ikara, “Kɨ Godɨn ingangarir amizim. Nɨ mɨkemezir moghɨra God bizibar na damu.” Ezɨ ensel anetegha ghu.</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="JUN 24: ELISABET I KARIM JON BILONG BAPTAIS" />

</sile>