<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SANDE 29 BILONG YIA</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Ais 45:1, 4-6</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Sairus atrivimɨn ikiasa kɨ anemɨsefe, egha kɨ kantrin igharaziba abɨnasa gavgavim a ganɨngi.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Aisaia, an osiri.</s1>
<twocol>
<q1>Ikiavɨra Itir God, a Sairus atrivimɨn ikiasa anemɨsevegha gɨvagha gavgavim a ganɨngi.</q1>
<q2>Eghtɨ a kantrin igharazibav sogh, egh men atrivibar gavgaviba agɨvaghtɨ me aghumsɨgham.</q2>
<q2>Eghtɨ kɨ pura Sairus bagh uan nguibabar dɨvazibar tiar akaba kutɨ, gumazitam ua dar kuman koghtɨ, Sairus aven mangɨ, uan apaniba dɨkabɨnam.</q2>
<q2>Egha Ikiavɨra Itir God kamaghɨn Sairus mɨgɨa ghaze,</q2>
<q1>“Nan ingangarir gumazim Jekop, an adarasi, Israelia, me gumazamizir kɨ ua baghavɨra mɨseveziba,</q1>
<q2>kɨ men akurvaghasa, nɨn diazɨ, nɨ ize.</q2>
<q2>Nɨ guizbangɨra na gɨfozir puvatɨ,</q2>
<q3>ezɨ kɨ nɨn iziam dɨborogha nɨn diagha iziar ekiam nɨ ganɨngi.</q3>
<q1>Kɨ uabɨra, kɨ Ikiavɨra Itir God, ezɨ ua godɨn igharazir tam itir puvatɨ.</q1>
<q2>Kɨ uabɨra iti, ezɨ ua godba bar puvatɨ.</q2>
<q2>Nɨ na gɨfozir puvatɨ, ezɨ kɨrara kɨ gavgavim nɨ ganɨdi.</q2>
<q1>Kɨ kamagh sua, nguazir kamɨn gumazamiziba, me aruem anadir naghɨn ikia ghua aruem ghuaghiri naghɨn tu, me bar moghɨra fogh suam,</q1>
<q2>kɨrara kɨ Ikiavɨra Itir God,</q2>
<q2>ezɨ ua godɨn tam itir puvatɨ.</q2>
<q2>Kamaghɨn kɨ bizir kabagh ami.”</q2>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 96:1, 3-5, 7-10</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: E Ekiamɨn iziar ekiam fam.</s1>
<q1>Ia onger akar igiatam Ikiavɨra Itir God bagh, a bangɨ.</q1>
<q2>Ia nguazimɨn gumazamiziba bar, a bagh ighiabar amu. Ia, an gavgavim ko ingangarir aghuir an amibar gun kantriba bar dar gumazamiziba, me mɨkɨm.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: E Ekiamɨn iziar ekiam fam.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Ikiavɨra Itir God a bar faraghavɨra ikia bar gavgafi.</q1>
<q2>Ezɨ e an ziam fɨ mangɨvɨra ikiam.</q2>
<q2>Aseba bar, me Ikiavɨra Itir Godɨn mɨn itir puvatɨ.</q2>
<q2>E an apengara ikɨva an atiatingam.</q2>
<q1>Nguazimɨn itir gumazamiziba men aseba, da pura ifavarir godba.</q1>
<q2>Ikiavɨra Itir God, an overiamɨn ingari.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: E Ekiamɨn iziar ekiam fam.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Ia nguazimɨn itir ikɨzibar gumazamiziba bar,</q1>
<q2>ia Ikiavɨra Itir Godɨn ziar ekiam, ko gavgavim bagh, bar akongegh.</q2>
<q1>Ikiavɨra Itir God, a bar faraghavɨra itima, ia an ziar ekiam fɨ.</q1>
<q2>Ia ofaba inigh an Dɨpenimɨn mangɨ.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: E Ekiamɨn iziar ekiam fam.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Ikiavɨra Itir Godɨn araziba da bar deragh bar zuegha, arazir kaba mati an kurkazir aghuim.</q1>
<q2>Ia gumazamiziba bar moghɨra an arazir kabagh nɨghnɨgh an ziam fɨ.</q2>
<q2>Ia nguazimɨn gumazamiziba, ia an atiating egh akong.</q2>
<b/>
<q1>Ia kantrin igharazibar gumazamizibar tongɨn ikɨ mɨkɨm suam, “Ikiavɨra Itir God, an atrivimɨn iti.</q1>
<q2>A nguazimɨn ingarigha a gamizɨ a gavgavigh ikɨ mamaghɨra ikɨva sɨvaghsɨvaghan kogham.</q2>
<q2>Ikiavɨra Itir God, gɨn uan kotɨn arazir aghuimɨn gɨn mangɨva, gumazamizibar araziba bar da tuisɨgham.”</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: E Ekiamɨn iziar ekiam fam.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>I Te 1:1-5</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: E ian nɨghnɨzir gavgavim ko, ian ingangarir aghuir ia uan naviba isa igharaz darazigh anɨdim bagha, e uan Afeziam God mɨnabi.</mr>
<s1>Pol Tesolonika bagha osirizir akɨnafarir namba 1ɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Kɨ Pol, ko Sailas ko Timoti, e Tesalonikan itir sios bagha akɨnafarir kam osiri, me God Afeziam ko Ekiam Krais Iesusɨn poroghav itir gumazamiziba: Godɨn apangkuvim ko navir amɨrɨzim ia ko ikɨ.</p>
<p>E zurazurara God mɨnabaghava ia bagha God ko mɨgei. E ian arazibagh nɨghnɨgha e fo, ia nɨghnɨzir gavgavim Godɨn itima, bizir kam ia gamima ia ingangarir aghuibagh ami. Egha ia igharazibagh ifuegha, ezɨ bizir kam ia gamima, ia pamtem ingari. Egha ia en Ekiam Krais Iesusɨn mɨzua iti, egha ia uan naviba gavgavim dagh anɨghavɨra iti. E ian arazir kaba Godɨn damazimɨn dagh nɨghnɨsi. Kamaghɨn amizɨ bizir kaba bagha e God mɨnabavɨra iti.</p>
<p>En adarasi, e kamaghɨn fo, God bar moghɨra ia gifongegha, egha ua baghavɨra ia amɨsevegha gɨfa. Akar aghuir e inigha ia bagha izezim, an akar kɨnimɨn mɨn ia bagha izezir puvatɨ. A Godɨn Duam ko gavgavim sara ize, kamaghɨn amizɨ, ia guizbangɨra fo, akar kam a bar guizɨn akam. E ian tongɨn ikiava ian akuraghasava amizir arazim, ia uari a gɨfo.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Ia mati mɨkoveziba nguazir kamɨn itir gumazamibar tongɨn iti, egha ia akar aghuim inigha iza me ganɨdi.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 22:15-21</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Sisarɨn biziba, ia da isɨ Sisar danɨng. Eghtɨ Godɨn biziba, ia da isɨ God danɨng.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Farisiba ghua akabav suegha Iesusɨn suighasa tuaviba buri. Egha me ghaze, a bizitam a paza mɨkemegham, eghtɨ me an mɨgɨrɨgɨam baghavɨra an suigham. Egha me uan suren gumazir maba ko Herotɨn gɨn zuir darazi amada, ezɨ me Iesus bagha ghua kamaghɨn a mɨgei, “Tisa, e fo nɨ guizbangɨra bizibav geir gumazim. Nɨ Godɨn Arazibar gumazibar sure gamuava guizbangɨra me mɨgei. Nɨ tavɨn nɨghnɨzimɨn gɨn zuir puvatɨ. Akar vamɨra nɨ gumazir ziaba itiba, ko gumazir kɨniba uaghara, me mɨgei. Kamaghɨn, nɨ deragh e mɨkɨm. Judan araziba manmaghɨn mɨgei? E dagɨaba isɨva Atrivim Sisar danɨngtɨma, arazir kam Godɨn damazimɨn dera, o puvatɨ? Nɨ manmaghɨn nɨghnɨsi?”</p>
<p>Ezɨ Iesus men nɨghnɨzir kurar kam gɨfo, egha kamaghɨn me mɨgei, “Ia gumazir ifavaribagh amiba, ia tizim bagha na gifarasava ami? Ia gavman ganɨdir dagɨatam nan akagh.” Ezɨ me dagɨar mam inigha iza a ganɨngi. Ezɨ Iesus kamaghɨn men azai, “Kar tinan nedazim ko tinan ziam?” Ezɨ me ghaze, “Mar Sisarɨn nedazim ko an ziam.” Ezɨ a me mɨgɨa ghaze, “Kamaghɨra, ia Sisarɨn biziba Sisar danɨngɨva, egh Godɨn biziba isɨ, God danɨng.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="SANDE 30 BILONG YIA" />

</sile>