<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SANDE 9 BILONG YIA</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Lo 11:18, 26-28, 32</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ia mangamin tuavir pumuning, kɨ ian aka. Tuavir mam God deraghvɨra ia damuam, ezɨ igharazim a ia gasɨghasɨgham.</mr>
<s1>Akar kam, Moses Osirizir Arazibar Akɨnafarim, o Diuteronomi, an aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Ia nan akaba isɨ uan nɨghnɨziba ko navir averiabar arɨkigh. Egh da osirigh uan agharibar da ikegh, egh atarir afɨvɨribar mɨn da uan guabagh ikeghtɨ, da ikɨtɨ ia dughiabar dagh nɨghnɨghvɨra ikɨ.</p>
<p>Ia oragh. Kɨ datɨrɨghɨn tuavir pumuning ia bagha aning atɨ. Aning kamakɨn, God deragh ia damuam, o ia gasɨghasɨgham. Ia Ikiavɨra Itir God, ian God, an akar gavgavir kɨ datɨrɨghɨn ia ganɨdir kabar gɨn mangɨ, eghtɨ a deragh ia damuam. Ia Ikiavɨra Itir God, ian God, an akar kɨ datɨrɨghɨn ia ganɨdiba dar gɨn mangan kogh, godɨn ifavarir ia fomɨra fozir puvatɨzibar gɨn mangɨtɨ, God ia gasɨghasigham.</p>
<p>Ia deraghvɨra nɨghnɨghɨva, kɨ datɨrɨghɨn ia ganɨdir akar gavgaviba ko nan araziba deragh adar gɨn mangɨ.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 31:2-4, 17, 25</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ nan danganir mogomem.</s1>
<q1>O Ikiavɨra Itir God, kɨ nɨn aven modoghtɨ nɨ na geghuv deragh nan ganasa, kamaghɨn kɨ nɨ bagha ize.</q1>
<q2>Nɨ na ateghtɨ, nan apaniba na abɨntɨ, kɨ aghumsɨghan kogham.</q2>
<q2>Nɨ zurara arazir aghuim gami. Egh nɨ uan arazir aghuir kamɨn gɨn mangɨ nan akuragh!</q2>
<q1>O Ikiavɨra Itir God, kɨ nɨn azangsɨsi, nɨ nan akuragham.</q1>
<q2>Nɨ apanibar amamangatɨghtɨ me na abɨraghtɨ kɨ aghumsɨzim inian markɨ.</q2>
<q2>Gumazir ikuraba mar bar ikuvighɨva aghumsɨgh.</q2>
<q2>Me mar oveng mangɨ gumaziba ovia ghua itir danganimɨn magɨrɨ, egh akabar kumigh ikɨ.</q2>
<q1>Ia gumazamizir nɨghnɨzir gavgavim Ikiavɨra Itir Godɨn itiba,</q1>
<q2>ia uan navibar aven atiatingan kogh, egh tugh gavgavigh ikɨ mamaghɨra ikɨ.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Nan duam Godram avughsazim bato.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Nɨ nan dɨmdiam baregh egh zuamɨra nan akuragh!</q1>
<q2>Nɨ dagɨar ekiamɨn mɨn na modogh.</q2>
<q2>Nɨ dɨvazir gavgavimɨn mɨn ikɨ na ekɨarughtɨ, nan apaniba na abɨnan kogham.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Nan duam Godram avughsazim bato.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Kɨ nɨn ingangarir gumazim, nɨ uan guam na mɨtuazɨ an angazangarim na gisirazɨ moghɨn, kamaghɨra nɨ bar na gifuegh nan boroghɨra ikɨ.</q1>
<q2>Nɨ zurara nan apangkuvighavɨra iti. Kamaghɨn, nɨ nan akurvagh!</q2>
<q1>Ia gumazamizir nɨghnɨzir gavgavim Ikiavɨra Itir Godɨn itiba,</q1>
<q2>ia uan navibar aven atiatingan kogh, egh tugh gavgavigh ikɨ mamaghɨra ikɨ.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Nan duam Godram avughsazim bato.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Ro 3:21-25, 28</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: E nɨghnɨzir gavgavimɨn tuavimɨn, e Godɨn damazimɨn gumazamizir aghuibar otifi. Moses Osirizir Arazibar gɨn zuir tuavimɨn, e Godɨn damazimɨn gumazamizir aghuibar otivir puvatɨ.</mr>
<s1>Pol Romba bagha osirizir akɨnafarimɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨma tuavir e Godɨn damazimɨn derazim, a datɨrɨghɨn azenim girɨ. A Moses Osirizir Arazibar gɨn zuir tuavimɨn otozir puvatɨ. A tuavir igharazimɨn oto. Mosesɨn Osiziriba, ko Godɨn akam inigha izir gumazibar Akɨnafariba bizir kamɨn gun mɨgei. Bizir kam kamakɨn, gumazamiziba bar nɨghnɨzir gavgavim Krais Iesusɨn ikɨtɨ, God suam ia nan damazimɨn dera. Tuavir igharazitam ua itir puvatɨ. Gumazamiziba bar moghɨra arazir kuram gami, egha kamaghɨn Godɨn angazangarimɨn saghon ikia egha an aven mangan ibura. Ezɨ God en apangkuvigha egha Krais amizir ingangarimɨn a uam e givezegha ghaze, ia nan damazimɨn dera. E uan ingangaritamɨn Godɨn damazimɨn derazir puvatɨ. Puvatɨ. God Krais Iesusɨn ingarim bangɨn, a bizir aghuir kam isava pura e ganɨngi. God kamaghɨn ifonge, Krais aremeghɨva, egh tuavir kamɨn a gumazamizibar amutɨ, men arazir kuraba a da gɨn amadagham. Bizir kam bagha, God Krais amɨsefe. Eghtɨ tina nɨghnɨzir gavgavim Iesusɨn ikɨtɨ, God suam, nɨ nan damazimɨn dera. Kraisɨn ovevemɨn tuavimɨn, God uabɨ en akagha ghaze, a uabɨ bar dera. Fomɨra God gumazamizibar asughav ikia, egha zuamɨra men arazir kurabar ivezir kuram da ikarazir puvatɨ.</p>
<p>E fo, Moses Osirizir Arazibar gɨn zuir tuavir kam gumazitam gamizɨ, a Godɨn damazimɨn derazir puvatɨ. Nɨghnɨzir gavgavim itir gumazamiziba, merara Godɨn damazimɨn dera.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Ekiam ghaze, “Kɨ uabɨ kɨ wainɨn ikarzim, ezɨ ia wainɨn aghariba. Gumazamiziba nan porozɨ, kɨ men poro, me zurara dagher avɨriba bati.”."</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 7:21-27</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Gumazim o amizim nan akaba baregha dar gɨn zui, a mati gumazim o amizim nɨghnɨzir aghuim ikia, egha uan dɨpenim dagɨaba gisɨn an ingari.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ia kamaghɨn nɨghnɨghan markɨ, gumazamizir ‘Ekiam, Ekiam’ na garɨziba, me bar moghɨra God Bizibagh Ativamin Dughiamɨn aven ikiam. Puvatɨ. Gumazir nan Afeziamɨn ifongiamɨn gɨn zuiba, merara God Bizibagh Ativamin Dughiamɨn aven ikiam. Godɨn Kotɨn Dughiamɨn, gumazamizir avɨrim kamaghɨn mɨkɨmam, ‘Ekiam, Ekiam, e nɨn ziamɨn Godɨn akam akuri.’ Egh mɨkɨm suam, ‘E nɨn ziamɨn duar kuraba batoke,’ egh mɨkɨm suam, ‘E nɨn ziamɨn mirakelɨn bar avɨribagh ami.’ Eghtɨ kɨ Dughiar kamɨn bighvɨra me mɨkɨm suam, ‘Kɨ tong ia gɨfozir puvatɨ. Ia gumazir arazir kurabagh amiba, ia na gitagh!’ ”</p>
<p>Egha Iesus mɨgɨa ghua ghaze, “Gumazir nan akam baragha an gɨn zuim, a mati gumazir mam fofozir aghuim ikia, egha uan dɨpenim ingara gavgavim a danɨngasa dagɨam gisɨn an ingari. Ezɨ amozim izima, aperiam otozɨma, amɨnir ekiam dɨkavigha dɨpenir kam givava a munamadi. Ezɨ dɨpenir kam dɨpɨriaghrɨzir puvatɨ. Dɨpenir kam me dagɨam gisɨn an ingari. Kamaghɨn amizɨ, a irɨzir puvatɨ. Ezɨ gumazir manam nan akam baregha an gɨn zuir puvatɨ, a mati gumazir onganimɨn mɨn gigimɨn uan dɨpenim okore. Ezɨ amozim izima aperiam otozɨma, amɨnir ekiam dɨpenir kam pamtem a givai. Bizir kaba dɨpenir kam gunabagha a munamadima, a irɨ. A guizbangɨra bar pazavɨra irɨ.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="SANDE 10 BILONG YIA" />

</sile>