<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SANDE 13 BILONG YIA</ms1>
<ms>1. RIT <rq>2 Kin 4:8-11, 14-16</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: A bar gumazir aghuim, egha a guizbangɨra Godɨn akam inigha izir gumazim.</mr>
<s1>Akar kam, a Israelia ko Judabar Atrivibar Akɨnafarir Namba Tu, o 2 Atriviba, an aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Dughiar mamɨn Elisa Sunemɨn nguibamɨn ghu. Amizir mam nguibar kamɨn ikia, egha dagɨar avɨriba iti. Egha uan dɨpenimɨn daghetam amasa Elisan azangsɨsi. Ezɨ Elisa zurara Sunemɨn izir dughiabar amizir kamɨn dɨpenimɨn apiaghirava api. Egha dughiar mamɨn amizir kam kamaghɨn uan pam mɨgei, “Nɨ gan, gumazir kam zurara iza e koma api, a Godɨn akam inigha izir gumazim, egha a God ua bagha mɨsevezir gumazimra. Ga uaning, ga ti dɨpenir ghuriar pɨn itimɨn daguraguir danganitamɨn ingarigham. Egh e dakozitam ko, tebol tam, dabirabir tam ko, lam tam, danganir kamɨn dar arigham. Egh gumazir kam izamin dughiamɨn, a danganir kamɨn ikiam.” Egha aning a bagha danganir kam akɨri. Ezɨ dughiar mamɨn Elisa ua Sunemɨn izegha, danganir kamɨn ghuavanabogha, uan mɨsiam girɨghav ikiava avughsi.</p>
<p>Elisa Gehasi kamaghɨn an azara, “E bizir aghuir manatamɨn amizir kamɨn arazir aghuim ikarvagham?” Ezɨ Gehasi ghaze, “Bizir vamɨra, an pam bar ghurizɨ a boriba puvatɨ.” Ezɨ Elisa Gehasin mɨgɨa ghaze, “Nɨ amizim mɨkemeghtɨ, a izɨ.” Ezɨ Gehasi ghua amizim mɨkemezɨ a iza tiarakamɨn tughav iti. Ezɨ Elisa amizimɨn mɨgɨa ghaze, “Azenir munamɨn dughiar kamran nɨ uan otarim uan agharimningɨn an suiragham.” Ezɨ amizim a ikaragha ghaze, “Ga uaning, nan gumazir aruam, nɨ Godɨn akam akuragharuir gumazim, nɨ na gifaran markɨ.”</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 89:2-3, 16-19</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Kɨ Ekiamɨn apangkuvim bagh, bar akongegh ighiabar amuam.</s1>
<q1>O Ikiavɨra Itir God, kɨ zurara nɨn apangkuvimɨn gun, gumazamizibav kɨmɨva ongam.</q1>
<q2>Kɨ uan akamɨn, pamten gɨn otivamin boriba me mɨkɨm suam,</q2>
<q2>God e mɨkemezɨ moghɨra, zurara deraghavɨra e gami, egha dughiatamɨn e ataghrazir puvatɨ.</q2>
<q1>Kɨ fo, nɨn apangkuvim a ikia mamaghɨra iti.</q1>
<q2>Nɨ zurara deraghavɨra e gamua dughiatamɨn e ataghrazir puvatɨzir arazir kam,</q2>
<q2>a bar ekevegha overiamɨn mɨn gavgavigha ikia mamaghɨra iti.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ bar na gifonge, egh nan dɨmdiam ikarvagh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>O Ikiavɨra Itir God, gumazamizir ighiabagh amua nɨn ziam feba, me bar akongegh.</q1>
<q2>Nɨn angazangarim me gisirazɨ moghɨn, nɨ bar me gifuegha men boroghɨra iti.</q2>
<q1>Nɨ bar deravɨra me gamima,</q1>
<q2>me bar akuegha dɨmagariba ko aruebar nɨn ziam fa ighiabagh ami.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ bar na gifonge, egh nan dɨmdiam ikarvagh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Nɨrara, nɨ gavgavim e ganɨdi, ezɨ e nɨ bagha bar akonge.</q1>
<q2>Nɨ bar deragha e gamua en akurvazi, e uan apaniba ko mɨsogha me abɨri.</q2>
<q1>O Ikiavɨra Itir God, nɨ uabɨ e geghuv en ganamin gumazim oramɨn mɨn, e ganɨngi.</q1>
<q2>Nɨ Israelian Godɨn Bar Zuezim, nɨ arazir aghuimrama amuava, atrivim e ganɨngi.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ bar na gifonge, egh nan dɨmdiam ikarvagh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Ro 6:3-4, 8-11</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: E Krais koma areme, kamagh amizɨ, e nɨghnɨzir gavgavim ikɨva a ko uaghan angamra ikiam.</mr>
<s1>Pol Romba bagha osirizir akɨnafarimɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Ia ti kamaghɨn fo, e bar Krais Iesusɨn aven ruegha a ko poke. Arazir kamɨn e bar an ovevem ko poke. E ruegha, egha tuavir kamɨn Kraisɨn ovevemɨn poke, ezɨ Afeziam Krais ko mozimɨn aven e akaragha e avara. Egha mati an gavgavir ekiam Krais gamizɨ a mozimɨn ua dɨkafi, kamaghɨra, e uaghan ikɨrɨmɨrir igiar aghuimɨn ikɨvɨra ikiam.</p>
<p>E ghaze, e Krais ko areme, egha e nɨghnɨzir gavgavim kamaghɨn iti, e uaghan a ko ikɨrɨmɨrir aghuir kamɨn ikiam.</p>
<p>E kamaghɨn fo, Krais mozimɨn ua dɨkavigha gɨfa. Egha uam aremeghan kogham. Ovevem, a ua gavgavir a mɨsueghtɨ a uam aremeghamim, puvatɨ. Egha Krais dughiar vamɨram aremegha ua aremeghan kogham. Egha ovever arazir kamɨn, an arazir kuramɨn gavgavim gamizɨ, eghtɨ a uam a gativsɨ damuan kogham. Egha datɨrɨghɨn a ikɨrɨmɨrir aghuarimɨn ikia God baghavɨra iti. Kamaghɨra, nɨghnɨzir kam ian ikɨ, ia uaghan Krais ko aremegha egha arazir kuramɨn gavgavim uam an apengan itir puvatɨ. Egha ia Krais Iesus ko porogha God baghavɨra ikia ikɨrɨmɨrir aghuimɨn iti.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>God ia amɨsevegha gɨfa. Ezɨ ia atrivimɨn ofabagh amir gumazamizibar otifi. Ia guizbangɨra Godɨn gumazamizibara, egha God baghavɨra iti. Ia faragha mɨtarmemɨn itima, a ian diagha uan angazangarir aghuimɨn anetɨ.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 10:37-42</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Gumazir manam uan ter ighuvir an ovengamim a gisaghpugha nan gɨn zuir puvatɨ, a nan namakam puvatɨ. Ezɨ gumazir manam ia inigha arazir aghuibar ia gami, a na inigha arazir aghuibar na gami.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>“Gumazir manam uan afeziam ko amebam bar aning gifongegha, faragha aning arɨgha, egha na isa gɨn arɨgha, a guizbangɨra nan namakam puvatɨ. Egha gumazir manam uan otarim o guivim bar aning gifongegha, faragha aning arɨgha, egha na isa gɨn arɨsi, a nan namakam puvatɨ. Egh gumazir manam uan ter ighuvir an ovengamim a gisaghpugha nan gɨn zuir puvatɨ, a nan namakam puvatɨ.* Ezɨ gumazir manam deravɨra uan ikɨrɨmɨrim anekɨriva, gumazir kam gɨn ikian kogham. Eghtɨ gumazir manam na bagha nɨghnɨgha uan ikɨrɨmɨrim akɨrizir puvatɨ, a guizbangɨra ikɨrɨmɨrim bativam.”</p>
<p>Ezɨ Iesus mɨgɨa ghua ghaze, “Gumazir manam ia inigha arazir aghuibar ia gami, a na inigha arazir aghuibar na gami. Egha gumazir na inizim, a Godɨn na amadazɨ kɨ izezim a ini. Eghtɨ gumazitam suam, kɨ Godɨn akam inigha izir gumazitamɨn akurvaghasa, egha Godɨn akam inigha izir gumazir kamɨn akua uan dɨpenimɨn ghua an akurvagha deragha a gami, God gumazir kam, bizir aghuir an akam inigha izir gumaziba isiba, God da isɨva a danɨngam. Eghtɨ gumazitam suam, kɨ gumazir aghuitamɨn akurvaghasa, egha gumazir aghuitam inigha uan dɨpenimɨn ghua deraghavɨra an akurvaki, God gumazir kam uaghan, bizir aghuir gumazir aghuiba isiba, God da isɨva a danɨngam. Eghtɨ tav suam, kɨ Iesusɨn suren gumazitamɨn akurvaghsɨ, egh pura dɨpar orangtɨzim a isɨva suren gumazir ziaba puvatɨzir katam a danigam, bar guizbangɨra kɨ ia mɨgei, God gumazir kam ivezir aghuim a danɨngam.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="SANDE 14 BILONG YIA" />

</sile>