<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SANDE 7 BILONG YIA</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Lev 19:1-2, 17-18</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Nɨ uabɨ gifongezɨ moghɨn, nɨ uan namakabagh ifongegh.</mr>
<s1>Akar kam, Ofa Gamir Gumazibar Ingangaribar Akɨnafarim, o Levitikas, an aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Ikiavɨra Itir God, kamaghɨn Moses mɨgei, “Nɨ Israelia akuvagh kamagh me mɨkɨm suam, ‘Kɨ, Ikiavɨra Itir God, ian God, kɨ arazir kurabar saghon ikiava, bar zue. Kamaghɨn, ia uaghan nan mɨn arazir kurabar saghon ikɨ, bar zuegh, egh nan gumazamizibara ikɨ. ’ ”</p>
<p>“Nɨ uan navir averiamɨn aven uan aveghbuam dughiar ruarimɨn navim an ikuvigh ikian markɨ. Nɨ a ko akam akɨrigh egh osɨmtɨzir kam agɨfagh. Puvatɨghtɨma, nɨ an arazim gɨnɨghnɨghvɨra ikɨva, nɨ ti uaghan an amizir arazir kurar kam damigham. Nɨn namakatam arazir kuram nɨ damightɨ, nɨ an arazim ikarvaghan markɨ, egh nɨ an ataran markɨ. Nɨ uabɨra uabɨ gifongezɨ moghɨn, nɨ gumazamizir igharazibagh ifongegh. Kɨ Ikiavɨra Itir God.”</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 103:1-4, 8, 10, 12-13</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: I akam ikaragh: Ekiam bar en apangkufi.</s1>
<q1>Kɨ Ikiavɨra Itir Godɨn ziam fam.</q1>
<q2>Kɨ uan duam ko, navir averiam ko, namnamɨn, bar Ikiavɨra Itir Godɨn ziar aghuim pɨrafam!</q2>
<q1>Kɨ Ikiavɨra Itir Godɨn ziam fɨva,</q1>
<q2>bizir aghuir a na gamiba da bakɨnɨghnighan kogham.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: I akam ikaragh: Ekiam bar en apangkufi.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>A nan arazir kuraba bar da gɨn amaga,</q1>
<q2>nan arɨmariabagh amizɨ, da ua dera.</q2>
<q1>A nan akuragha ua na inizɨ,</q1>
<q2>kɨ ovengezir puvatɨ.</q2>
<q1>A bar na gifongegha bar nan apangkufi.</q1>
<s1>Ia akam ikaragh: I akam ikaragh: Ekiam bar en apangkufi.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Ikiavɨra Itir God en kuarkuva an apangkuvim en iti.</q1>
<q2>A bar e gifueghavɨra ikia, bemɨrama en atarir puvatɨ. E arazir kurar bar avɨribagh ami,</q2>
<q2>ezɨ an en arazir kuraba ikarvagh e danɨngamin bizim, an a gamir puvatɨ.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: I akam ikaragh: Ekiam bar en apangkufi.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>E fo, aruem anadi naghɨn ikegha ghua aruem uaghiri naghɨn, kar tizir bar ruarim.</q1>
<q2>Kamaghɨra, Ikiavɨra Itir God en arazir kuraba batoghezɨ, da bar en saghon mar iti.</q2>
<q1>E fo, afeziaba uan boribar apangkuvi moghɨra,</q1>
<q2>Ikiavɨra Itir God uan gumazamizir an atiatia an apengan itibar apangkufi.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: I akam ikaragh: Ekiam bar en apangkufi.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>1 Ko 3:16-23</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Biziba bar ian biziba. Ezɨ ia Iesusɨn adarasi. Ezɨ Krais a Godɨn anav.</mr>
<s1>Pol Korinba bagha osirizir akɨnafarir namba 1ɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Ia Godɨn Dɨpenimra, ezɨ Godɨn Duam ian aven iti. Ia ti kamaghɨn fozir puvatɨ? Godɨn Dɨpenim, a ua baghavɨram a ginabas. Ezɨ dɨpenir kam, kar iarara. Kamaghɨn, gumazitam Godɨn Dɨpenim gasɨghasightɨma, God gumazir kam gasɨghasɨgham.</p>
<p>Ian tav uabɨ uabɨ gifaran markɨ. Kɨ ghaze, ian tongɨn gumazitam nguazir kamɨn bizibagh fogh kamagh nɨghnɨgham, “Kɨ fofozir bar aghuim iti,” egh gumazir kam faragh gumazir onganimɨn mɨn otogh, gɨn bar fofozir gumazimɨn otogham. Kamaghɨn deragham. Guizbangɨra, nguazir kamɨn fofozir aghuim, a Godɨn damazimɨn mati arazir onganim. Godɨn Akɨnafarim kamaghɨn mɨgei, “Gumazir maba paza gumazir igharazibar amuasa, arazir avɨribagh nɨghnɨsi. Ezɨ God gumazir kabar arazibagh amima, da meraram asɨghasɨsi.” Godɨn Akɨnafarim uaghan kamaghɨn mɨkeme, “Ekiam a fofozir gumazibar nɨghnɨzibagh fo. A fo, me damuasa nɨghnɨzir biziba, da otivan kogham.” Kamaghɨn amizɨ, ia gumazibar ziaba fer arazim atakigh. Biziba bar, ian biziba. Pol, ko Apolos, ko Pita, ko nguazir kam, ko ikɨrɨmɨrim, ko ovevem, ko bizir datɨrɨghɨn itiba, ko gɨn otivamin biziba, da bar iana. Ezɨ ia Kraisɨn adarasi, ezɨ Krais, Godɨn anav.*</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Gumazitam Godɨn akamɨn gɨn zui, a uan navim isa God ganɨdi,</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 5:38-48</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ia uan apanibagh ifongegh.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Egha Iesus ua kamaghɨn mɨgei, “Ia oraki, me fomɨra ghaze, ‘Tav igharaz tavɨn damazim a gasɨghasightɨ, eghtɨ me uaghan an damazim gasɨghasigham. Eghtɨ tav tavɨn ataritam asightɨ, me uaghan an ataritam asigham.’ Ezɨ kɨ kamaghɨn ia mɨgei, gumazim arazir kuratam ia damightɨma, ia a ikarvaghan markɨ. Egh gumazitam ian koviatam apezeghtɨ, ia koviar vuem sara a danɨngigh. Eghtɨ tav ian korotiar azenan azuim bagh ia isɨ kotiam datɨghtɨ, ia uaghan uan aven azuir korotiam sara a danɨngigh. Eghtɨ tav uan biziba iniasa nɨ bagha gavgava ghaze, nɨ an biziba atera an aku tuavir asɨzitamɨn mangam, eghtɨ nɨ an aku tuavir asɨzir ruarir pumuningɨn angɨ. Eghtɨ tav biziba bagh ian azangsɨghtɨ, ia a danɨngi. Eghtɨ gumazitam pura ia da biziba iniasa ian azai, ia akɨrim ragh a gasan markɨ.”</p>
<p>Egha Iesus mɨgɨa ghua ghaze, “Ia oraki, me fomɨra kamaghɨn mɨgei, ‘Ia uan namakabagh ifongegh, egh pazɨ uan apanibar amu.’* Ezɨ kɨ kamagh ia mɨgei, ia uan apanibagh ifongegh, egh me bagh Godɨn azang, eghtɨ God gumazir osɨmtɨziba ko mɨzaziba ia ganɨdibar, men apangkuvigham. Arazir kam kamaghɨn ian akagham, ia guizbangɨra uan Afeziar uan Nguibamɨn itim, ia an boribara. Guizbangɨra, an aruem gamima, a gumazir kuraba ko aghuiba bar me gisɨsi. Egha an amozim gamima, a gumazir aghuiba ko gumazir arazir kurabagh amiba sara me gizi. Eghtɨ ia gumazir ia ifongezibagh ifueghɨva ia ivezir manatam iniam? Puvatɨ. Gumazir dagɨaba isiba uaghan arazir kabagh ami. Egh ia dughiam isɨ uan adarazira anɨng, egh ian arazir manam igharaz darazir arazim gafiragham? Gumazir God gɨfozir puvatɨziba ti uaghan ia amir arazibagh ami! Kamaghɨn amizɨ, ia uan Afeziar uan Nguibamɨn itim, an arazir aghuibara dagh ami moghɨn, ia uaghan arazir aghuibar amu.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="SANDE 8 BILONG YIA" />

</sile>