<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>ISTA SANDE</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Ap 10:34, 37-43</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Iesus mozimɨn dɨkafi, ezɨ e a koma dagheba ko dɨpaba api.</mr>
<s1>Akar kam, an Aposelbar Ingangaribar Akɨnafarimɨn aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Pita Korneliusɨn dɨpenimɨn aven itir darasiv gei, “Bar guizbangɨra, kɨ datɨrɨghɨn fos. God gumazir vabara ifuegha merara garir puvatɨ, a bar gumazibagh ifonge.</p>
<p>Ia uari fo, bizir manaba kantri Israelɨn nguibaba bar da batifi. Bizir kaba Distrigh Galilin dɨkafi. Da, Jon gumaziba ruasa akam kuragha aruigha gɨvazɨma, da gɨn otifi. Ia fo, God Nasaretɨn gumazim Iesus, uan Duam ko gavgavim a ganɨngi. Egha God a ko itima, kamaghɨn amizɨ a nguibabagh arua gumazamizibar akurvasi. Egha Satanɨn apengan itir gumazamizibagh ami me ua dera.</p>
<p>“E uari uan damazibar an garima, an en nguibar Judan aven itiba ko Jerusalemɨn nguibamɨn bizir avɨribagh ami. Ezɨ me a mɨsuegha ter ighuvimɨn anegurazɨma an areme. Ezɨ dughiar pumuning ko mɨkezim gɨvazɨma God a gamima a ua dɨkafi. Ezɨ God a isava gumazamizibar aka. Egha a bar Judaba bar me bativizir pu. Puvatɨ. An e gumazir God mɨseveziba, erara an gari. An aremegha ua dɨkavizir dughiamɨn gɨn, an e ko ikiava dagheba ko dɨpaba ame. Iesus an akam gun gumazamizibav kɨmasava e mɨkeme. A ghaze, e kamaghɨn me mɨkɨm suam, God gumazir kam, Iesus anemɨsevezɨma, anarɨra en kotiaba baragham, ovia ghueziba ko angamra itiba sara. Godɨn akam inigha izir gumaziba bar, me Iesusɨn guizɨn akar kam kuni. Egha ghaze, gumazitam nɨghnɨzir gavgavim Iesusɨn ziamɨn ikɨtɨ, God Iesusɨn ziamɨn tuavimɨn an arazir kuraba gɨn amadagham.”</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 118:1-2, 16-17, 22-23</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: E Ekiamɨn dughiar ekiar kam bagha bar akonge.</s1>
<s1>O: Aleluya, Aleluya, Aleluya.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Ikiavɨra Itir God a dughiabar zurara en dera, egha a zurara en apangkuvigha mamaghɨra iti.</q1>
<q2>Kamaghɨn amizɨ e a mɨnamam!</q2>
<b/>
<q1>E Israelian gumazamiziba, e kamaghɨn mɨkɨm suam,</q1>
<q2>“A zurara en apangkuvigha mamaghɨra iti.”</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: E Ekiamɨn dughiar ekiar kam bagha bar akonge.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Ikiavɨra Itir Godɨn gavgavimra en akura.</q1>
<q2>Ikiavɨra Itir Godɨn gavgavimra, e uan apaniba dɨkabɨra.”</q2>
<q1>Kɨ fo, kɨ aremeghan kogham. Puvatɨ.</q1>
<q2>Kɨ angamra ikɨ, egh bizir Ikiavɨra Itir God amizibagh eghanam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: E Ekiamɨn dughiar ekiar kam bagha bar akonge.</s1>
<par/><goodbreak/>
<s1>O: Aleluya, Aleluya, Aleluya.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Kar dɨpenir akɨnir ingangarir gumaziba aghuazim,</q1>
<q2>a datɨrɨghɨn dɨpenim aterir guarim gava.</q2>
<q1>Ikiavɨra Itir God uabɨ bizir kam gamizɨma an oto.</q1>
<q2>Ezɨ e an garima, a bar dera.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: E Ekiamɨn dughiar ekiar kam bagha bar akonge.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Kl 3:1-4</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Dughiaba bar zurara, ia bizir pɨn itibar nɨghnɨgh. Kar, danganir Krais Godɨn agharir guvimɨn aperaghav itim.</mr>
<s1>Pol Kolosiba bagha osirizir akɨnafarimɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>God ia gamizɨma ia Krais ko ua dɨkavigha ikɨrɨmɨrir igiamɨn iti. Egha bizir kam bagha, ia Godɨn Nguibamɨn pɨn itir biziba bar dagh ifongegh, da Krais itir naghɨn iti. Krais, Godɨn agharir guvimɨn amadaghan uan atrivir dabirabimɨn aperaghav iti. Ezɨ ia bizir pɨn itiba baghɨvɨra nɨghnɨgh, egh nguazimɨn itir bizibagh nɨghnɨghan markɨ. Ia fo, ia aremegha gɨfa, ezɨ ian ikɨrɨmɨrir angamra itim Krais ko ikiava egha Godɨn poroghav ikia egha modoghav ikia tɨghar azenimɨn otivam. Ezɨ Kraisra, a guizbangɨra ian ikɨrɨmɨrir angamra itimɨn mɨngarim. Eghtɨ Krais uamategh izamin dughiam, ia uaghan a ko an angazangarir gavgavir ekiamɨn aven otivam.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>O:</ms>
<ms>2. RIT <rq>1 Ko 5:6-8</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ia yisɨn ghuriba batuegh, egh ia deraghvɨra ikɨ, mati bretɨn igar yis puvatɨzim mɨn ikiam.</mr>
<s1>Akar kam, akɨnafarir faragha zuim, Pol Korinɨn gumazamiziba baghava an osirizimɨn aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Ia uari uan ziaba fe, kar arazir aghuim puvatɨ. Ezɨ manmakɨn? Ia ti fozir pu, yisɨn muziarim, a bret damuamin flaua bar a gamima, a bui? Kamaghɨn, ia yisɨn ghurimɨn mɨn arazir kuraba bar da batokegh, egh zuegh, mati bretɨn igiar yisba puvatɨzimɨn mɨn ikɨ. Ezɨ kɨ kamaghɨn fo, ia yis puvatɨzir bretɨn mɨn iti. Ia fo, God Israelbagh Itazir Dughiam Gɨnɨghnɨzir Isar Ekiam, an adiarim gamigha gɨfa. Me, mati Isar Ekiam bagha sipsip isa ofa gami moghɨn, me Krais isa sipsipɨn mɨn a mɨsoghezɨ, an areme. Kamaghɨn amizɨ, en araziba, gumazir Isar Ekiar kam damuasava amir arazibar mɨn mangɨ. Egh uan arazir kuraba batuegh, mati me Isar Ekiam damuasa uan dɨpenibar yisɨn ghuriba isa, da makuri. Egh arazir zuruzim ko guizɨn akamɨn gɨn mangam, eghtɨ arazir kam mati bretɨn igiar yis puvatɨzim.*</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Krais sipsipɨn mɨn e a isa ofa gami. Egha Ekiamɨn dughiam bagha bar akonge.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Jo 20:1-9</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Godɨn Akɨnafarim kamaghɨn mɨgei, “Iesus ovevemɨn ua dɨkavigham.”."</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Jon osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Sanden bar mɨzaraghara, amɨnim mɨtateghavɨra iti, ezɨ Makdalan nguibamɨn amizim Maria, a mozimɨn ghu. Egha a garima mozimɨn tiar akam gasarazir dagɨam ua itir puvatɨ.* Ezɨ a, Saimon Pita ko suren gumazir igharazir kam, a gumazir Iesus bar ifongezim, an aning bagha ivegha ghu. Egha Maria kamaghɨn aningɨn mɨgei, “Me Ekiamɨn kuam mozimɨn a inigha ghu, ezɨ e fozir puvatɨ, me managh anetɨ.”</p>
<p>Ezɨ Pita ko suren gumazir igharazir kam, aning nguibam ategha egha mozimɨn zui. Aning vɨrara ivegha ghua, suren gumazir igharazir kam Pita gafiragha, egha faragha mozimɨn oto. Egha an aviragha mozimɨn aven gari, egha inir aghuir me Iesusɨn kuam avarazir kabar gara egha an aven ghuzir puvatɨ.</p>
<p>Ezɨ Saimon Pita an gɨn ghua, mozimɨn averiamɨn ghu. Egha a inir aghuir kabar garima da iti. Egha a inir igharazir mamɨn garima a uaghan iti, a inir me Iesusɨn dapanimɨn ikezim. Inir kam a inir igharaziba ko itir puvatɨ. Saimon ghaze, me ti a righa egha igharagha anetɨ. Ezɨ suren gumazir igharazir faragha mozimɨn otozim, a uaghan aven ghu. Egha a bizir kabar ganigha egha nɨghnɨzir gavgavim iti. (Guizbangɨra, Godɨn Akɨnafarimɨn itir akam ghaze, Iesus mozimɨn ua dɨkavigham. Ezɨ dughiar kamɨn aning akar kam tɨghar deraghvɨra a gɨfogham.)</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="Ista Sande (long apinun)" />

</sile>