<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SANDE 6 BILONG YIA</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Sir 15:15-20</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ikiavɨra Itir God osɨmtɨzibar amuasa gumazamizibav kemezir puvatɨ.</mr>
<s1>Akar kam, a Sirakɨn Akɨnafarimɨn aven iti.</s1>
<twocol>
<q1>Nɨ Ekiamɨn akar gavgavibar gɨntɨghsɨ ifueghɨva, nɨ dar gɨn mangam.</q1>
<q2>Guizbangɨra, ia vaghvagh uan ifongiabar gɨn mangɨva egh arazir aghuiba amɨsevegh dar amu, o arazir kuraba amɨsevegh dar amu.</q2>
<q1>Ekiam avim ko dɨpam vɨrara aning isa nɨn damazimɨn aning atɨ.</q1>
<q2>Nɨ uabɨ aningɨn gan nɨghnɨgh, egh manam inɨsɨ ifuegh, agharim amadagh a inigh.</q2>
<q1>Kamaghɨra, angamra itir ikɨrɨmɨrim ko ovevem, aning Ekiamɨn dafarimɨn iti.</q1>
<q2>Eghtɨ bizir manaba gumazamiziba da iniasa ifonge, Ekiam me danɨngam.</q2>
<q1>Bar guizbangɨra, Ekiamɨn fofozim bar pɨn ko.</q1>
<q2>A gavgavir ekiam ikia biziba bar dar gari.</q2>
<q1>Egha gumazamiziba bar, a vaghvagha me amir arazibar gara dagh fo.</q1>
<q2>Kamaghɨn Ekiamɨn damazimning, gumazamizir an atiatia an apengan itiba, a deravɨra men gari.</q2>
<q1>Ekiam osɨmtɨzibar amuasa gumaziba ko amiziba me mɨgeir puvatɨ.</q1>
<q2>Egha arazir ikurabar amuasa men amamangarɨzir puvatɨ.</q2>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 119:1-2, 4-5, 17-18, 33-34</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Gumazamizir Ekiamɨn arazibar gɨn zuiba, me bar akongegh.</s1>
<q1>Gumazamiziba, men daroriba Ikiavɨra Itir Godɨn damazimɨn osɨmtɨziba puvatɨgha,</q1>
<q2>Ikiavɨra Itir Godɨn akar gavgavibar gɨn zui, me bar akongegham!</q2>
<q1>Gumazamizir kaba uan navir averiamɨn aven nɨghnɨzir vamɨra ikiava,</q1>
<q2>bizir a me mɨkemeziba buria dar gɨn zui, me bar akongegham.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Gumazamizir Godɨn damazimɨn pazavɨra itiba, me bar akongegh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Nɨ uan akar gavgaviba e ganigha gɨvagha ghaze,</q1>
<q2>e deraghvɨra gan dar gɨn mangam.</q2>
<q1>Kɨ kamagh sua ifonge, kɨ nɨn akabar gɨn mangɨsɨ bar gavgavigham.</q1>
<s1>Ia akam ikaragh: Gumazamizir Ekiamɨn arazibar gɨn zuiba, me bar akongegh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Nan ifongiamra kara, kɨ angamra ikɨ egh nɨn akamɨn gɨn mangam.</q1>
<q2>Kamaghɨn kɨ nɨn ingangarir gumazim,</q2>
<q2>nɨ bar deraghvɨra na damu.</q2>
<q1>Nɨ nan damaziba kuightɨ kɨ bizir bar aghuiba,</q1>
<q2>nɨn akar gavgavimɨn aven dar ganam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Gumazamizir Ekiamɨn arazibar gɨn zuiba, me bar akongegh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>O, Ikiavɨra Itir God, nɨ uan akar gavgavibar mɨngariba zurara nan sure damu,</q1>
<q2>eghtɨ kɨ dughiaba bar adar gɨn mangam.</q2>
<q1>Nɨ uan akar gavgavibar mɨngaribar amightɨ da azenara ikɨtɨ,</q1>
<q2>kɨ bar moghɨra uan navimɨn dar gɨn mangam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Gumazamizir Ekiamɨn arazibar gɨn zuiba, me bar akongegh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>1 Ko 2:6-10</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: God tɨghar nguazimɨn ingaramin dughiamɨn, a uan fofozimɨn e a ko an Nguibamɨn deragh dapiasa a tuavim ginabagha gɨfa.</mr>
<s1>Pol Korinba bagha osirizir akɨnafarir namba 1ɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Guizbangɨra, gumazamizir gavgavigha Godɨn arazibar gɨn zuiba, e fofozir aghuim me ganɨdi. Ezɨ fofozir me inizir kam, a nguazir kamɨn itir fofozim puvatɨ. Egha uaghan a nguazir kamɨn gumazir dapanibar fofozim puvatɨ, kar gumazir ovengasava amiba. Puvatɨ. Fofozir aghuir e ia ganɨdir kam, a Godɨn nɨghnɨzir mogomem. Fomɨra, God tɨghar nguazimɨn ingaramin dughiamɨn, a uan fofozir aghuimɨn a kamaghɨn ifonge, e an Nguibamɨn ikɨ, ziar ekiam ko dabirabir aghuim a ko a iniam. Ezɨ dughiar kamɨn ikegha iza datɨrɨghɨn an fofozir aghuir kam en modo. Ezɨ, nguazir kamɨn gumazir dapanitam a gɨfozir puvatɨ. Puvatɨ. Me ti foghava, ziar ekiam itir Ekiam isa ter ighuvim gafughan koghai. Ezɨ e Godɨn Akɨnafarimɨn itir akamɨn mɨgɨrɨgɨar kam mɨgei, a kamakɨn,</p>
<q>“Bizir gumazitam faragha ganizir puvatɨziba,</q>
<q2>ko akar gumazitam faragha oraghizir puvatɨziba,</q2>
<q2>ko bizir gumazitamɨn nɨghnɨzimɨn itir puvatɨziba,</q2>
<q>bizir bar aghuir kaba,</q>
<q2>God gumazamizir a gɨfongeziba bagha dar kɨri.”</q2>
<p>Bizir kabar mɨgɨrɨgɨam fomɨra modo, ezɨ Godɨn Duamɨn ingangarimɨn God da azenim gatɨzɨ, e dar gari. Godɨn Duam biziba bar deravɨra dar gari, egha uaghan Godɨn nɨghnɨzir mogomebar gara fo.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Afeziam, nɨ overiam ko nguazimɨn Ekiam. Nɨ Bizibagh Ativagh Dar Ganamin Dughiam gumazamizir borir dozibar mɨn itiba nɨ biziba men aka.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS (Longpela Rit) <rq>Mt 5:17-37</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Inazir afeziaba inizir akar kaba, ia da baregha gɨfa, ezɨ kɨ ia mɨgei.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Egha Iesus ua mɨgɨa ghaze, “Ia kamaghɨn nɨghnɨghan markɨ, egh suam, kɨ Moses Osirizir Araziba ko Godɨn akam inigha izir gumazibar akaba batoghasa ize. Puvatɨ. Kɨ izɨ dar amutɨ dar dagheba guizɨn otivam. Kɨ bar guizbangɨra ia mɨgei, Moses Osirizir Arazibar akar muziaritam gɨvaghan kogham, mangɨ nguazim ko overiam gɨvaghamin dughiam otogham. Dar osizirir otevir muziariba ko ababanir me osiriziba, da kamaghɨra ikɨ mangɨ bizir otivamiba bar otivigham. Kamaghɨn amizɨ, gumazir manam Moses Osirizir Arazitamɨn kuragh egh suam, a pura bizim, egh kamaghɨra igharaz darazi men sure damuva, gumazir kamaghɨn amim, God Bizibagh Ativamin Dughiamɨn an ziam bar gɨn ikiam. Eghtɨma gumazir manam Moses Osirizir Arazibar gɨn mangɨva egh kamaghɨra ua igharaz darazir men sure damutɨ me an mɨn arazir kabar gɨn mangɨtɨ, gumazir kamaghɨn amizim, God Bizibagh Ativamin Dughiam, a ziar bar ekiam iniam. Kamaghɨn kɨ ia mɨgei, ia Godɨn ifongiamɨn gɨn tɨghan koghɨva ian arazir aghuiba Judan arazibagh fozir gumaziba ko Farisibar arazir aghuiba dagh afiraghan kogham, eghtɨ ia God Bizibagh Ativamin Dughiamɨn aven mangan kogham.”</p>
<p>Egha Iesus ua kamaghɨn mɨgei, “Ia mɨgɨrɨgɨar ian ovaviba iniziba, ia da baregha gɨfa egha dagh fo, ia tav mɨsueghtɨma an aremeghan markɨ. Ian tav gumazitam mɨsueghtɨma an aremegham, a kotiamɨn otivam. Ezɨ kɨ kamaghɨn ia mɨgei, gumazir manam uan aveghbuamɨn atari, a kotiamɨn mangam. Egh gumazitam mɨgɨrɨgɨar kurabar uan aveghbuam mɨkɨm suam, a Kotiar Ekiamɨn otivam. Egh gumazitam gumazir mamɨn atar suam, a gumazir onganim, a helɨn avir ekiamɨn mangam.</p>
<p>“Egh nɨ ofa damusɨ ofa gamir dakozimɨn mangɨ, egh nɨ nɨghnɨgham, nɨ uan aveghbuam ko mɨgɨrɨgɨar osɨmtɨzim iti, egh nɨ uan ofaba ofa gamir dakozimɨn dar atɨgh. Eghɨva uamategh mangɨ aveghbuam ko mɨgɨrɨgɨabar kɨrigh. Gua dar kɨrigh, egh nɨ datɨrɨghɨn mangɨ uan ofa isɨ God danɨng.</p>
<p>“Egh nɨn apanim nɨ inigh kotiamɨn mangɨtɨ, nɨ a ko osɨmtɨzir kam akɨrsɨ tuavimɨn a mɨkɨm mangɨ. Puvatɨghtɨma, a nɨ inigh jasɨn damazimɨn mangam. Eghtɨ jas nɨ inigh polisɨn agharim datɨghtɨma, polis nɨ inigh kalabuziam datɨgham. Ezɨ kɨ guizbangɨra nɨ mɨgei, nɨ azenim giran kogham, ikɨ mangɨ nɨ ivezim bar anekɨrighamin dughiamɨn gɨn, azenim giram.”</p>
<p>Egha Iesus ua kamaghɨn mɨgei, “Ia oraki, me fomɨra ghaze, ia poroghamiba uari bakeir arazim, damuan markɨ. Ezɨ kɨ kamaghɨn ia mɨgei, nɨ gumazitam nɨ amizir mamɨn gara paza a gɨnɨghnɨsi, nɨ poroghamiba uari bakeir arazim uan navir averiamɨn aven, a ko a gamigha gɨfa.</p>
<p>“Eghtɨ nɨn damazir guvimɨn itim nɨ gami, nɨ arazir kuram damightɨ, anesigh a makunigh. Kamaghɨn dera, nɨn mɨkarzitam dutughtɨ, nɨ arazir kuratam damighan kogham. Puvatɨghtɨma, me nɨn mɨkarzim bar a isɨva helɨn anekunigham. Eghtɨ nɨn dafarir guvim nɨ damutɨ nɨ arazir kuratam damightɨ, nɨ anetugh a makunigh. Kamaghɨn dera, nɨn mɨkarzitam dutugh deragham, egh nɨ arazir kuratam damuan kogham. Puvatɨghtɨma, me nɨn mɨkarzim bar a isɨ helɨn anekunigham.”</p>
<p>Egha Iesus ua mɨgɨa ghaze, “Me fomɨra kamaghɨn mɨgei, Gumazir manam uan amuim ataghraghsɨ, an a bagh akɨnafarim osirigh egh anetegham.’ Ezɨ kɨ kamaghɨn ia mɨgei, Gumazir manam uan amuimɨn garima, a gumazir igharazitam ko akuiz puvatɨzɨ a pura anetaki, gumazir kam uan amuim gamima a poroghamiba uari bakeir arazim gami. Eghtɨ amizir kam gumazir igharazitamɨn ikiam, a poroghamiba uari bakeir arazim gami. Eghtɨ gumazitam amizir pam ataghizimɨn ikɨva, egh gumazir kam uaghan poroghamiba uari bakeir arazim gami.”</p>
<p>Egha Iesus ua kamaghɨn mɨgei, “Mɨgɨrɨgɨar mam ian ovaviba a inizɨ ia a baraki, a kara. ‘Ia ifarɨva Godɨn Nguibamɨn akakagh mɨkɨman markɨ. Egh ia Ekiamɨn damazimɨn mɨgeir akamɨn mɨrara mangɨ, arazir kam deragh a damu.’ Ezɨ kɨ ia mɨgei, uan mɨgɨrɨgɨaba gavgavim dar anɨngsɨ, bizir katamɨn akakagh mɨkɨman markɨ. Bar markiam. Ia Godɨn Nguibam akakagh egh mɨkɨm suam, ‘Bar guizbangɨra,’ ia kamaghɨn damuan markɨ. Bar markiam. Kar Godɨn Atrivir Dabirabim. Ia uan mɨgɨrɨgɨaba gavgavim dar anɨngsɨ, nguazir kam dɨponan markɨ. God nguazimɨn uan suemning arɨsi. Egh ia uan mɨgɨrɨgɨaba gavgavim dar anɨngsɨ, Jerusalem dɨponan markɨ. Jerusalem Atrivir Ekiamɨn nguibar ekiam. Egh ia uan mɨgɨrɨgɨaba gavgavim dar anɨngsɨ uan dapanibar akakaghan markɨ. Ia fo, ian tav uan dapanir arɨzitam damutɨ a pigham, o ghurghurighan kogham. Ia pura kamaghɨn mɨkɨm, ‘Guizbangɨra’ o ‘Puvatɨ.’ A kamaghɨn dera. Ezɨ mɨgɨrɨgɨar igharazir isafuraziba, da Satanɨn otivaghirir mɨgɨrɨgɨaba.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<ms>GUTNIUS (Sotpela Rit) <rq>Mt 5:20-22a, 27-28, 33-34a, 37</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Inazir afeziaba inizir akar kaba, ia da baregha gɨfa, ezɨ kɨ ia mɨgei.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Kamaghɨn kɨ ia mɨgei, ia Godɨn ifongiamɨn gɨn tɨghan koghɨva ian arazir aghuiba Judan arazibagh fozir gumaziba ko Farisibar arazir aghuiba dagh afiraghan kogham, eghtɨ ia God Bizibagh Ativamin Dughiamɨn aven mangan kogham.”</p>
<p>Egha Iesus ua kamaghɨn mɨgei, “Ia mɨgɨrɨgɨar ian ovaviba iniziba, ia da baregha gɨfa egha dagh fo, ia tav mɨsueghtɨma an aremeghan markɨ. Ian tav gumazitam mɨsueghtɨma an aremegham, a kotiamɨn otivam. Ezɨ kɨ kamaghɨn ia mɨgei, gumazir manam uan aveghbuamɨn atari, a kotiamɨn mangam. Egh gumazitam mɨgɨrɨgɨar kurabar uan aveghbuam mɨkɨm suam, a Kotiar Ekiamɨn otivam. Egh gumazitam gumazir mamɨn atar suam, a gumazir onganim, a helɨn avir ekiamɨn mangam.</p>
</twocol>
<twocol>
<p>Egha Iesus ua kamaghɨn mɨgei, “Ia oraki, me fomɨra ghaze, ia poroghamiba uari bakeir arazim, damuan markɨ. Ezɨ kɨ kamaghɨn ia mɨgei, nɨ gumazitam nɨ amizir mamɨn gara paza a gɨnɨghnɨsi, nɨ poroghamiba uari bakeir arazim uan navir averiamɨn aven, a ko a gamigha gɨfa.</p>
<p>Egha Iesus ua kamaghɨn mɨgei, “Mɨgɨrɨgɨar mam ian ovaviba a inizɨ ia a baraki, a kara. ‘Ia ifarɨva Godɨn Nguibamɨn akakagh mɨkɨman markɨ. Egh ia Ekiamɨn damazimɨn mɨgeir akamɨn mɨrara mangɨ, arazir kam deragh a damu.’ Ezɨ kɨ ia mɨgei, uan mɨgɨrɨgɨaba gavgavim dar anɨngsɨ, bizir katamɨn akakagh mɨkɨman markɨ. Bar markiam. Ia Godɨn Nguibam akakagh egh mɨkɨm suam, ‘Bar guizbangɨra,’ ia kamaghɨn damuan markɨ. Bar markiam. Kar Godɨn Atrivir Dabirabim.</p>
</twocol>
<twocol>
<p>Ia pura kamaghɨn mɨkɨm, ‘Guizbangɨra’ o ‘Puvatɨ.’ A kamaghɨn dera. Ezɨ mɨgɨrɨgɨar igharazir isafuraziba, da Satanɨn otivaghirir mɨgɨrɨgɨaba.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="SANDE 7 BILONG YIA" />

</sile>