<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>Pestode bilong Krismas</ms1>
<sp><who>S:</who></sp>
<ms2>Misa long Moning (Desemba 25)</ms2>
<ms>1. RIT Ais 62:11-12</ms>
<mr>Akar dapanim: Gumazir uam e iniam, an otogha gɨfa.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Aisaia, an osiri.</s1>
<twocol>
<q1>Ia oragh! Ikiavɨra Itir God, kamaghɨn nguazir kamɨn gumazamiziba bar me mɨkemegha ghaze,</q1>
<q2>“Ia Saionɨn nguibamɨn gumazamiziba bagh mangɨ kamaghɨn me mɨkɨm suam, ‘Ia gan, ian Akurvazir Gumazim, a izi!</q2>
<q2>A faragha mɨdorozim gamua apanibagh afiragha, gumazamiziba bizir aghuibar mɨn me inizɨ, me a ko izi.’</q2>
<q1>Me gumazamizir kaba kamaghɨn me dɨponam, ‘God Baghavɨra Itir Gumazamiziba,’ ko ‘Ikiavɨra Itir God, ua Inizir Gumazamiziba.’</q1>
<q2>Egh me kamaghɨn ian nguibam dɨponam, ‘Nguibar God Bar Ifongezim,’ ko</q2>
<q2>‘Nguibar Ekiar God ua Izegha Itim.’ ”</q2>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 97:1, 6, 11-12</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Datɨrɨghɨn angazangarir mam oto, egha a en Ekiam.</s1>
<q1>Ikiavɨra Itir God, an atrivimɨn iti.</q1>
<q2>Nguazimɨn itir gumazamiziba, ia bar akueghtɨ,</q2>
<q2>gumazamizir arighatɨzibar itiba ia dɨmɨva bar akongegh.</q2>
<q1>Overiam uabɨ, kamaghɨn akam akura ghaze, “God arazir aghuibarama ami.”</q1>
<q2>Ezɨ gumazamiziba bar an angazangarim ko gavgavimɨn gari.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Datɨrɨghɨn angazangarir mam oto, egha a en Ekiam.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>God angazangarim isa gumazamizir aghuibagh anɨga,</q1>
<q2>me gamizɨ men naviba bar akonge.</q2>
<q1>Gumazamizir aghuiba, ia bizir Ikiavɨra Itir God amiba bagh, bar akongegh.</q1>
<q2>Ia bizir kabagh nɨghnɨgh a mɨnabagh.</q2>
<q2>Ia an ziar zuezir aghuim gɨnɨghnɨgh, a pɨrafɨ.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Datɨrɨghɨn angazangarir mam oto, egha a en Ekiam.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Ta 3:4-7</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: A uan apangkuvimɨn a uam e ini.</mr>
<s1>Pol Taitus bagha osirizir akɨnafarimɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ God, en Akurvazir Gumazim, a bar e gifonge, egha en apangkuvigha arazir aghuimɨn e gami. Ezɨ dughiar an arazir kam azenim girɨzɨ, an en akura. An en arazir aghuir e uari amizibagh nɨghnɨzir puvatɨ, egha en akura. Puvatɨ. An apangkuvimra, an en akura. An e rue, ezɨ tuavir kamɨn a en akura. Dughiar kamɨn a uan Duam e ganɨngizɨ, ezɨ an Duam e gamizɨ, e an borir bar igiabar mɨn otifi. Krais Iesus, a Gumazir en Akurvazim, an ingangarimɨn God uan Duamɨn gavgavir avɨriba bar e ginge. God kamaghɨn ifonge, Krais en apangkuvigha e gamima e Godɨn damazimɨn gumazamizir aghuibar otifi. E an boribagh ava, egh gɨn bizir aghuir an e bagha inabaziba iniam. Kamaghɨn e ikɨrɨmɨrir aghuir an e bagha inabazim mɨzuai iti.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Godɨn iziam overiamɨn bar pɨn iti, ezɨ God nguazimɨn itir gumazamiziba bar me gifonge.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Lu 2:15-20</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Sipsipbar garir gumaziba, me Maria ko Josepɨn gari, aning iti. Ezɨ borim bulmakauba dagheba apir danganim girɨghav iti.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Luk osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ enselba sipsipbar garir gumaziba ategha Godɨn nguibamɨn ghuezɨma, ezɨ sipsipbar garir gumaziba uarira uariv gei, “Aria, e Betlehemɨn mangɨva Ekiam e mɨkemezir bizir otozimɨn ganika.” Egha me zuamɨra ghuava Josep ko Marian api, egha borimɨn garima a bulmakauba apir danganim girɨghav iti. Egha sipsipbar garir gumaziba borimɨn ganigha, egha ensel borimɨn gun me mɨkemezir akabar gun gumazir igharazibav gei. Ezɨ gumazamiziba sipsipbar garir gumazibar eghaghanim baregha dɨgavir kuram gami. Ezɨ Maria bizir kaba uan navir averiam gatɨgha, egha dagh nɨghnɨghavɨra iti. Ezɨ sipsipbar garir gumaziba uamatenge. Ensel me mɨkemezɨ me oraghizɨ moghɨn bizibar gari, da otifi. Kamaghɨn me bar akuegha Godɨn ziam fa zui.</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="Pestode bilong Krismas" />

</sile>