<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SEPTEMBA 16: DE BILONG INDIPENDENS</ms1>
<ms>1. RIT <rq>1 Kin 8:55-61</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ikiavɨra Itir God, en God, a faragha en inazir afeziaba ko ikezɨ moghɨn, datɨrɨghɨn an e ko ikiam.</mr>
<s1>Akar kam, a Israelia ko Judabar Atrivibar Akɨnafarir Faragha Zuim, o 1 Atriviba, an aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Egha Solomon dɨkavigha tugha gumazamizibar damazimɨn tiarir ekiamɨn God deragh Israelia damuasa a ko mɨgei. A ghaze, “E Ikiavɨra Itir Godɨn iziam fam, a uan akar dɨkɨrɨzimɨn gɨn ghua navir amɨrɨzim ko dabirabir aghuim isa Israelia ganɨngi. A uan ingangarir gumazim Moses ko dɨkɨrɨzir akatam pura ghuzir puvatɨ. Ikiavɨra Itir God, a en God, a faragha en inazir afeziaba ko ikezɨ moghɨn, datɨrɨghɨn an e ko ikɨ. An e ateghtɨ e pura uarira ikian kogham. An e damutɨ en naviba a baghɨvɨra ikɨ, egh a en inazir afeziabagh anɨngizir akar gavgaviba, ko an araziba, ko an tuavir aghuiba, e deravɨra dar gɨn mangam. Kɨ God ko mɨgeir mɨgɨrɨgɨaba, ko bizir kɨ damuasava an azangsɨziba, an ada isɨ bar uan nɨghnɨzim darɨkigh. A uaghan, Israelia uan atrivim ko, apangkuvim men ikɨ men akurvagh, dughiabar vaghvagh men akurvaghtɨ me dagheba ko biziba oteveghan kogham. Eghtɨ nguazimɨn gumazamiziba bar fogh suam, Ikiavɨra Itir God, a God, ezɨ ua godɨn tam itir puvatɨ. Ia bar moghɨra uari isɨ Ikiavɨra Itir God, en God danɨngigh, egh an akar gavgaviba ko an araziba, ia datɨrɨghɨn ami moghɨn deraghvɨra dar gɨn mangɨ.”</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 67:2-3, 5-7</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: O Ekiam, nɨ en apangkuv, egh en akurvagh.</s1>
<q1>God, e kamaghɨn nɨn azai, nɨ deraghvɨra e damuva en apangkuv</q1>
<q2>Mati nɨn angazangarim e gisirazɨ moghɨn,</q2>
<q2>nɨ ragh en gan en akurvagh.</q2>
<q4>(Ighiam gamua an suiam atugha avughsegha ua ighiam gami.)</q4>
<s1>Ia akam ikaragh: O Ekiam, nɨ en apangkuv, egh en akurvagh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Eghtɨ nguazimɨn gumazamiziba ganigh nɨn arazibagh fogham.</q1>
<q2>Me kamaghɨn fogham, nɨ gavgavir bar ekiam ikia men akurvasi. Nɨ gumazamizibar araziba guizbangɨra da tuisɨgha, tuavir aghuim men akazɨ, me nɨn ifongiamɨn gɨrara zui.</q2>
<q2>Kamaghɨn, gumazamizibar naviba bar akueghɨva, ighiaba bangɨ nɨn ziam fam.</q2>
<q4>(Ighiam gamua an suiam atugha avughsegha ua ighiam gami.)</q4>
<s1>Ia akam ikaragh: O Ekiam, nɨ en apangkuv, egh en akurvagh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>O God, nan ifongiam, gumazamiziba bar nɨ gifuegh nɨn ziam fɨ, nɨn ziar ekiam pɨrafam.</q1>
<q1>God, nɨ en God,</q1>
<q2>nɨ bar deragha e gami.</q2>
<q2>Ezɨ dagher aghuir avɨriba en nguazibar otifi.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O Ekiam, nɨ en apangkuv, egh en akurvagh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>O:</ms>
<ms>SAM <rq>Sam 85:8-13</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: O Ekiam, nɨ uan apangkuvir arazim en akagh.</s1>
<q1>O Ikiavɨra Itir God, nɨ zurara bar e apangkuvir arazir kam en akagh,</q1>
<q2>en akuragh uam e inightɨ e deragh ikiam.</q2>
<b/>
<q1>Kɨ uan kuarim atɨgh Ikiavɨra Itir Godɨn Gavgavim Itim, kɨ an akam baragham.</q1>
<q2>E an gumazamiziba arazir kurar e amibar gɨn mangan kogh, uan navir averiabar aven a baghvɨra ikɨtɨ,</q2>
<q2>a mɨkɨmtɨ e navir amɨrɨzim ikiam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O Ekiam, nɨ uan apangkuvir arazim en akagh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Bar guizbangɨra, an akurvazim, an gumazamizir an ziam fava an atiatia an apengan itiba, bar men boroghɨra iti.</q1>
<q2>An angazangarim e gisiragha en akura, a uabɨ e ko en nguazir kamɨn ikɨ mamaghɨra ikiam.</q2>
<b/>
<q1>Dughiar kamɨn, gumazamiziba uarir apangkuvigh, zurara guizɨn arazir aghuibar uarir amuam.</q1>
<q2>Me Godɨn damazimɨn deragh ikɨ, navir amɨrɨzimɨn ikɨ, deragh uari ko dapiagh ikiam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O Ekiam, nɨ uan apangkuvir arazim en akagh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Gumazamiziba nguazimɨn ikia, bar guizbangɨra Ikiavɨra Itir Godɨn gɨn mangɨ nɨghnɨzir gavgavim an ikɨvɨra ikiam,</q1>
<q2>eghtɨ Godɨn uan Nguibamɨn Itim me damightɨ me an damazimɨn zuegham.</q2>
<q1>Guizbangɨra, Ikiavɨra Itir God en akuragh bizir aghuiba isɨ e danɨngam.</q1>
<q2>Eghtɨ nguazir en azeniba itiba, dagher bar avɨriba dar aghungam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O Ekiam, nɨ uan apangkuvir arazim en akagh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Kl 3:12-17</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ia Kraisɨn akam ateghtɨ, a ian navir averiabar ikɨ gavgafigh.</mr>
<s1>Pol Kolosiba bagha osirizir akɨnafarimɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>God ua baghavɨra ia mɨsevezɨ, ia an gumazamizibar otivigha gɨfa, ezɨ a bar ia gifonge. Kamaghɨn amizɨ, ia arazir kabar amu: Ia gumazamizibar apangkuv, egh arazir aghuibar gumazir igharazibar amu, egh ia uari dɨkabɨragh, egh gumazibar asughasugh, egh dɨghorim amɨrazir arazim damu. Egh ian tongɨn tav arazir kuratam igharazitav damightɨma an an osemeghɨva, egh ia zuamɨra uari uarir anɨngaghan markɨ, egh uari uan arazir kuraba gɨn amang. Ia fo, Ekiam ian arazir kuraba gɨn amada, ezɨ kamaghɨra ia uaghan uarira uan arazir kuraba gɨn amang. Egh ia bar uarigh ifongegh. Arazir kam a bar arazir igharazibagh afira. Arazir kam, an arazir aghuir igharazibagh amima da bar deravɨram otiva, uari isa ingari. Krais navir amɨrɨzim ia ganɨngi, egha ia gamizɨma ia navir vamɨra iti, ezɨ navir amɨrɨzir kam ian navir averiabar ikɨva ia gativaghɨva nɨghnɨzir aghuiba ia danɨngam. Ia fo, navir amɨrɨzir kam bagha God ian diazɨma ia bar uari inigha nivafɨzir vamɨran mɨn oto. Egh zurara God mɨnabɨ. Egh Kraisɨn akam ian navir averiabar ikɨ gavgafigh. Eghtɨ ia vaghvagh nɨghnɨzir aghuiba ko fofozibar gɨn mangɨva uarira uarir sure damuva egh akurvazir akam uari danɨng. Egh Ighiabar Akɨnafarimɨn aven ighiabar amuva, egh Iesusɨn ziam fer ighiabar amuva, egh Godɨn Duam ian navir averiabagh atɨzir ighiabar amu. Dughiar ia ighiabar amuamim, ia uan navir averiabar God mɨnabɨ. Ezɨ bizir manaba ia dagh ami, mɨgɨrɨgɨaba o ingangariba, ia bizir kaba bar Ekiam Iesusɨn ziamɨn dar amu. Egh an ziamɨn ia God Afeziam mɨnabɨ.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Kɨ nɨghnɨzir gavgavim Godɨn akar dɨkɨrizimɨn iti, egha a mɨzuai a nan akuragham.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Lu 17:11-19</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Gumazir ua izɨ Godɨn iziam famba ti puvatɨghama? Igharaz darazir Gumazim, a ti uabɨra?</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Luk osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Iesus Jerusalemɨn ghuava, Samaria koma Galilin Distrighɨn tɨzimɨn zui. Ezɨ a nguibar mamɨn aven zuima, 10 pla lepa itir gumaziba a bato. Me mong saghon tuivighav ikiava,* tiarir arozimɨn an dei, “Iesus, Gumazir Ekiam, en apangkufigh.”</p>
<p>Ezɨma a men apighava, kamaghɨn me mɨgei, “Ia mangɨva, uari isɨva Godɨn ofa gamir gumazibar akagh.” Ezɨma me me bagha ghua tuavir arɨzimɨn men mɨkarziba zuegha dera</p>
<p>Ezɨ men mav, uabɨn garima an arɨmariam gɨvazɨma a uamategha izava pamtemɨn Godɨn diava egha an ziam fe. Egha Iesusɨn suemningɨn apengan irɨghava uan guam nguazim mɨtuaghava, Iesus a gamizir bizim bagha a mɨnaba. A Samarian gumazimra.</p>
<p>Ezɨ Iesus kamaghɨn azara, “Ezɨ kɨ 10 plan gumazir kaba akɨris ti, o puvatɨ? Ezɨ 9 pla managh iti? Ezɨ Judan gumazitam ua iza, a Godɨn ziam fe, o puvatɨ? Gumazir saghuiamɨn izezim uabɨra izava Godɨn ziam fe.” Eghava a kamaghɨn a mɨgei, “Nɨ dɨkavigh mangɨ. Nɨn nɨghnɨzir gavgavim nɨ gamizɨma, nɨ dera.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="SEPTEMBA 29: AKENSEL MAIKEL; WASMAN BILONG PNG" />

</sile>