<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>AS TRINDE</ms1>
<ms>1. RIT Jol 2:12-18</ms>
<mr>Akar dapanim: Ia uan osɨmtɨzim akakaghsɨ uan korotiaba pura da bɨghan markɨ. Puvatɨ, ian arazir kuraba bagh ia uan navir averiamɨn aven bar osemegh.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Joel, an osiri.</s1>
<twocol>
<q1>Egha Ikiavɨra Itir God kamaghɨn mɨgei,</q1>
<q2>“Guizbangɨra, bizir kurar kaba bar otivam,</q2>
<q2>eghtɨ ia datɨrɨghɨra uan navibagh iragh ua na bagh izɨ.</q2>
<q1>Egh dagheba ategh uan navir averiaba sara azi ua na bagh izɨ.</q1>
<q1>Ia pura uan korotiaba abɨghɨva azir arazim damuan markɨ.</q1>
<q2>Puvatɨ, ian navir averiabar aven bɨghregh egh ia ararem akagham.</q2>
<q1>Ia fo, Ikiavɨra Itir God gumazamiziba bar me gifongegha bar men kuarkufi.</q1>
<q2>Egha a zuamɨrama atarir pu. Puvatɨ.</q2>
<q2>An apangkuvim bar moghɨra men ekefe.</q2>
<q2>Egha a zurara uan nɨghnɨzim gighasa ifongeghavɨra ikia, egha gumazamizibar arazir kuraba ikarvazir pu.</q2>
<q1>Kamaghɨn, ia ua Ikiavɨra Itir God, ian God bagh izɨ.</q1>
<q1>Ia ua Ikiavɨra Itir God, ian God, a bagh izɨtɨ,</q1>
<q2>a ti uan nɨghnɨzim giragh, egh deraghvɨram ia damuam, egh dagher avɨriba ia danɨngam.</q2>
<q2>Eghtɨ ia a bagh ofa damuamin dagheba ko wainba ikiam.</q2>
<q1>Ia Saionɨn mɨghsɨamɨn ikɨ isɨghabagh ivi.</q1>
<q2>Egh dagheba ateghamin dughiam ginabagh,</q2>
<q2>egh gumazamizibav kemeghtɨ, me nan ziam fɨsɨ uari akufagh.</q2>
<q1>Egh gumazamiziba bar me akuvagh, me mɨkɨmtɨ,</q1>
<q2>me nan iziam fɨsɨ, uan bizir kuraba ko arazir kuraba ategh nan damazimɨn bar zuegh.</q2>
<q2>Men gumazamizir ghuriba ko, borir ekiaba ko otem apir borir iririviba, me bar moghɨra, nɨ me inigh izɨ.</q2>
<q2>Poroghamir igiaba, me uan dɨpeniba ategh uaghan izɨ.</q2>
<q1>Nan ofa gamir gumaziba, me nan ingangarir gumaziba, nɨ me mɨkemeghtɨ,</q1>
<q2>me Godɨn Dɨpenimɨn tiar akam ko, ofa gamir dakozimɨn tongɨn tugh azi arang kamaghɨn mɨkɨm,</q2>
<q1>‘O Ikiavɨra Itir God, e nɨn gumazamizibara.</q1>
<q2>Eghtɨ nɨ uan gumazamizibar apangkufigh.</q2>
<q1>Puvatɨghtɨma, kantriba bar, akɨrim ragh e gasaragh egh dɨbovir akabar e mɨkɨmam.</q1>
<q1>E nɨn azai, nɨ kantrin igharazibar gumazamiziba ateghtɨ</q1>
<q2>me e dɨpova kamaghɨn mɨkɨman kogham, ian God managh iti?’ ”</q2>
<q1>Ezɨ Ikiavɨra Itir God, bar puvɨra uan nguazim gɨnɨghnɨgha,</q1>
<q2>uan gumazamizibar apangkuvigha men akura.</q2>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 51:3-6, 12-14, 17</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, kɨ arazir kuram gami. Ezɨ nɨ nan apangkufigh.</s1>
<q1>O God, nɨ uan apangkuvir arazimɨn gɨn mangɨ, egh nan apangkufigh.</q1>
<q2>Nɨ apangkuvir ekiar kam nan ikɨ, egh nan arazir kuraba batokegh.</q2>
<q1>Gumaziba rua ua zue moghɨn,</q1>
<q2>nɨ na rueghtɨ nan arazir kuraba mangɨghtɨ kɨ zueka.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, kɨ arazir kuram gami. Ezɨ nɨ nan apangkufigh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Kɨ fo, kɨ arazir kuram gamigha gɨfa.</q1>
<q2>Egha arazir kurar kɨ amizir kam, kɨ a gɨnɨghnɨghavɨra iti.</q2>
<q1>Kɨ bar nɨrara, nɨn damazimɨn arazir kuram gami.</q1>
<q2>Nɨ uan arazir aghuimɨn gɨn ghua na isa kot gatɨgha, nan arazir kuraba bagha ivezir kuram na ganɨngi.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, kɨ arazir kuram gami. Ezɨ nɨ nan apangkufigh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>O God, nɨ nan navir averiam damightɨ a zuegh ua igiamɨn otogh.</q1>
<q2>Eghtɨ nɨn ifongiar aghuim nan aven izɨtɨ kɨ nɨrara ganam.</q2>
<q1>Nɨn Duam nan aven iti,</q1>
<q2>ezɨ nɨ uabɨn boroghɨn na batuegh, na dam uan duam inian markɨ.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, kɨ arazir kuram gami. Ezɨ nɨ nan apangkufigh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Nɨ faraghavɨra ua na inizɨ kɨ nɨ bagha bar akonge.</q1>
<q2>Nɨ datɨrɨghɨn bar akongezir arazir kam na danɨngigh.</q2>
<q2>Kɨ nɨn akabar gɨn mangamin ifongiar kam, nɨ ua na danɨngigh. O Ekiam, nɨ nan akuraghtɨ,</q2>
<q2>kɨ deragh eghaghanibagh fogh nɨn ziam fam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, kɨ arazir kuram gami. Ezɨ nɨ nan apangkufigh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>2 Ko 5: 20-6:2</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Datɨrɨghɨn, dughiar God deraghvɨra e damuamim. Datɨrɨghɨn, dughiar God uam e iniamim.</mr>
<s1>Akar kam, akɨnafarir namba 2 Pol Korinɨn gumazamiziba baghava an osirizimɨn aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Kar e Kraisɨn abuir gumazibar otivigha, mati God uabɨ uan dɨmdiam ia ganɨngizɨ moghɨn, e akar kam ia mɨkɨri. Kamaghɨn, e Kraisɨn danganim isa, ia gakaghora ghaze, ia Godɨn apanim gamir araziba ategh an namakabar otifigh. Krais uabɨ arazir kuratam gamizir puvatɨ. Ezɨ God kamagh sua, e Krais ko porogh, egh an gavgavimɨn e Godɨn damazimɨn gumazamizir aghuibar otivam. Kamaghɨn, God en akurvaghasa egha, en arazir kuraba bar Krais gisɨn da arɨki, ezɨ Krais mati uaghan gumazir arazir kurabagh amir mamɨn mɨn oto.</p>
<p>E God ko ingara egha pamten ia gakaghora ghaze, ia gumazamizir Godɨn apangkuvim iniziba, ia aneteghtɨ a pura bizimɨn mɨn otivan markɨ. God kamaghɨn mɨgei, “Dughiar kɨ ian kuarkuvigha atɨzim, an otozɨ, kɨ ian dɨmdiam barasi. Dughiar kɨ ian akurvaghasa atɨzim, an otozɨ, kɨ ian akura.” Ia oragh! Kɨ ian kuarkuvighamin dughiam datɨrɨghɨn otos. Ezɨ uaghan kɨ ian akurvaghamin dughiam datɨrɨghɨn otos!</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Ekiam Krais Iesus, e nɨn iziam fa iziar ekiam nɨ ganɨdi.</p2>
<p3>Ia Ekiamɨn akam baragh. Egh akɨrim ragh an akam gasan markɨ.</p3>
<p2>Ekiam Krais Iesus, e nɨn iziam fa iziar ekiam nɨ ganɨdi.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 6:1-6, 16-18</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Nɨn afeziam, bizir modoghav itibar gari, egh a nɨn ivezim nɨ ikarvagham.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Egha Iesus ua kamaghɨn mɨgei, “Ia deraghvɨra gan. Ia gumazamiziba gansɨ osamɨva, arazir aghuibar amuan markɨ. Ia kamagh damu, uan Afeziar uan Nguibamɨn itim da ivezitam inighan kogham.</p>
<p>“Egh ia bizitam isɨ gumazir asaghasazitam danɨngsɨva, tav amadaghtɨma a mangɨ ian arazir aghuir kam an gun mɨkɨman markɨ, egh mati gumazir maba me God ko mɨgeir dɨpeniba ko tuavibar tuiva odava ami moghɨn. Ia men mɨn damuan markɨ. Kamagh amir darazi, me gumazamizibar damazibar uan araziba akakaghtɨma, me men ziaba fasa. Kɨ guizbangɨra ia mɨgei, me uan ivezim inigha gɨfa. Ia asaghasazitamɨn akurvaghsɨ, ian agharir guvim arazir kam damutɨ, agharir ikɨriam arazir kam gɨfoghan kogham. Eghtɨ ian akurvazir arazir kam averara ikɨtɨ, ian Afeziar bizir mogomebar garim, ian arazir aghuim ikaragham.”</p>
<p>Egha Iesus ua kamaghɨn mɨgei, “Ia God ko mɨkɨmsɨ, gumazir ifavariba ami moghɨn damuan markɨ. Me God ko mɨgeir dɨpeniba ko tuavir ekiabar akabar tuiva, God ko mɨkɨmasa bar akonge. Me odava, egha ghaze, gumazamizir avɨriba nan ganigh nan ziam fam. Kɨ guizbangɨra ia mɨgei, me uan ivezim inigha gɨfa. Egh ia God ko mɨkɨmsɨ, uan dɨpenir averiamɨn mangɨ tiam asaragh, egh modogh ia uan Afeziam ko mɨkɨm. Kamaghɨn, ian Afeziar bizir mogomebar garim, a ian ivezim ia danɨngam.</p>
<p>Egha Iesus ua mɨgɨa ghua ghaze, “Ia dagheba ataghrazir dughiamɨn ia gumazir ifavaribar mɨn uan guabagh ekuan markɨ. Gumazir ifavariba dagheba ataghrazir dughiamɨn, gumaziba men ganasa, me uan guaba ruer puvatɨgha pughpurighav arui. Me odava arazir kabagh ami. Kɨ guizbangɨra ia mɨgei, me uan ivezim inigha gɨfa. Eghtɨ ia dagheba ataghrazir dughiamɨn, ia borem uari aghɨva uan guaba ru, eghtɨ gumaziba ia dagheba ataghrazir arazir kam gɨfoghan kogham. Eghtɨ ian Afeziar danganir mogomemɨn itim, anarɨra ian ganigh fogham. Egh gɨn ian Afeziar bizir mogomebar garim, a ian ivezim ia danɨngam.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="Sande 1 bilong Len" />

</sile>