<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>O:</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Jol 2:28-32</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Kɨ uan Duam isɨ bar gumazamizibagh ingegham.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Joel, an osiri.</s1>
<twocol>
<q1>Ikiavɨra Itir God kamaghɨn mɨgei,</q1>
<q1>“Kɨ gɨn uan Duam isɨ gumazamiziba bar me gingegham.</q1>
<q2>Eghtɨ ian otariba ko guiviba nan akam, akam inigha izir gumazibar mɨn anekunam.</q2>
<q2>Eghtɨ ian gumazir ghuriba irebabar gantɨ, ian gumazir igiaba irebabar mɨn bizibar ganam.</q2>
<q1>Egh dughiar kamɨn kɨ uaghan uan Duam isɨ,</q1>
<q2>ingangarir gumaziba ko ingangarir amizibagh ingegham.”</q2>
<q1>Egha Ikiavɨra Itir God, ua kamaghɨn mɨgei,</q1>
<q1>“Kɨ arazarazir igharagha garibar amutɨ da nguazim ko overiamɨn otivam,</q1>
<q2>Eghtɨ avim, ko ghuzim, ko mɨgharir pɨzir ruarir ekiaba otivam.</q2>
<q1>Kɨ izamin dughiar kam, arazir kaba faragh otivam:</q1>
<q2>aruem mang mɨtategham,</q2>
<q2>eghtɨ iakinim ghuzimɨn mɨn otogh aghevegham.</q2>
<q1>Eghtɨ gɨn Ikiavɨra Itir Godɨn dughiar ekiam otogham. Dughiar ekiar kam otoghtɨ gumazamiziba bar atiatigham.</q1>
<q1>Eghtɨ dughiar kamɨn gumazamizir Ikiavɨra Itir Godɨn iziamɨn deiba, a men akuragh ua me iniam.</q1>
<q1>Eghtɨ Ikiavɨra Itir God, mɨkemezɨ moghɨn, gumazamizir Saionɨn mɨghsɨam ko Jerusalemɨn nguibamɨn itiba, men tarazi oveghan kogham.</q1>
<q2>Gumazamizir Ikiavɨra Itir God, ua bagh inabaziba, me men tongɨn ikɨ deraghvɨra ikiam.”</q2>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 104:1-2, 24, 27-30, 35</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ uan Duam amadaghtɨ, a izɨ nguazir igiam damightɨ an otogh.</s1>
<q1>Kɨ uan navir averiamɨn aven Ikiavɨra Itir Godɨn ziam fam!</q1>
<b/>
<q1>O Ikiavɨra Itir God, nan God, nɨ bar pɨn iti.</q1>
<q2>Nɨn ziam bar pɨn ikia egha nɨ atrivir bar ekiam.</q2>
<q1>Angazangarim nɨ evara, mati gumazim nim avara.</q1>
<q2>Nɨ overiam atɨzɨma mɨkoveziba bar iti, mati gumazim purirpenim asaragha benimɨn a ikezɨma a iti.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ uan Duam amadaghtɨ, a izɨ nguazir igiam damightɨ an otogh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>O Ikiavɨra Itir God, nɨ bizir bar avɨrimɨn ingari!</q1>
<q2>Nɨ bar fofozir ekiam ikia bizir avɨrir kaba bar adar ingari.</q2>
<q2>Ezɨ bizir nɨ ingarizir kaba, nguazim bar a gizɨfa.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ uan Duam amadaghtɨ, a izɨ nguazir igiam damightɨ an otogh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Angamra itir biziba bar nɨrara gari,</q1>
<q2>mɨtiriam men azir dughiam nɨ dagheba me danɨngasa me nɨrara mɨzuai.</q2>
<q1>Nɨ dagheba me ganɨdima me api.</q1>
<q2>Nɨrara dagher aghuiba me ganɨdi,</q2>
<q3>men naviba izɨva egha kuatɨgha iti.</q3>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ uan Duam amadaghtɨ, a izɨ nguazir igiam damightɨ an otogh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Nɨ ikɨrɨmɨrir angamra itim anɨdir amɨnim me ganɨngizɨ, me angamra iti.</q1>
<q2>Nɨ nguazimɨn bizir igiabagh amima da otifi. Nan ifongiam kamakɨn,</q2>
<q2>nɨ arazir kurabagh amir gumazamiziba bar me gasɨghasɨkigh.</q2>
<q2>Gumazir kuraba bar moghɨra gevegh ua ikian kogham.</q2>
<b/>
<q1>Kɨ uan navir averiamɨn aven Ikiavɨra Itir Godɨn iziam fam!</q1>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ uan Duam amadaghtɨ, a izɨ nguazir igiam damightɨ an otogh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Ro 8:22-27</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: E uan navir averiabar arai, egha e mɨkɨman ibura. Ezɨ dughiar kamɨn Godɨn Duam uabɨ e bagha God ko mɨgɨa, an azangsɨsi.</mr>
<s1>Pol Romba bagha osirizir akɨnafarimɨn dɨbobonim</s1>
<twocol>
<p>E fo, bizir God ingariziba bar moghɨra, mati amizim borim batasa mɨzazim isi moghɨn, da mɨzazim isi. Egha da bar puv tuava ara, iza datɨrɨghɨn oto. Ezɨ bizir kabarama arair pu. Puvatɨ, e uari uaghan arai. E Godɨn Duam inigha gɨfa, a kamakɨn, a God e danɨngamin bizir aghuibar faragha zuir bizim, an e ganɨngi. Egha e tuava ara, dughiar God e damightɨ e an boribar mɨraram otivamimɨn, e a bagha mɨzuai. Dughiar kam, God en mɨkarzibar amightɨ da fɨrighregh ganganir igharazimɨn otogham. E bizir aghuir e fogha iniamiba bagh mɨzuai itima, kamaghɨn God en akura. Egh e suam, e bizir mam bagh mɨzuamam, egh fogham, e tɨghar a iniam. Egh gumazim tizim bagha bizir a inigha gɨvazim baghɨva mɨzuam ikiam? Ezɨ e fo, bizir e tɨghar iniamiba e guizbangɨra da iniam. Egha kamaghɨn e navibar suigha da bagha mɨzuai.</p>
<p>Kamaghɨra, Godɨn Duam e gavgaviba puvatɨzir darazir akurvasi. E fozir pu, e manmagh biziba bagh God ko mɨkɨmam? En mɨgɨrɨgɨaba otefe. Kamaghɨn amizɨ, Godɨn Duam uabɨ e bagha God ko mɨgɨa, tuava ara, an ararem akar e mɨkɨman asazibagh afira. Ezɨ God gumazamizibar navir averiaba guizbangɨra dar gari. A uan Duamɨn nɨghnɨzim gɨfo. Kamaghɨn, an Duam Godɨn ifongiamɨn gɨn ghua Godɨn gumazamiziba bagha a ko mɨgei.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>O Godɨn Duam nɨ izɨ, egh nɨghnɨzir gavgavim itir gumazamizibar naviba gizɨvagh, eghtɨ me gumazamizir igharazibagh ifuegham.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Jo 7:37-39</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Dɨpar ikɨrɨmɨrir zurara itim anɨdim, dɨkav ivemarɨ fasfagh iram.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Jon osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ isar ekiamɨn dughiar abuananam, a dughiar bar ekiam. Ezɨ dughiar kamɨn Iesus tugha egha pamten diagha kamaghɨn mɨgei, “Gumazitam kuarim an pɨri, a na bagh izɨ egh dɨpam ramam. Akar Godɨn Akɨnafarimɨn itim kamaghɨn mɨgei, ‘Gumazir nɨghnɨzir gavgavim nan itim, a dɨpar ikɨrɨmɨrir zurara itim anɨdim, an navir averiam gizɨvaghɨva, egh fasfagh iram.’ ”* Iesus Godɨn Duam mɨgei, gumazir nɨghnɨzir gavgavim an itiba, me a iniam. Ezɨ dughiar kamɨn Iesus ziar ekiam tɨghar a iniam, kamakɨn Godɨn Duam tɨghar izam.</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="PENTEKOS SANDE" />

</sile>