<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SANDE 14 BILONG YIA</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Sek 9:9-10</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ian atrivim a izi, egha a uabɨ uan iziam fuer puvatɨ.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Sekaraia, an osiri.</s1>
<twocol>
<q1>Ia Saionɨn nguibar ekiamɨn itir gumazamiziba, ia bar akongegh!</q1>
<q2>Ia Jerusalemɨn itir gumazamiziba, ia bar tiariba akar pamtemɨn dɨm.</q2>
<q1>Ia gan, ian Atrivim a izi!</q1>
<q2>A iziar ekiam ikiava mɨdorozim gamuava uan apaniba abɨri.</q2>
<q2>Egha a uabɨ uan iziam fuer puvatɨ.</q2>
<q2>A ziaba puvatɨzɨ moghɨn, donkin mam gaperagha izi.</q2>
<q3>A donkin igiar mam gaperagha izi.</q3>
<q1>Ikiavɨra Itir God ghaze,</q1>
<q2>A karisba ko mɨdorozibagh amir hoziaba batueghtɨ, da ua Israelbar tongɨn ikiam kogham.</q2>
<q2>Egh men barir piba kɨ bar dagh apɨrarigham.</q2>
<q1>Ian atrivim, kantrin ekiaba bar dar amightɨ, da mɨdorozir arazim ategh deraghvɨra dapiagh navir amɨrɨzimɨn ikiam.</q1>
<q2>A nguazir otevibar gumazamiziba bar me gativagh men ganam.</q2>
<q2>A nguazir kam bar a gativagham. Nguazir kam, a ongarir ekiamɨn ikegh mangɨ ongarir saghon mar itimɨn tugham.</q2>
<q2>Egh Yufretisɨn faner ekiamɨn ikegh vongɨn amadaghan mangɨ bar saghon mar tugham.</q2>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 145:1-2, 8-11, 13-14</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Nan God ko nan atrivim, kɨ nɨn iziam fe.</s1>
<q1>Atrivim, nɨ nan God, kɨ nɨn ziar ekiam fam.</q1>
<q2>Kɨ nɨn ziar ekiam pɨrafɨ mangɨvɨra ikiam.</q2>
<q1>Bar guizbangɨra, dughiaba vaghvagh bar, kɨ zurara nɨ mɨnamam.</q1>
<q2>Egh kɨ zurazurara nɨn ziam pɨrafɨ mamaghɨra ikiam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Nan God ko nan atrivim, kɨ nɨn iziam fe.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Ikiavɨra Itir God bar en kuarkuva e gifueghavɨra iti.</q1>
<q2>A bar en apangkuvigha zuamɨra en atarir puvatɨ.</q2>
<q2>Kar bar bizir ekiam.</q2>
<q1>Ikiavɨra Itir God gumazamiziba bar men deragha,</q1>
<q2>bizir a ingariziba sara dar apangkufi.</q2>
<q2>Bar guizbangɨra.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Nan God ko nan atrivim, kɨ nɨn iziam fe.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Kamaghɨn, Ikiavɨra Itir God, bizir angamra itir nɨ ingariziba bar moghɨra nɨn ziam fam.</q1>
<q2>Eghtɨ nɨ baghavɨra itir gumazamiziba nɨ mɨnamam.</q2>
<q1>Me nɨn gavgavimɨn gun mɨkɨm suam,</q1>
<q2>nɨ biziba bar dagha ativagha dar gari, da bar dera.</q2>
<q2>Ezɨ nɨn ziam bar pɨn iti. Nguazimɨn itir gumaziba ko, biziba bar,</q2>
<q2>nɨ dagh ativagh dar gan mamaghɨra ikiam.</q2>
<q2>Nɨ bizibagh ativaghamin arazir kam, gɨvaghan kogham.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Nan God ko nan atrivim, kɨ nɨn iziam fe.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>God uan akar dɨkɨrɨzimɨn gɨn ghua biziba bar dagha ami.</q1>
<q2>Arazir an amir kaba, a bar en apangkufi.</q2>
<q1>Osɨmtɨziba itir gumazamiziba, Ikiavɨra Itir God men akurvasi.</q1>
<q2>Gumazamizir, men apaniba me abɨniziba, Ikiavɨra Itir God ua me fava gavgavim me ganɨdi.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Nan God ko nan atrivim, kɨ nɨn iziam fe.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Ro 8:9, 11-13</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ia Godɨn Duamɨn gavgavimɨn uan nivafɨzir agorogem abɨragh, ia ikɨrɨmɨrir aghuarimɨn iniam.</mr>
<s1>Pol Romba bagha osirizir akɨnafarimɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Eghtɨ Godɨn Duam guizbangɨra ian navir averiabar aven ikɨtɨ, ia ua navir ghurimɨn arazibar gɨn mangan kogham, ia Godɨn Duam ifongezir arazibar gɨn mangam. Guizbangɨra, gumazitam an navir averiamɨn aven Kraisɨn Duam an itir puvatɨ, a Kraisɨn anam puvatɨ.</p>
<p>Godɨn Duam Iesus mozimɨn a gamizɨ a ua dɨkafi, ezɨ Duar kamra, ian navir averiabar aven iti. Egha gumazir Krais gamizɨ a dɨkavizir kam, a ian ovengamin mɨkarzibar amutɨ, da ua dɨkavighɨva angamra ikiam. God uan Duar ian navir averiabar aven itimɨn tuavimɨn, bizir kam damuam.</p>
<p>Kamaghɨn amizɨ, nan adarasi, e ikarvazir ingangarir mam iti. Ikarvazir ingangarir kam, a navir ghurimɨn bizim puvatɨ, e an gɨn mangan kogham. Ia navir ghurimɨn arazibar gɨn mangɨva, ia arɨmɨghregham. Egh ia Godɨn Duamɨn gavgavimɨn tuavimɨn, ia uan mɨkarzibar arazir kurabav soghtɨ, da aremeghtɨ, ia angamra ikɨvɨra ikiam.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Afeziam, nɨ overiam ko nguazimɨn Ekiam. Nɨ Bizibagh Ativagh Dar Ganamin Dughiam gumazamizir borir dozibar mɨn itiba nɨ biziba men aka.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 11:25-30</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Kɨ uabɨ abɨragha gumazamizibar asughasusi.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Egha dughiar kamɨn Iesus kamaghɨn mɨgei, “Afeziam, nɨ nguazim ko overiam gativazir Ekiam! Nɨ fofozim ko nɨghnɨzir aghuiba itir gumaziba bizir kaba men modo, egha boribar mɨn itir gumazibar aka. Kamaghɨn kɨ nɨ mɨnabi. Guizbangɨra Afeziam, nɨ uan ifongiamɨn kamaghɨn ami.”</p>
<p>Egha Iesus ua kamagh mɨgei, “Nan Afeziam biziba bar ada isa nan dafarim gatɨ. Ezɨ gumazitam Otarim gɨfozir puvatɨ. Afeziam uabɨra a gɨfo. Egha tav Afeziam gɨfozir puvatɨ. Otarim uabɨra, koma gumazir Otarim ifuegha Afeziam isava men akaziba, merara Afeziam gɨfo. Ia, gumazir ingangarir ekiabagh amua osɨmtɨzir avɨriba ateriba, ia bar moghɨra na bagh izɨ. Eghtɨ kɨ aghuvsazim ia danɨngam. Ia na da fofozim iniva nan mɨgɨrɨgɨabar apengan ikɨ, egha mati temer ruarir me bulmakauningɨn tuemning gatɨzɨma aning uaning inigha ingangarim gami moghɨn, ia nan apengan ikɨ. Ia na gɨfo, kɨ uan navir averiamɨn aven uabɨ dɨkabɨragha, egha kɨ gumazibar asughasusi. Egh kɨ ia damutɨ ia aghuvsazim iniam. Ter ruarir kɨ ian tuebagh arɨzim, ia a gumuam, ezɨ bizir kɨ aterim an osemezir puvatɨ.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="SANDE 15 BILONG YIA" />

</sile>