<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>FEBRUARI 2: OL I BRINGIM JISAS I GO LONG TEMPEL</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Mal 3:1-4</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ia na buri. Eghtɨ kɨ zuamɨra izɨ uan Dɨpenimɨn ikiam.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Malakai, an osiri.</s1>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
<ms>SAM <rq>Sam 24:7-10</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Atrivir Gavgavir Bar Ekiam Itim, uan Dɨpenimɨn aven izam.</s1>
<q1>Ia tiar akaba, ia uari kuighregh!</q1>
<q2>Ia, tiar akar fomɨra itiba, ia bar arokegh.</q2>
<q2>Eghtɨ Atrivir Gavgavir Bar Ekiam Itim aven izam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Atrivir Gavgavir Bar Ekiam Itim, uan Dɨpenimɨn aven izam.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Atrivir Gavgavir Bar Ekiam Itir kam, a tinara?</q1>
<q2>A Ikiavɨra Itir God uabɨ.</q2>
<q2>A gavgavir bar ekiam ikia uan apanibav sogha me abɨri.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Atrivir Gavgavir Bar Ekiam Itim, uan Dɨpenimɨn aven izam.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Ia tiar akar ekiaba, ia uari kuighregh!</q1>
<q2>Ia, tiar akar fomɨra itiba, ia bar arokegh.</q2>
<q2>Eghtɨ Atrivir Gavgavir Bar Ekiam Itim aven izam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Atrivir Gavgavir Bar Ekiam Itim, uan Dɨpenimɨn aven izam.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Atrivir Gavgavir Bar Ekiam Itir kam, a tinara?</q1>
<q2>Ikiavɨra Itir Godɨn Bar Gavgaviba Itim,</q2>
<q2>a guizbangɨra Atrivir Gavgavir Bar Ekiam!</q2>
<q4>(Ighiam gamua an suiam atugha avughsegha ua ighiam gami.)</q4>
<s1>Ia akam ikaragh: Atrivir Gavgavir Bar Ekiam Itim, uan Dɨpenimɨn aven izam.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Hi 2:14-18</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ezɨ biziba bar, a uan doziba ko buaramizibar mɨraram oto.</mr>
<s1>Akar kam, a Hibrun akɨnafarimɨn aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Kamaghɨn amizɨ, borir kaba, me guizbangɨra gumazamizibara. Kamaghɨn Iesus uaghan men mɨn ikia guizɨn gumazimɨn oto. A kamagh sua, an aremegh egh arazir kamɨn a Satan bar a gasɨghasɨgham, a gumazir gumazamizibagh amima me ariaghɨrir gavgavim itim. Gumazamiziba nguazir kamɨn ikiava ovevemɨn atiati. Ezɨ men atiatir kam me ikiagharɨsi. Kamaghɨn amizɨ, Iesus me fɨrasa, bizir kam bagha, a gumazimɨn mɨn otogha egha areme. Guizbangɨra, Iesus ingangarir kam enselbar akurvaghasa a gamizir pu. Puvatɨ. An Abrahamɨn boriba akurvaghasa a gami. Kamaghɨn, a uan doziba ko buaramizibar mɨrara oto. A kamagh sua, a men ofa gamir gumazir ekiabar dapanimɨn ikɨ, egh Godɨn akamɨn gɨn mangɨva apangkuvim gumazamizibar ikɨva Godɨn ingangarim damuva, egh ingangarir kamɨn gumazamizibar arazir kurabar gɨn amangam. Kamaghɨn a gumazamizibar mɨn oto. Ezɨ Satan a gifarasa arazir kuraba bagha a gakaghori, ezɨ an osɨmtɨziba ateri. Kamaghɨn amizɨ, dughiar Satan gumazamizibagh ifaramibar, Iesus men akurvaghamin fofozim iti.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Krais an angazangarim, egh angazangarim isɨ gumazamizir igharazibar anɨngam, egh a iziar ekiam isɨ uan gumazamiziba Israelia me danɨngam.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS (Longpela Rit) <rq>Lu 2:22-40</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Nɨ gumazamizibar damazibar me bagha akurvazir bizir kam gami. Ezɨ nɨ en akuragh ua e iniamin bizir kam, kɨ uan damazimɨn an ganigha gɨfa .</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Luk osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Moses Osirizir Arazibar mɨn amebam Godɨn damazimɨn zueghamin dughiam otozɨma, Maria ko Josep borim inigha Ekiam danɨngasa Jerusalemɨn zui. Ekiam Moses ganɨngizir arazibar osizirim iti, borir otarir ivariaba me da isɨ ua Ekiam danɨngam. Ezɨ aning Ekiamɨn arazir osiriziba mɨkemezɨ moghɨn, aning ofa damuasa, kuarazir bunbar pumuning, o bunbamɨn mɨn gari kuarazir igiar pumuning inigha izi.</p>
<p>Ezɨ Jerusalemɨn aven gumazir mam, an ziam Simeon, a Godɨn damazimɨn deragha God baghavɨra iti. A Israelɨn gumazamizibar osɨmtɨziba a gɨvamin dughiam bagha mɨzuai iti. Godɨn Duam bizir kam azenarama an akagha gɨfa, a faragh Ekiamɨn Krais (Gumazir God Ua Gumazamiziba Iniasa Mɨsevezim), an an ganighɨva, gɨn aremegham.* Kamaghɨn amizɨma Godɨn Duam nɨghnɨzim a ganɨngizɨma a Godɨn Dɨpenir avɨzimɨn zui. Ezɨ Josep ko Maria Iesus inighava aven iza Ekiamɨn arazir osirizim mɨkemezɨ moghɨn, a damuasa. Ezɨ Simeon Iesus inighava uan dafarimningɨn a ifiraghava Godɨn ziam fa kamaghɨn mɨgei,</p>
<q>“Ekiam, kɨ nɨn ingangarir gumazim.</q>
<q>Eghtɨ nɨn akurvazimɨn angazangarim nɨ Kantrin Igharazibar Gumaziba me danɨngam.</q>
<q2>Egh ziar ekiam Israelbar anɨngam; me nɨn gumazamiziba.</q2>
<q>Ezɨ nɨ gumazamizibar damazibar me bagha akurvazir bizir kam gami.</q>
<q2>Ezɨ nɨ en akuragh ua e iniamin bizir kam, kɨ uan damazimɨn an ganigha gɨfa.</q2>
<q>Kamaghɨn amizɨ, nɨ fomɨra mɨkemezɨ moghɨn nɨ na ateghtɨ kɨ mangɨ,</q>
<q2>navir amɨrɨzimɨn ikiam.”</q2>
<p>Ezɨ borimɨn amebam ko afeziam Simeon an gun mɨkemezir mɨgɨrɨgɨaba baregha aning nɨghnɨzir avɨribagh ami. Ezɨ Simeon ghaze, God bizir aghuiba ia bagh a dar amu, egha Simeon an amebam Maria kamaghɨn a mɨgei, “Borir kam God a ginaba, eghtɨ Israelɨn avɨriba God bagh tugh gavgavigham. Eghtɨ avɨriba iregham. Eghtɨ gumazamiziba bizir an amibar ganɨva akar kurabar dav kɨmam. Kamaghɨn gumazir avɨribar nɨghnɨzir navimɨn aven itiba azenan otivam. Eghtɨ osɨmtɨzir ekiar mam uaghan nɨn mɨkarzimɨn otivam.”</p>
<p>Ezɨ Godɨn akam inigha izir amizir mam iti, an ziam Ana, a Panuelɨn guivim, Aserɨn anabam. A faragha pamɨn itima aningɨn 7 plan azeniba, ezɨ an pam aremezɨma, ezɨ datɨrɨghɨn a bar ghuri. Egha 84 plan azeniba, a odiarimɨn iti. A Godɨn Dɨpenim ataghrazir pu, egha dɨmagariba ko arueba Godɨn ziam fa, egha dagheba ataghragha God ko mɨgei. Egha dughiar kamra a uaghan iza men mɨriamɨn tu. A biziba bagha God mɨnabi. Egha borir kamɨn gun gumazamizir avɨribav gei, me God ua Jerusalemɨn itir gumaziba ko amiziba iniamin dughiam mɨzuai.</p>
<p>Egha Josep ko Maria biziba bar Ekiamɨn arazir osirizim mɨkemezɨ moghɨn dagh amigha gɨvagha, egha uamategha Galilin Distrighɨn aven itir nguibam Nasaretɨn zui. Ezɨ borim aghuiga mɨkarzimɨn gavgafi. Ezɨ fofozir aghuim bar a gizɨfa. Ezɨ bizir aghuiba God a bagha dagh ami.</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<ms>GUTNIUS (Sotpela Rit) <rq>Lu 2:22-32</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Nɨ gumazamizibar damazibar me bagha akurvazir bizir kam gami. Ezɨ nɨ en akuragh ua e iniamin bizir kam, kɨ uan damazimɨn an ganigha gɨfa.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Luk osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Moses Osirizir Arazibar mɨn amebam Godɨn damazimɨn zueghamin dughiam otozɨma, Maria ko Josep borim inigha Ekiam danɨngasa Jerusalemɨn zui. Ekiam Moses ganɨngizir arazibar osizirim iti, borir otarir ivariaba me da isɨ ua Ekiam danɨngam. Ezɨ aning Ekiamɨn arazir osiriziba mɨkemezɨ moghɨn, aning ofa damuasa, kuarazir bunbar pumuning, o bunbamɨn mɨn gari kuarazir igiar pumuning inigha izi.</p>
<p>Ezɨ Jerusalemɨn aven gumazir mam, an ziam Simeon, a Godɨn damazimɨn deragha God baghavɨra iti. A Israelɨn gumazamizibar osɨmtɨziba a gɨvamin dughiam bagha mɨzuai iti. Godɨn Duam bizir kam azenarama an akagha gɨfa, a faragh Ekiamɨn Krais (Gumazir God Ua Gumazamiziba Iniasa Mɨsevezim), an an ganighɨva, gɨn aremegham.* Kamaghɨn amizɨma Godɨn Duam nɨghnɨzim a ganɨngizɨma a Godɨn Dɨpenir avɨzimɨn zui. Ezɨ Josep ko Maria Iesus inighava aven iza Ekiamɨn arazir osirizim mɨkemezɨ moghɨn, a damuasa. Ezɨ Simeon Iesus inighava uan dafarimningɨn a ifiraghava Godɨn ziam fa kamaghɨn mɨgei,</p>
<q>“Ekiam, kɨ nɨn ingangarir gumazim.</q>
<q>Eghtɨ nɨn akurvazimɨn angazangarim nɨ Kantrin Igharazibar Gumaziba me danɨngam.</q>
<q2>Egh ziar ekiam Israelbar anɨngam; me nɨn gumazamiziba.</q2>
<q>Ezɨ nɨ gumazamizibar damazibar me bagha akurvazir bizir kam gami.</q>
<q2>Ezɨ nɨ en akuragh ua e iniamin bizir kam, kɨ uan damazimɨn an ganigha gɨfa.</q2>
<q>Kamaghɨn amizɨ, nɨ fomɨra mɨkemezɨ moghɨn nɨ na ateghtɨ kɨ mangɨ,</q>
<q2>navir amɨrɨzimɨn ikiam.”</q2>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="MAS 19: SANTU JOSEP" />

</sile>