<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SANDE 2 BILONG YIA</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Ais 49:3, 5-6</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Kɨ nɨ damightɨ nɨ kantrin igharazibar gumaziba bagh angazangarimɨn mɨn ikiam.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Aisaia, an osiri.</s1>
<twocol>
<q1>Egha a kamaghɨn na mɨgei,</q1>
<q2>“Israel, nɨ nan ingangarir gumazim,</q2>
<q2>nɨ bangɨn, kɨ uan gavgavim ko ziar ekiam isɨ gumazamiziba bar men akagham.”</q2>
<q1>Nan amebam tɨghar na batamin dughiamɨn, Ikiavɨra Itir God Jekopɨn adarasi, Israelia, a men aku uam a bagh izasa, na amɨsefe.</q1>
<q2>Kamaghɨn, nan God, ziar ekiam na ganigha, gavgavim na ganɨngi.</q2>
<q1>Ezɨ Ikiavɨra Itir God kamaghɨn na mɨgei.</q1>
<q1>A ghaze, “Kɨ faragha ingangarir kam nɨ ganɨga ghaze,</q1>
<q2>Nɨ, Jekopɨn adarasi, Israelia, me ikɨsɨ, nɨ gavgavim me danɨng ua me inigh izɨ.</q2>
<q2>Guizbangɨra ingangarir kam mong sufi.</q2>
<q1>Ezɨ kɨ datɨrɨghɨn ingangarir ekiam nɨ danɨng, egh nɨ damightɨ nɨ kantrin igharazibar gumaziba bagh angazangarimɨn mɨn ikiam.</q1>
<q2>Eghtɨ kɨ nguazir kamɨn itir gumazamiziba bar men akurvagh ua me iniam.”</q2>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 40:2, 4, 7-10</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, kɨ nɨn ifongiamɨn gɨn mangasa uabɨ atɨ.</s1>
<q1>Kɨ Ikiavɨra Itir God, dughiar bar ruarimɨn a mɨzua itima,</q1>
<q2>a nan ararem baregha nan akura.</q2>
<q1>Ana onger akar igiar mam nan akam gatɨ.</q1>
<q2>Kar onger akar e uan Godɨn ziam famim.</q2>
<q1>Gumazir avɨrim kamagh gan atiatigh an apengan ikɨsɨ,</q1>
<q2>nɨghnɨzir gavgavim Ikiavɨra Itir Godɨn ikiam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, kɨ nɨn ifongiamɨn gɨn mangasa uabɨ atɨ.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Asɨzir e mɨsogha nɨ bagha ofa gamiba ko, bizir aghuir e ofan mɨn isa nɨ ganɨdiba, nɨ dar aghua.</q1>
<q2>Asɨzir e nɨ bagha avimɨn tuazɨ bar isigha mɨghɨrɨziba ko, arazir kuraba gɨn amangamin ofaba, nɨ dar aghua.</q2>
<q2>Nɨn ifongiamra kara, nɨ nan nɨghnɨzim kuightɨ, kɨ nɨn akaba baragh dagh fogh dar gɨn mangam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, kɨ nɨn ifongiamɨn gɨn mangasa uabɨ atɨ.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Kɨ datɨrɨghɨn ghaze, “God, kɨra kara. Fomɨra me nɨn akɨnafarir rɨghizimɨn aven osirizir moghɨn,</q1>
<q2>kɨ datɨrɨghɨn izegha gɨfa.”</q2>
<q1>“O nan God, kɨ nɨn akar gavgaviba uan navimɨn aven ada arigha,</q1>
<q2>nɨn ifongiamɨn gɨn mangasa bar ifonge.”</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, kɨ nɨn ifongiamɨn gɨn mangasa uabɨ atɨ.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>O Ikiavɨra Itir God, gumazamiziba uari akuva nɨn iziam fer danganimɨn,</q1>
<q2>nɨ en akurazir akar aghuir kam, kɨ an gun me mɨkemegha gɨfa.</q2>
<q2>Nɨ fo, kɨ me mɨkɨm mangɨvɨra ikiam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, kɨ nɨn ifongiamɨn gɨn mangasa uabɨ atɨ.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>1 Ko 1:1-3</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: God en Afeziam ko Ekiam Krais Iesus, aning apangkuvim ian ikɨva, ian navibar amightɨ da amɨragh ikɨ.</mr>
<s1>Pol Korinba bagha osirizir akɨnafarir namba 1ɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>change 1 Kɨ Pol, kɨ Krais Iesusɨn aposel. God uabɨ ifongegha, na gamizɨ kɨ aposelɨn oto. Kɨ, Kraisɨn gɨn zuir gumazim Sostenes ko, change 2 ga akɨnafarir kam ia Korinɨn nguibar ekiamɨn itir sios bagha an osiri. Krais Iesus ia gamizɨma, ia a baghavɨra iti. Egha a ua bagha ia amɨsevezɨ, ia a ko poroghav iti. A ia ko, nguazimɨn itir gumazamizir Krais Iesusɨn ziamɨn feba bar, a ia mɨsefe. Krais Iesus, en Ekiam. A men Ekiam, ko uaghan en Ekiam. Kɨ God ko mɨgɨa ghaze, God en Afeziam ko en Ekiam Krais Iesus, aning ian apangkuv, egh navir amɨrɨzim ia danɨng.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Godɨn Akam gumazimɨn oto, egha iza e tongɨn iti. Gumazamizir a isiba, God me damutɨ me an boribar ikiam.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Jo 1:29-34</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: A Godɨn Sipsipɨn Nguzim. A nguazir kamɨn itir gumazamiziba bar, men arazir kuraba batueghasa ize.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Jon osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ amɨmɨzarakan Jon Iesusɨn garima an a bagha izi. Ezɨ Jon kamaghɨn mɨgei. “Ia munagh gan! Munar Godɨn Sipsipɨn Nguzim. A nguazimɨn itir gumazamizibar arazir kuraba gɨn amadi! A gumazir kam, kɨ fomɨra kamaghɨn an gun mɨkeme, ‘Gumazir nan gɨn izim, a bar fomɨra iti, ezɨ nan amebam gɨn na bate. Kamaghɨn amizɨ, an gavgavim bar nan gavgavim gafira.’ Kɨ uabɨ a gɨfozir puvatɨ, a tina. Kɨ gumazir kam aghurightɨma, Israelɨn gumazamiziba a gɨfoghasa, kamaghɨn kɨ iza dɨpamɨn gumazamiziba rue.” Ezɨ Jon ua kamaghɨn an gun mɨgei, “Kɨ garima Godɨn Duam kuarazir bunbamɨn mɨn Godɨn Nguibam ategha mɨghegha izaghira gumazir kam gisɨn iti. Kɨ uabɨ a gɨfozir puvatɨ. God dɨpamɨn gumazamiziba ruasa na amadazɨ kɨ ize. A faragha kamaghɨn na mɨkeme, ‘Nɨ gantɨma, Godɨn Duam izighrɨghɨva, gumazitam gisɨn ikiam, a gumazir kamra, a Godɨn Duamɨn gumazamiziba ruam.’ Kɨ uabɨ bizir kamɨn ganigha egha an gun kamaghɨn ia mɨgei, gumazir kamra, a Godɨn Otarim.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="SANDE 3 BILONG YIA" />

</sile>