<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SANDE 25 BILONG YIA</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Ais 55:6-9</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Nan nɨghnɨziba, gumazamizibar nɨghnɨziba mɨn itir puvatɨ.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Aisaia, an osiri.</s1>
<twocol>
<q1>“Ikiavɨra Itir God bar ian boroghɨra ikia ia mɨzua iti.</q1>
<q2>Kamaghɨn, ia datɨrɨghɨn a buri izɨ an dɨmɨva a baghɨvɨra ikɨ.</q2>
<q1>Eghtɨ gumazamizir arazir ikurabagh amiba uan arazir ikuraba ategh,</q1>
<q2>uam adar amusɨ dagh nɨghnɨghan kogham.</q2>
<q2>Egh me uamategh Ikiavɨra Itir God, en God, a bagh izɨtɨ,</q2>
<q2>a men apangkuvigh men arazir ikuraba gɨn amangam.”</q2>
<b/>
<q1>Ikiavɨra Itir God ghaze, “Nan nɨghnɨziba, ia gumazamiziba, ian nɨghnɨzibar mɨn zuir puvatɨ.</q1>
<q2>Ezɨ nan araziba, ian arazibar mɨn itir puvatɨ.</q2>
<q1>Overiam bar nguazim gisɨn pɨn mar iti moghɨn,</q1>
<q2>kamaghɨra nan araziba ko nɨghnɨziba,</q2>
<q3>da ian araziba ko nɨghnɨziba bar dagh afira.</q3>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 145:2-3, 8-9, 17-18</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Gumazamizir Ekiam ko mɨgeiba, a men boroghɨra iti.</s1>
<q1>Bar guizbangɨra, dughiaba vaghvagh bar, kɨ zurara nɨ mɨnamam.</q1>
<q2>Egh kɨ zurazurara nɨn ziam pɨrafɨ mamaghɨra ikiam.</q2>
<b/>
<q1>Dughiaba bar, Ikiavɨra Itir God bar ziar ekiam iti, e an ziar ekiam fɨ mamaghɨra ikiam.</q1>
<q2>E an gavgavim gɨfoghsɨ damuva avegham.</q2>
<q2>En nɨghnɨziba otefe.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Gumazamizir Ekiam ko mɨgeiba, a men boroghɨra iti.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Ikiavɨra Itir God bar en kuarkuva e gifueghavɨra iti.</q1>
<q2>A bar en apangkuvigha zuamɨra en atarir puvatɨ.</q2>
<q2>Kar bar bizir ekiam.</q2>
<q1>Ikiavɨra Itir God gumazamiziba bar men deragha,</q1>
<q2>bizir a ingariziba sara dar apangkufi.</q2>
<q2>Bar guizbangɨra.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Gumazamizir Ekiam ko mɨgeiba, a men boroghɨra iti.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Sɨn itir arazir aghuibara, Ikiavɨra Itir God, dar gɨrara ghua bizibagh ami.</q1>
<q2>Arazir an amir kaba, a bar en apangkufi.</q2>
<q1>Te navir averiaba zuegha Ikiavɨra Itir Godɨn dei,</q1>
<q2>a bar men boroghɨra ikiam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Gumazamizir Ekiam ko mɨgeiba, a men boroghɨra iti.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>FI 1:20-24, 27</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Kɨ angamra itir dughiamɨn, kɨ Krais baghavɨra ikiam.</mr>
<s1>Pol Filipaba bagha osirizir akɨnafarimɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Egha nan nɨghnɨzir bar ekiam kamakɨn, kɨ arazir derazir puvatɨzitam damuva an aghumsɨzim inian kogham. Puvatɨ. Nan nɨghnɨzim kamakɨn, datɨrɨghɨn ko gɨn kɨ atiatingan koghɨva tugh gavgavighɨva arazir aghuibara damuam, kɨ zurara ami moghɨn. Ezɨ kɨ angamra ikiam o kɨ aremegham, bizir kɨ amiba bar, ziar ekiam Krais danɨngam. Nan nɨghnɨzim kamakɨn, kɨ nguazir kamɨn itir ikɨrɨmɨrimɨn ikɨ, Krais baghavɨra ikiam. O kɨ aremeghɨva, nan ovevem nan ikɨrɨmɨrir kam gafiragham. Egh kɨ angamra nguazir kamɨn ikɨvɨra ikɨva, kamaghɨn kɨ gumazamizir avɨribar akuragham. Egh kɨ tuavir manamɨn mangam? Kɨ fozir puvatɨ. Nɨghnɨzir pumuning na getui. Kɨ bar ifonge, kɨ aremegh Krais ko ikiam. Nɨghnɨzir kam a bar dera. Egh kɨ ia baghava nɨghnɨgha, ian akuraghasa, kamaghɨn kɨ angamra ikiam.</p>
<p>Ezɨ bar bizir ekiam kara, ian daroriba Kraisɨn akar aghuim mɨkemezɨ moghɨn an gɨn mangɨva bar deragh ikɨ. Kɨ kamaghɨn ifonge, kɨ izɨ ian ganam, o kɨ saghon ikɨva ia baragham, egh kɨ fogh suam, ia tuivigha gavgavigha egha navir vamɨra iti. Egha ia uari inigha nɨghnɨzir vamɨran ingarava, gumazamizibar nɨghnɨziba fema me nɨghnɨzir gavgavimɨn akar aghuimɨn iti. Kamagh sua, kɨ ghaze, ia deravɨra daru ikɨ.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Ekiam, nɨ en navibagh iraghtɨ, e kuaribar arigh nɨn Otarimɨn akaba baragham.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 20:1-16</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Kɨ arazir aghuibar gumazir kabar amuasa ifonge, ezɨ nɨ tizim bagha navim ikufi?</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Egha Iesus ua kamaghɨn mɨgɨa ghaze, “Kɨ gumaziba faragh ikiasa mɨgeir nɨghnɨzim kɨ kamaghɨn a mɨkɨmasa. God Bizibagh Ativamin Dughiam mati, gumazir mam wainɨn azenir ekiam iti. Egha a mɨzarazimra ghua wainɨn azenimɨn ingarasa ingangarir gumazir maba ini. Ezɨ gumazir kaba a ko akam akɨri, egha wan kina wan kina aruer vamɨra iniasa ifonge, ezɨ gumazir ekiam me amadazɨ me an wainɨn azenimɨn ingarasa ghue. Ezɨ gumazir ekiar kam 9 klok kamaghɨn ghua biziba amadir danganimɨn gumazir mabar gari, me iti. Ezɨ a kamaghɨn me mɨgei, ‘Ia uaghan mangɨ nan wainɨn azenimɨn ingar, eghtɨ kɨ ian ingangarimɨn mɨrara ia gɨvezam.’ Ezɨ me ingarasa ghue. Ezɨ gumazir ekiar kam 12 klok ko 3 kloghɨn ghua arazir kamram amua ua gumazir maba ini.</p>
<p>“Egha 5 klok ko kamaghɨn ghua ua gumazir mabar gari, me pura tuivighav iti. Ezɨ a kamaghɨn men azai, ‘Ia manmaghɨn amigha aruer kamɨn pura iti.’ Ezɨ me a mɨgɨa ghaze, ‘Tav ingangaritam e ganɨngizir puvatɨ.’ Ezɨ gumazir ekiam me mɨgɨa ghaze, ‘Ia uaghan mangɨ nan wainɨn azenimɨn ingar.’</p>
<p>“Ezɨ aruem gɨvazɨma gumazir ekiam uan ingangarir gumazibar garir gumazim kamaghɨn a mɨgɨa ghaze, ‘Nɨ ingangarir gumazibar diagh men ivezim me danɨng. Egh nɨ gumazir bar gɨn izezibar ikegh ivezim me danɨng, mangɨ faragha izezibar gɨfagh.’ Ezɨ gumazir 5 kloghɨn izeziba iza wan kina, wan kina isi. Ezɨ gɨn gumazir faraghavɨra ingariba iza nɨghnɨgha ghaze, me ti dagɨar ekiatam iniam. Puvatɨ, me uaghan wan kina wan kina ini. Egha me dagɨar me inizibar gara wainɨn azenimɨn ghuavimɨn atara kamaghɨn a mɨgɨa ghaze, ‘Gumazir kaba bar gɨn izegha auan vamɨran ingari, ezɨ e mɨzaraghara izegha ingangarir ekiam gamima, aruem e gaponge. Ezɨ nɨ ivezir vamɨra bar e ganɨngi.’</p>
<p>“Ezɨ azenimɨn ghuavim akar kam baregha kamaghɨn men mav mɨgei, ‘Namakam, kɨ arazir kuratam ia gamizir puvatɨ. Ia ti faragha, ia wan kina iniasa akam akɨri? Nɨ uan ivezim inigh mangɨ. Kɨ kamaghɨn ifonge, kɨ dagɨaba gumazir gɨn izezim gɨvezir moghɨra nɨ gɨvesi. Kar nan bizimra. Kɨ ti uan dagɨaba uan ifongiamɨn dar anɨngan kogham? Egha kɨ arazir bar aghuim gumazir kabagh amizɨma nɨ tizim bagha navir averiamɨn na baseme?’ ” Egha Iesus ghaze, “Kamaghɨra gumazir gɨn izeziba faragh ikiam, eghtɨ faragha itiba me gɨn mangam.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="SANDE 26 BILONG YIA" />

</sile>