<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>JULAI 7: PITA TO ROT</ms1>
<ms>1. RIT <rq>2 Mkb 6:18, 21-31</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Nan ovevemɨn arazir aghuir kam igiabar akaghtɨ, me uaghan tugh gavgavigh Godɨn Akar Gavgaviba deragh a dar gɨn mangɨ ovengsɨ bar akuegham.</mr>
<s1>Akar kam, Makabin akɨnafarir namba 2ɨn aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Eleasar a Judan Arazibagh Fozir Gumazibar mav, a bar ghuri, egha iziar ekiam iti. Dughiar mamɨn mɨdorozir gumaziba an suiragha an akam akarigha dar tuzim an akam garu.</p>
<p>Ezɨ ofan asɨzibar garir gumaziba, me bar dughiar ruarimɨn Eleasarɨn namakar aghuiba iti. Me modogha a mɨgɨa ghaze, an asɨzir tuzir anogoroghezir puvatɨziba da inigh izɨ, dar amɨ. Egh kamaghɨn ifara suam, an atrivir kuramɨn akamɨn gɨn ghua ofa gamizir asɨzir tuzim api. A kamaghɨn damigh egh oveghan kogham. Kar, an namakaba an akurvaghasa akar kam mɨkeme.</p>
<p>Ezɨ Eleasar kamaghɨn nɨghnɨsi, a ghurigha, egha ghurapani, egha gumazamizibar damazibar iziar ekiam iti. A fomɨra uan igiamra ikia Godɨn Akar Gavgaviba dar gɨn ghua deragha aperagha iza datɨrɨkɨn.</p>
<p>Egha deravɨra nɨghnɨgha kamaghɨn me mɨgei, “Markɨ. Ia datɨrɨghɨra zuamɨra na mɨsuegh gumazir oveaghuezibar danganimɨn na amadagh. Kɨ ghurigha gɨfa. Kɨ akar ifavaritam mɨkemeghtɨ, gumazamizir igiaba na mɨkɨm suam, Eleasar 90plan azeniba ikia, egha kantrin igharazibar arazimɨn gɨn ghua men asebar iziaba fe. Kɨ uan ikɨrɨmɨrim bagh nɨghnɨgh, dar tuzim amɨsɨ ifaragh, egh igiabar nɨghnɨzir gavgavibagh asɨghasɨghtɨ me tuavir ikuramɨn mangegham. Egh kɨ aghumsɨzir arazim uabɨra uabɨ danigham. Egh gumaziba na danɨngasava amir ivezir kurar kam, kɨ ti a gitagham o, a gitaghan kogham, kɨ fozir puvatɨ. Egha kɨ bizir kam a gɨfo, kɨ angamra ikiavɨra iti, o aremegham, kɨ Godɨn Gavgaviba Bar Itir kamɨn anɨngagharim gitaghan kogham. Kɨ tugh gavgavighvɨra ikɨ egh aremegham, kɨ tuavir kamɨn God mɨnabɨva a mɨkɨm suam, a na ataghizɨ kɨ azenir avɨribar nguazimɨn ikegha areme Nan ovevemɨn arazir aghuir kam igiabar akaghtɨ, me uaghan tugh gavgavigh Godɨn Akar Gavgaviba deragh adar gɨn mangɨ ovengsɨ bar akuegham.”</p>
<p>A mɨkemegha gɨvazɨ, mɨdorozir gumaziba maghɨra an suiragha a nigha a ifozoroghamin danganimɨn ghu. Ezɨ gumazir faragha Eleasarɨn akurvaghasava amiziba, datɨrɨghɨn a mɨgɨa ghaze, a gumazir onganir mamɨn mɨn mɨgei. Egha me datɨrɨghɨn bar a baseme.</p>
<p>Egha mɨdorozir gumaziba a fozorogha ghuavɨra itima, an ovengasava ami. Egha a kamaghɨn mɨgei, “Osɨmtɨzir ekiar kɨ uan mɨkarzimɨn isir kam, God a gɨfo. A uaghan fo, kɨ ovevem gitavɨraghamin tuavim iti. Egha kɨ an atiatiava an apengan iti, kamaghɨn kɨ osɨmtɨzir kam aterasa bar akonge.”</p>
<p>Kamaghɨn amizɨ Eleasar areme. An ovever kam, arazir aghuim isa, an kantrin itir igiaba ko gumazamizir igharazir avɨrimɨn aka. Ezɨ me an ovevem ko arazir an amizim ginɨghnɨgha bar akonge.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 51:3-4</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ uan apangkuvim gɨnɨghnɨgh en akurvaghsɨ gan ikɨ.</s1>
<q1>O God, nɨ uan apangkuvir arazimɨn gɨn mangɨ, egh nan apangkufigh.</q1>
<q2>Nɨ apangkuvir ekiar kam nan ikɨ, egh nan arazir kuraba batokegh.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ uan apangkuvim gɨnɨghnɨgh en akurvaghsɨ gan ikɨ.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Gumaziba rua ua zue moghɨn,</q1>
<q2>nɨ na rueghtɨ nan arazir kuraba mangɨghtɨ kɨ zueka.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ uan apangkuvim gɨnɨghnɨgh en akurvaghsɨ gan ikɨ.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>1 Pi 4:12-19</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Me Kraisɨn ziam bangɨn me akar kuraba ia mɨkɨmtɨma, eghtɨ ia bar akuegham.</mr>
<s1>Akar kam, akɨnafarir faragha zuim, Pita an osirizimɨn aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Nan namakaba, osɨmtɨzir mam avimɨn mɨn ia tuivigh gavgavighasa ia batifi. Eghtɨ ia dɨgavir kuram damuan markɨ, egh suam, bizir igharagha gariba e batifi. Ia osɨmtɨzir kabar aven Krais mɨzazim isi moghɨn, ia uaghan mɨzazim isi. Kamaghɨn ia bar akongegh. Egh gɨn ia a uamateghamin dughiamɨn ia an atrivimɨn angazangarimɨn ganɨva ian agorogem pɨn ikɨtɨ, ia guizbangɨra bar akuegham. Godɨn Duar angazangarim itim ia avara. Kamaghɨn me Kraisɨn ziam bangɨn me akar kuraba ia mɨkɨmtɨma, eghtɨ ia bar akuegham. Ia uari uan osɨmtɨziba bagh mɨzazim iniam, kamaghɨn derazir puvatɨ. Ian tongɨn tav gumazitam mɨsueghtɨma an aremegham, o a biziba okɨmam, o a tintinimɨn arazir kurabar amuam, o a tintinimɨn gumazir igharazibar bizibar ganam, me an arazir kaba baghɨva osɨmtɨzim a darɨghtɨma, kamaghɨn derazir puvatɨ. Ia Kraisɨn adarazi, eghɨva Kraisɨn ziam bagh ia mɨzaziba iniva, aghumsɨghan markɨ. Kraisɨn ziam ian iti, kamaghɨn ia Godɨn ziam fɨ. Dughiar God uan adarazir araziba tuisɨghamim, an otogha gɨfa. An gumazamiziba faragh kotiamɨn otoghtɨma, eghtɨ gɨn Godɨn akar aghuim akɨrim ragha a gasarazir gumaziba me uaghan kotiamɨn otoghɨva, egh guizbangɨra bar kuvigham. Godɨn Akɨnafarim ghaze,</p>
<q>“Godɨn damazimɨn derazir gumaziba osɨmtɨziba sara zuima, God abuan men akurvasi.</q>
<q2>Eghtɨ Godɨn aghuagha arazir kurabagh amiba, me bar ikuvigham.”</q2>
<m>Kamaghɨn Godɨn ifongiamɨn, gumazir maba mɨzaziba iniam, egh me bar uari isɨva Godɨn agharim darɨgh, egh arazir aghuibar amuvɨra ikɨ God en ingarigha, zurara bar deravɨra en gari.</m>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Iesus kamaghɨn mɨgei, “Gumazamiziba gavgavigh ikɨvɨra ikɨtɨ, God nguazimɨn biziba agɨvamin dughiamɨn ua me iniam.”.”</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 10:17-22</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Gumazamiziba bar nan ziam bangɨn ian ikuvigham.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Iesus kamagh mɨgei, “Ia deraghvɨra uari bagh gan. Me ian suiragh, uan kaunselbar damazibar ia isɨ kotiam darɨghɨva, egh uan God ko mɨgeir dɨpenibar ia fozorogham. Egh me nan ziam bangɨn, ia iniva gavmanba ko atrivibar damazibar mangam. Egh ia akar aghuimɨn gun gumazir ekiar kabav kɨm. Egh uaghan Kantrin Igharazibar Gumaziba, ia uaghan me mɨkɨm. Egh me ia inigh kotiamɨn mangɨtɨma ia atiating kamaghɨn nɨghnɨghan markɨ, ‘E mɨgɨrɨgɨar manatam damuam? O, e manmaghɨn men akaba ikarvagham?’ Puvatɨ. God uabɨ dughiar kamɨn ia mɨkɨmamin akaba ia danɨngam. Ia uari mɨkɨman kogham, puvatɨ. Ian Afeziamɨn Duamra, ian akatoribar aghu mɨkɨmam.</p>
<p>Gumaziba uan aveghbuaba isɨ kot darɨghɨva, egh me mɨsoghɨva arɨmɨghrɨsɨ me mɨkɨmam. Eghtɨ afeziaba kamaghɨra uan boribar amuam. Eghtɨ boriba uan afeziaba ko amebaba pazɨ me damuva, me mɨsoghtɨ, me arɨmɨghrɨsɨ, gumazibav kɨmam. Eghtɨ gumaziba bar nan ziam bangɨn ian ikuvigham. Me bar paza ia damutɨ, eghtɨ gumazamizir gavgavigh ikɨ mangɨ dughiar abuananamɨn otoghamiba, God men akurvagham.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="OGAS 6: JISAS I KAMAP NARAKAIN" />

</sile>