<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>Sande 12 bilong Yia</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Jer 20:10-13</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ikiavɨra Itir God gumazamizir onganarazibar akurvasi, eghtɨ gumazamizir ikuraba me abɨnan kogham.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Jeremaia, an osiri.</s1>
<twocol>
<p>Kɨ orazi, gumazamiziba bar nɨmɨra uarira uariv gɨa ghaze, Jeremaia, a ghaze, bizir ikurar kam bar danganibar iti, an e damutɨ e atiatingam. Kamaghɨn e a isɨ kot datɨka. E datɨrɨghrama a isɨ gumazir ekiabar damazimɨn kot darɨgham. Nan namakaba kamagh sua ifonge, bizir kurar na bativir kaba na dɨkabɨragh. Me ghaze, “E ti a gifaragh a dɨkabɨraghɨva an arazir kuram ikarvagham.” Ezɨ Ikiavɨra Itir God, mati mɨdorozir gumazir bar gavgavir mam, a nan akurvaghasa nan boroghɨn tughav iti. Eghtɨ gumazir izɨ paz na damuamin kaba, bizir kuram me batoghtɨ me daghiregham. Egh me bar aghumsɨghtɨ men aghumsɨzir kam ikɨ mamaghɨra ikɨ gɨvaghan kogham. O Ikiavɨra Itir Godɨn Gavgaviba Bar Itim, nɨ gumazamizibar nɨghnɨziba ko navir averiaba tuighsɨgha dagh fo, ezɨ nɨn kotiam a bar guizɨn arazimra gɨn ghua bar dera. Ezɨ kɨ uan osɨmtɨzir kam isa nɨn dafarim garɨsi. Kamaghɨn amizɨ, kɨ ghaze, nɨ nan apaniba ivezir kuram me danɨngtɨ, kɨ ganika.</p>
<p>E fo, Ikiavɨra Itir God, gumazamizir onganarazibagh amiba, a bar men akuragha gumazir kurabar dafarim da ua me ini. Kamaghɨn amizɨ, e Ikiavɨra Itir God bagh ongɨva egh an iziam fam.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 69:8-10, 14, 17, 33-35</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ bar na gifonge, egh nan dɨmdiam ikarvagh.</s1>
<q1>Nɨ bangɨn, gumaziba dɨbovir akabar na mɨgeima,</q1>
<q2>kɨ aghumsɨsi.</q2>
<q1>Nan aveghbuaba gumazir igharazimɨn gari moghɨn, nan gari.</q1>
<q2>Ezɨ nan adarazi nguibar igharazibar gumazimɨn gari moghɨn, nan gari.</q2>
<q1>Nan navir averiam bar nɨn Dɨpenim gɨfuegha egha a baghavɨra iti.</q1>
<q2>Kɨ Dɨpenir kam deragha an gari, a deraghavɨra iti.</q2>
<q2>Gumazir maba akar kurabar nɨ mɨgei, ezɨ men akaba nan izi.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ bar na gifonge, egh nan dɨmdiam ikarvagh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>O Ikiavɨra Itir God, kɨ uabɨ bizir kabagh nɨghnɨzir puvatɨ, kɨ nɨ ko mɨkɨmam.</q1>
<q2>Nɨ uan ifongiamɨn, dughiatamɨn uan apangkuvir ekiamɨn gɨn mangɨ, nan azangsɨzim ikaragh.</q2>
<q2>Nɨ na ko akam akɨrigha gɨvagha an gɨn zui.</q2>
<q2>kamaghɨn nɨ nan akuragh.</q2>
<q1>O Ikiavɨra Itir God, nɨ zurara nan apangkuvir arazir kam a bar dera,</q1>
<q2>kamaghɨn nɨ zurara nan azangsɨziba baragh.</q2>
<q2>Nɨn apangkuvim zurara nan iti, kamaghɨn nɨ izɨ nan akuragh.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ bar na gifonge, egh nan dɨmdiam ikarvagh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Gumazamizir osɨmtɨziba ateriba, me God nan akurazir bizimɨn ganigh bar akuegham.</q1>
<q2>Gumazamizir Godɨn ziam feba, me ua gavgavir igiam iniam.</q2>
<q1>Ikiavɨra Itir God, gumazamizir biziba puvatɨzibar azangsɨziba barasi,</q1>
<q2>egha a uan gumazamizir kalabusɨn itiba, me gɨn amadir puvatɨ.</q2>
<b/>
<q1>Ia bizir kaba, overiam, nguazim, ongarim, osiriba ko, bizir bar ongarimɨn itiba,</q1>
<q2>ia bar Godɨn ziam fɨ.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ bar na gifonge, egh nan dɨmdiam ikarvagh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Ro 5:12-15</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Godɨn apangkuvimɨn gavgavim an ovevemɨn gavgavim gafiragha puvɨra gumazamiziba batifi.</mr>
<s1>Pol Romba bagha osirizir akɨnafarimɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Kamaghɨn amizɨ, gumazir vamɨra arazir kuram gamizɨ, ezɨ tuavir kamɨn arazir kuraba nguazir kamɨn oto. Ezɨ nguazir kamɨn gumazamiziba arazir kurabagh amima, ovevem oto. Ezɨ gumazamiziba bar arazir kurabagh amima, kamaghɨn ovevem bar me bato. E fo, fomɨra dughiar Moses Osirizir Arazibar tɨghar otivam, dughiar kamɨn arazir kuraba nguazir kamɨn iti. Ezɨ Moses Osirizir Araziba itir puvatɨzɨ, God gumazibar arazir kurar kaba medir puvatɨ. Ezɨ Adamɨn dughiamɨn ikegha ghua Mosesɨn dughiamɨn, ovevem gumazamiziba gativagha me avara. Gumazir maba Adamɨn mɨn arazir kuratam gamizir puvatɨ, men arazir kuraba ighara. Ezɨ ovevem uaghan me avara. Ezɨ Adam mati Gumazir Izamimɨn nedazim.</p>
<p>Ezɨ Godɨn apangkuvir a pura anɨngizim, an Adam amizir arazir kuramɨn mɨn amir puvatɨ. Guizbangɨra, gumazir vamɨra Adam arazir kuram gamima, ezɨ tuavir kamɨn gumazir avɨriba ariaghɨre. Ezɨ gumazir vamɨra Krais Iesus an apangkuvimɨn, God e gamizɨ, e an damazimɨn dera. Ezɨ Godɨn apangkuvimɨn gavgavim bar ovevemɨn gavgavim gafira. Bizir kam, a gumazamizir avɨriba pura me ganɨngizɨ, a me gizɨfa!</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya. Aleluya.</p2>
<p3>Ekiam ghaze, “Guizbangɨra mɨgeir Duam izɨ nan araziba ko ingangaribar gun ian mɨkɨmam. Eghtɨ ia uaghan akam akunam.”."</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 10:26-33</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ia nivafɨzibav sozi da ariaghɨrir gumazamizibar atiatingan markɨ .</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Egha Iesus mɨgɨa ghua ghaze, “Gumaziba pazɨ ia damutɨ, ia men atiatingan markɨ. Bizir mogomebar aven ikeziba, bar azenim giram. Eghtɨ mɨgɨrɨgɨar aven ikeziba, gumaziba bar dagh fogham. Kɨ mɨtatemɨn ia mɨkemezir akaba, ia angazangarimɨn dav kɨm. Egh sighsirir akar ia oraghiziba, ia mangɨ dɨpenir nogoribar tuiv dar gun gumazamizibav kɨm. Ia gumazir namnar kɨnibav sozibar atiatingan markɨ. Me ian duabav sueghan kogham. Puvatɨ. Ia Godram atiating. A namnam ko duam uaghara aning isɨva avimɨn aning gasɨghasɨghamin gavgavim iti. Ia fo, gumaziba kuarazir dozir pumuning wan toean vɨrara aning givezegham. Ezɨ ian Afeziam deraghavɨra kuarazir kabar gari. Ian Afeziam ifueghan koghtɨma, kuarazir katam nguazim giran kogham. Egha God uaghan ian dapanir arɨziba dar pone, egha a bar deraghavɨra ia gɨfo. Kamaghɨn amizɨma, ia atiatingan markɨ. Ia kuarazir dozir kabar mɨn itir puvatɨ. Ia Godɨn damazimɨn bar ekevegha dagh afira.”</p>
<p>Ezɨ Iesus mɨgɨa ghua ghaze, “Gumazir manam gumazamizibar damazimɨn ghaze, a nan anav, eghtɨ kɨ uaghan uan Afeziar uan Nguibamɨn itimɨn damazimɨn mɨkɨm suam, gumazir kam a nan anav. Eghtɨ gumazitam gumazamizibar damazimɨn mɨkɨm suam, a nan anav puvatɨ, eghtɨ kɨ uaghan uan Afeziar uan Nguibamɨn itimɨn damazimɨn mɨkɨm suam, gumazir kam nan anav puvatɨ.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="SANDE 13 BILONG YIA" />

</sile>