<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SANDE 7 BILONG 1STA</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Ap 1:12-14</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Suren gumaziba bar navir vamɨran ikia uari akuvava God ko mɨgei.</mr>
<s1>Akar kam, an Aposelbar Ingangaribar Akɨnafarimɨn aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Egha Iesusɨn aposelba Olivɨn Mɨghsɨam ateghava ua Jerusalemɨn zui. Olivɨn Mɨghsɨar kam Jerusalemɨn roghɨra ikiava an ruarim kilomitan vamɨran mɨrara ghu. Egha me otivighava, ghuriar pɨn itir me zurara itimɨn ghuavanabo. Men ziabara kara:</p>
<pi>Pita, Jon, Jems ko Andru, Filip ko Tomas, Batolomyu ko Matyu, Jems, Alfiusɨn otarim, ko Saimon a Selotiabar gumazir mam, ko Judas, a Jemsɨn otarim.</pi>
<p>Egha me zurara navir vamɨra ikia uari inigha God ko mɨgei, amizir maba ko Maria, Iesusɨn amebam, koma an doziba sara.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 27:1, 4, 7-8</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, a nan angazangarim ko nan akurvazir gumazim.</s1>
<q1>Ikiavɨra Itir God, a nan angazangarim ko nan akurvazir gumazim.</q1>
<q2>Ezɨ kɨ gumazitamɨn atiatingan kogham.</q2>
<q2>Ikiavɨra Itir God, a dɨpenir gavgavimɨn mɨn na modogha, na geghuva nan garima, kɨ atiatir puvatɨ.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, a nan angazangarim ko nan akurvazir gumazim.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Kɨ bizir vamɨra bagha Ikiavɨra Itir Godɨn azaragha gɨfa.</q1>
<q2>Bizir kɨ bar ifongezimra kara: kɨ angamra itir dughiamɨn an Dɨpenimrama aven ikiam.</q2>
<q2>Kɨ an ganganir aghuimɨn gan an boroghɨn ikɨ bar akueghasa.</q2>
<q2>Kɨ an Dɨpenimɨn ikɨ a baghɨvɨra ikɨva an nɨghnɨzim gɨfofoghsɨ an azangam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, a nan angazangarim ko nan akurvazir gumazim.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>O Ikiavɨra Itir God, kɨ nɨn deir dughiamɨn,</q1>
<q2>nɨ nan kuarkuvigh nan mɨgɨrɨgɨaba baragh na ikarvagh.</q2>
<q1>O Ikiavɨra Itir God, nɨ kamagh na mɨgɨa ghaze, “Nɨ bar na nan boroghɨra izɨ na baghavɨra ikɨ na gɨfofoghsɨ nan azangsɨgh.”</q1>
<q2>Eghtɨ kɨ nɨ ko ikɨsɨ bar nɨn boroghɨra mangam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, a nan angazangarim ko nan akurvazir gumazim.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>1 Pi 4:13-16</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Gumazim o amizim navim giragh gumazir igiamin otogh, egh a bizir kam bangɨn mɨzazim isi, egh a gumazir igiamɨn otozir iziam bagh bar akongegh Godɨn iziam fɨ.</mr>
<s1>Akar kam, akɨnafarir faragha zuim, Pita an osirizimɨn aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Ia osɨmtɨzir kabar aven Krais mɨzazim isi moghɨn, ia uaghan mɨzazim isi. Kamaghɨn ia bar akongegh. Egh gɨn ia a uamateghamin dughiamɨn ia an atrivimɨn angazangarimɨn ganɨva ian agorogem pɨn ikɨtɨ, ia guizbangɨra bar akuegham. Godɨn Duar angazangarim itim ia avara. Kamaghɨn me Kraisɨn ziam bangɨn me akar kuraba ia mɨkɨmtɨma, eghtɨ ia bar akuegham. Ia uari uan osɨmtɨziba bagh mɨzazim iniam, kamaghɨn derazir puvatɨ. Ian tongɨn tav gumazitam mɨsueghtɨma an aremegham, o a biziba okɨmam, o a tintinimɨn arazir kurabar amuam, o a tintinimɨn gumazir igharazibar bizibar ganam, me an arazir kaba baghɨva osɨmtɨzim a darɨghtɨma, kamaghɨn derazir puvatɨ. Ia Kraisɨn adarazi, eghɨva Kraisɨn ziam bagh ia mɨzaziba iniva, aghumsɨghan markɨ. Kraisɨn ziam ian iti, kamaghɨn ia Godɨn ziam fɨ.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Ikiavɨra Itir God ghaze, “Kɨ ia ateghtɨ ia uarira ikian kogham, mati borim amebam ko afeziam puvatɨzɨ moghɨn. Puvatɨ. Kɨ ia bagh izam.”."</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Jo 17:1-11</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Afeziam, nɨ datɨrɨghɨn iziar ekiam uan Borim danɨng.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Jon osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Iesus suren gumazibav kemegha gɨvagha, egha kogha overiamɨn gara, egha kamaghɨn mɨgei, “Afeziam, dughiam izegha gɨfa. Eghtɨ nɨn Otarim ziar ekiam nɨ danɨngsɨ, kamaghɨn nɨ datɨrɨghɨn ziar ekiam uan Otarim danɨngigh. Kamaghɨn ami, nɨ gavgavim a ganigha gɨfa. Nɨ kamaghɨn ifonge, a ikɨrɨmɨrir aghuim gumazir nɨ a ganɨngiziba, bar me danɨngam. Kar zurara itir ikɨrɨmɨrir aghuarim. Bizir kam bagha, nɨ gumazamiziba bar men dapanimɨn ikiasa anemɨsefe. Ezɨ zurara itir ikɨrɨmɨrir aghuarim, a kamakɨn: Gumazir ikɨrɨmɨrir aghuarir kam iniziba, me nɨ gɨfo, nɨ uabɨra nɨ guizbangɨn God. Egha me Krais Iesus gɨfo, nɨ anemadazɨ a ize.</p>
<p>“Kɨ nɨn ziar ekiam ko gavgavim nguazir kamɨn gumazamizibar akagha gɨfa. Egha kɨ, ingangarir kɨ damuasa nɨ na ganɨngizir kam, kɨ a gamigha gɨfa. Afeziam, fomɨra nguazim tɨghar otivam, kɨ nɨ ko ikia nan ziam ekefe. Ezɨ datɨrɨghɨn nɨ uan damazimɨn, nɨ ua ziar ekiam na danɨngasa, kɨ ifonge.</p>
<p>“Kɨ nɨn ziar ekiam isa nguazir kamɨn gumazir nɨ na ganɨngizibar aka. Me nɨn gumazamiziba, ezɨ nɨ me na ganigha gɨfa. Ezɨ me deravɨra nɨn akam baragha an gɨn zui. Egha me datɨrɨghɨn fo, bizir nɨ na ganɨngiziba, da bar nɨrara ize. Ezɨ akar nɨ na ganɨngiziba, kɨ bar da isa me ganɨngi. Ezɨ me da ini, egha me guizbangɨra kamaghɨn fo, kɨ fomɨra nɨ ko ikegha, egha kɨ ize. Egha me nɨghnɨzir gavgavim ikia kamaghɨn fo, nɨ na amadazɨ ezɨ kɨ ize.</p>
<p>“Kɨ me bagha nɨ ko mɨgei. Kɨ bar nguazimɨn gumazamiziba bagha nɨ ko mɨgeir pu. Kɨ fo, gumazamizir nɨ na ganɨngizir kaba, me nɨn adarasi. Kamaghɨn amizɨ, kɨ me bagha nɨ ko mɨgei. Ezɨ nan gumazamiziba, me nɨn adarasi. Ezɨ nɨn gumazamiziba, me nan adarasi. Ezɨ gumazamiziba nan gumazamizir kabar gari, me nan ziar ekiam gɨfo.</p>
<p>Iesus kamaghɨn Godɨn azangsɨsi,“Kɨ datɨrɨghɨn nɨ bagh izam, egh kɨ ua nguazimɨn ikian kogham. Ezɨ me nguazimɨn ikiavɨra iti. Ezɨ Afeziam, nɨ bar zue ezɨ tav nɨn mɨn itir puvatɨ! Kɨ kamagh sua, me uari inigh navir vamɨra ikɨ, mati nɨ na ko, ga uaning inigha iti moghɨn. Bizir kam bagha, nɨ uan ziamɨn gavgavimɨn deravɨra men gan. Kar ziar nɨ na ganɨngizim.</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<vfill/>
<info category="h" value=" " />
<mt>PESTODE</mt>
<mt>BILONG</mt>
<mt>PENTEKOS</mt>
<vfill/>
<eject/>
<info category="h" value="VIJIL MISA (SARERE)" />

</sile>