<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>GUTFRAIDE</ms1>
<ms>1. RIT (longpela Rit) <rq>Ais 52:13 - 53:12</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Iesus en osɨmtɨziba ko mɨzaziba atera, egha en arazir kuraba bangɨn an ovenge.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Aisaia, an osiri.</s1>
<q1>God ghaze, “Ia oragh, bizir bar nan ingangarir gumazim amiziba, bar moghɨra deraghvɨram otivigham.</q1>
<q2>Eghtɨ gumazamiziba ziar ekiam a danɨngɨva, egh an ziam bar a pɨn a fam.</q2>
<q1>Me faragha an mɨkarzim ko guam bar aning gasɨghasɨghizɨ,</q1>
<q2>gumaziba an gari, a gumazimɨn mɨkarzim ko guamɨn mɨn garir puvatɨ.</q2>
<q2>Ezɨ gumazamiziba dɨkavir kuram gamua an ganan atiatingi.</q2>
<q1>Eghtɨ gɨn kantrin avɨribar gumazamiziba, ko men atriviba, me bizir me fomɨra nɨghnigha ganizir puvatɨzibar gan egh dagh fofogham.</q1>
<q2>Egh kamaghɨn, me uan akabar kumigh egh pura ganɨva, dɨgavir kuram damuva bizitam mɨkɨman asagham.”</q2>
<q1>Ezɨ gumazamiziba akam ikaragha ghaze,</q1>
<q2>“Tinara datɨrɨghɨn e orazir akaba nɨghnɨzir gavgavim adar iti?</q2>
<q2>Terara, Ikiavɨra Itir God, uan ingangarir gavgaviba isa men akazɨ, me dar gani?</q2>
<q1>Guizbangɨra, Ekiam uan ingangarir gumazim ataghizɨ, a mati temer mam nguazir mɨsɨngizimɨn oto.</q1>
<q2>Ingangarir gumazir kam, an ganganim tong en damazibar derazir puvatɨ, kamaghɨn amizɨ, a ziaba puvatɨ.</q2>
<q2>Ezɨ, bizir aghuitam an itir puvatɨ, eghtɨ e an ganɨva a gakongam.</q2>
<q1>Ezɨ gumaziba akɨrim ragha a gasaragha, pazavɨra a gamua egha bar a gifongezir puvatɨ.</q1>
<q2>Ezɨ mɨzaziba ko osɨmtɨzir avɨriba a gizɨfa.</q2>
<q1>Ezɨ gumaziba an ganan aghuagha, me uan guaba ave.</q1>
<q2>Egha bar akɨrim ragha a gasara.</q2>
<q2>Ezɨ e an gara ghaze, a pura gumazir kɨnim.</q2>
<b/>
<q1>“E nɨghnɨgha ghaze, God ti ivezir kuram a ganɨga, a mɨsogha osɨmtɨzir kabagh amizɨ, da a batifi.</q1>
<q2>Ezɨ puvatɨ. Ingangarir gumazir kam, e bagh en osɨmtɨziba ko mɨzaziba isa da ateri.</q2>
<q1>Ezɨ me, en akaba batozir arazim bagha, an ekianim bɨra.</q1>
<q2>Arazir kurar e amiba bangɨn, me a dɨkabɨragha a gasɨghasɨki.</q2>
<q2>Egha me puv a mɨsozima an mɨkarzim tintinibar bɨaghire,</q2>
<q2>ezɨ mɨzazir a inizir kamɨn an e gamizɨ, e ghuamaghegha ua deragha, bar deravɨra iti.</q2>
<q1>Guizbangɨra, e bar moghɨra sipsipbar mɨn tintinbar arui, egha e vaghvagha uan ifongiabar gɨn arui.</q1>
<q2>Eghtɨ Ikiavɨra Itir God, en arazir ikuraba ikarvaghsɨ pazavɨram e damigham,</q2>
<q3>ezɨ puvatɨ, a kamaghɨn amizir puvatɨ.</q3>
<q2>A uan ingangarir gumazim gamizɨ, a en danganim inizɨ, e iniamin mɨzaziba, an ada isa a ganɨngi.”</q2>
<b/>
<q1>Gumaziba ingangarir gumazir kam pazav a gami,</q1>
<q2>ezɨ a uabɨ dɨkabɨra egha mɨzazir kuram ini.</q2>
<q1>Egha mɨgɨrɨgɨar tam gamizir puvatɨ.</q1>
<q2>A mati sipsipɨn nguzim akam dukuazɨ me a mɨsueghtɨ an aremeghasa a inigha zui.</q2>
<q3>Egha uaghan mati sipsip me an arɨzibar aghorasava ami moghɨn,</q3>
<q3>a bizitam mɨgeir puvatɨ.</q3>
<q1>Ezɨ me puram a isa kalabus gatɨgha, egha a inigha kotɨn ghu, ezɨ kot a mɨgɨa ghaze, an aremegham.</q1>
<q2>Ezɨ me a mɨsoghezɨ an areme.</q2>
<q1>Egha an adarazir tav nɨghnɨgha kamaghɨn fozir puvatɨ, a men danganim inigha mɨzazir me uari iniamin an a ini,</q1>
<q2>egha an en gumazamizibar arazir ikuraba akɨrva da gɨn amangasa areme.</q2>
<q1>Ezɨ me an kuam isa gumazir arazir ikurabagh amiba ko, dagɨar avɨriba itir gumaziba ko anefa.</q1>
<q2>Ezɨ e fo, a uabɨ arazir ikuratam gamizir puvatɨ, egha a uaghan ifavarir akatam mɨkemezir puvatɨ.</q2>
<b/>
<q1>Ezɨ Ikiavɨra Itir God, uabɨ uan ifongiamɨn gɨn ghua uan ingangarir gumazir kam dɨkabɨragha a gamizɨ a mɨzazim isi.</q1>
<q2>A fo, ingangarir gumazim uan gumazamizibar arazir ikuraba gɨn amangsɨ, ofan mɨn uan mɨkarzim anightɨ, an ikɨrɨmɨrim bar ruaraghtɨ, a uan ovavir boribar ganam.</q2>
<q2>Egh ingangarir an amim, Ikiavɨra Itir God ingarasa ifongezir araziba, a dar amuam.</q2>
<q2>Egh a bizir kabar amutɨ, da deraghvɨram otivam.</q2>
<q1>Ezɨ osɨmtɨzir ekiar an aterezir kamɨn gɨn, a bizir bar aghuibar gantɨ da otivam,</q1>
<q2>eghtɨ a bar akuegham.</q2>
<q1>Ezɨ Ikiavɨra Itir God kamaghɨn mɨgei,</q1>
<q2>“Nan ingangarir gumazir nan damazimɨn derazir kam, a deraghavɨra na gɨfo.</q2>
<q2>Egha a gumazamizir avɨribar arazir ikuraba ateri,</q2>
<q3>egh arazir kamɨn a me damutɨ, me nan damazimɨn derazir gumazamizibar otivigham.{”}</q3>
<b/>
<q1>“Kamaghɨn amizɨ, gumazamiziba an gari, a mati gumazir ikuram.</q1>
<q2>Egha a gumazamizir avɨrimɨn arazir ikurabar osɨmtɨziba atera, egha uabɨ uan mɨkarzim isa me bagha areme.</q2>
<q1>Egha a gumazamizir arazir ikurabagh amibar akurvaghasa God ko mɨgei.</q1>
<q2>Eghtɨ kamaghɨn, kɨ gumazir gavgavir bar ekiaba itibar tongɨn ziar ekiam a danɨngam.</q2>
<q2>Egh mati mɨdorozir gumazir gavgaviba, uan apaniba dɨkabɨragha men bizir aghuariba inigha da tuisɨgha uan adarazigh anɨngizɨ moghɨn, kɨ bizir aghuiba isɨ a danɨngam.”</q2>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
<ms>1. RIT (sotpela Rit) <rq>Ais 53:4-9</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Iesus en osɨmtɨziba ko mɨzaziba atera, egha en arazir kuraba bangɨn an ovenge.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Aisaia, an osiri.</s1>
<q1>“E nɨghnɨgha ghaze, God ti ivezir kuram a ganɨga, a mɨsogha osɨmtɨzir kabagh amizɨ, da a batifi.</q1>
<q2>Ezɨ puvatɨ. Ingangarir gumazir kam, e bagh en osɨmtɨziba ko mɨzaziba isa da ateri.</q2>
<q1>Ezɨ me, en akaba batozir arazim bagha, an ekianim bɨra.</q1>
<q2>Arazir kurar e amiba bangɨn, me a dɨkabɨragha a gasɨghasɨki.</q2>
<q2>Egha me puv a mɨsozima an mɨkarzim tintinibar bɨaghire,</q2>
<q2>ezɨ mɨzazir a inizir kamɨn an e gamizɨ, e ghuamaghegha ua deragha, bar deravɨra iti.</q2>
<q1>Guizbangɨra, e bar moghɨra sipsipbar mɨn tintinbar arui, egha e vaghvagha uan ifongiabar gɨn arui.</q1>
<q2>Eghtɨ Ikiavɨra Itir God, en arazir ikuraba ikarvaghsɨ pazavɨram e damigham,</q2>
<q3>ezɨ puvatɨ, a kamaghɨn amizir puvatɨ.</q3>
<q2>A uan ingangarir gumazim gamizɨ, a en danganim inizɨ, e iniamin mɨzaziba, an ada isa a ganɨngi.”</q2>
<b/>
<q1>Gumaziba ingangarir gumazir kam pazav a gami,</q1>
<q2>ezɨ a uabɨ dɨkabɨra egha mɨzazir kuram ini.</q2>
<q1>Egha mɨgɨrɨgɨar tam gamizir puvatɨ.</q1>
<q2>A mati sipsipɨn nguzim akam dukuazɨ me a mɨsueghtɨ an aremeghasa a inigha zui.</q2>
<q3>Egha uaghan mati sipsip me an arɨzibar aghorasava ami moghɨn,</q3>
<q3>a bizitam mɨgeir puvatɨ.</q3>
<q1>Ezɨ me puram a isa kalabus gatɨgha, egha a inigha kotɨn ghu, ezɨ kot a mɨgɨa ghaze, an aremegham.</q1>
<q2>Ezɨ me a mɨsoghezɨ an areme.</q2>
<q1>Egha an adarazir tav nɨghnɨgha kamaghɨn fozir puvatɨ, a men danganim inigha mɨzazir me uari iniamin an a ini,</q1>
<q2>egha an en gumazamizibar arazir ikuraba akɨrva da gɨn amangasa areme.</q2>
<q1>Ezɨ me an kuam isa gumazir arazir ikurabagh amiba ko, dagɨar avɨriba itir gumaziba ko anefa.</q1>
<q2>Ezɨ e fo, a uabɨ arazir ikuratam gamizir puvatɨ, egha a uaghan ifavarir akatam mɨkemezir puvatɨ.</q2>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
<ms>SAM <rq>Sam 31:2, 6, 12-13, 15-17, 25</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Afeziam, kɨ uan duam nɨn dafarim garɨsi.</s1>
<q1>O Ikiavɨra Itir God, kɨ nɨn aven modoghtɨ nɨ na geghuv deragh nan ganasa, kamaghɨn kɨ nɨ bagha ize.</q1>
<q2>Nɨ na ateghtɨ, nan apaniba na abɨntɨ, kɨ aghumsɨghan kogham.</q2>
<q2>Nɨ zurara arazir aghuim gami. Egh nɨ uan arazir aghuir kamɨn gɨn mangɨ nan akuragh! O Ikiavɨra Itir God, kɨ uan duam isa nɨn dafarim gatɨ.</q2>
<q2>Nɨ guizɨn arazibagh amir God, egha nɨ nan akuragha ua na inigha gɨfa.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Afeziam, kɨ uan duam nɨn dafarim garɨsi.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Nan apaniba na dɨpova na mɨgei.</q1>
<q2>Ezɨ nan namakaba nan aghuagha akar kurabar na mɨgei.</q2>
<q2>Ezɨ nan roroaba uaghan, nan atiatigha ghaze, God ivezir kuram a ganɨdi.</q2>
<q2>Kɨ tuavimɨn zuir dughiabar, gumaziba nan gara nan ari.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Afeziam, kɨ uan duam nɨn dafarim garɨsi.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Gumazim aremezɨ gumazamiziba bar a gɨn amadazɨ moghɨn, me na gɨn amada.</q1>
<q2>Kɨ mati, nguazir mɨnem bɨghizɨ, me na makuni.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Afeziam, kɨ uan duam nɨn dafarim garɨsi.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>O Ikiavɨra Itir God, nɨ nan God,</q1>
<q2>kɨ nɨghnɨzir gavgavim nɨn iti.</q2>
<q1>Kɨ datɨrɨghɨn itir ikɨrɨmɨrir kam,</q1>
<q2>kɨ a isa nɨn dafarim gatɨ.</q2>
<q2>Nɨ nan akuragh nan apanir nan agɨntɨzibar dafaribar ua na inigh.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Afeziam, kɨ uan duam nɨn dafarim garɨsi.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Kɨ nɨn ingangarir gumazim, nɨ uan guam na mɨtuazɨ an angazangarim na gisirazɨ moghɨn, kamaghɨra nɨ bar na gifuegh nan boroghɨra ikɨ.</q1>
<q2>Nɨ zurara nan apangkuvighavɨra iti. Kamaghɨn, nɨ nan akurvagh! Ia gumazamizir nɨghnɨzir gavgavim Ikiavɨra Itir Godɨn itiba,</q2>
<q2>ia uan navibar aven atiatingan kogh, egh tugh gavgavigh ikɨ mamaghɨra ikɨ.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Afeziam, kɨ uan duam nɨn dafarim garɨsi.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Hi 4:14-16; 5:7-9</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Iesus, Godɨn akamɨn gɨn zuir arazim, an a gɨfo, egha a gumazamizir an akamɨn gɨn zuiba, a men Akurvazir Gumazimɨn oto, eghtɨ me deraghvɨra ikɨ mamaghɨra ikiam.</mr>
<s1>Akar kam, a Hibrun akɨnafarimɨn aven iti.</s1>
<p>Ezɨ e Ofa Gamir Gumazir Ekiabar Dapanir mam iti, ezɨ a bar Godɨn Nguibamɨn aven ghu. A Iesus, Godɨn Otarim. Kamaghɨn amizɨ, e nɨghnɨzir gavgavir e gun mɨgeir kamɨn suiragh gavgavigham. E uari arazir kuraba dɨkabɨnamin gavgaviba puvatɨ. Egh e kamaghɨn nɨghnɨghan kogham, Ofa Gamir Gumazir Ekiabar Dapanir kam, en nɨghnɨzibagh fogh en kuarkuvighan kogham. Puvatɨ. Satanɨn ifavarir arazir e bativiziba, da uaghan bar a bativigha gɨfa. Ezɨ an arazir kuratam gamizir puvatɨ. Kamaghɨn amizɨma, e atiatingan koghɨva Godɨn atrivir dabirabimɨn boroghɨn mangam, Godɨn apangkuvim a gizɨfa. E a bagh mangɨtɨma God en kuarkuvigh en apangkuvigham. Egh e osɨmtɨzitam ikɨtɨ an apangkuvim en akuragham.</p>
<p>Ezɨ dughiar Iesus nguazimɨn itim, a pamtemɨn God ko mɨgɨa egha diav azi. A fo, an ovengan koghsɨ, God an akuraghamin gavgavim iti. Kamaghɨn ami a uabɨ uan ifongiam dɨkabɨragha egha Godɨn apengan ikia, an akam barasi. Ezɨ God an dɨmdiam a barasi.* Guizbangɨra Iesus a Godɨn Otarim, egha a mɨzazim ini. Ezɨ tuavir kamra a Godɨn akamɨn gɨn zuir arazim an a gɨfo. Egha a uan ingangarir a damuamiba, a bar da gɨfa. Ezɨ God anemɨsevegha ghaze, “Nɨ Ofa Gamir Gumazir Ekiabar Dapanimɨn ikiam, egh Melkisedekɨn mɨn ikiam.” Ezɨ a gumazamizir an akam baragha egha an gɨn zuiba, a men akurvazir gumazimɨn oto. Egh a men akurvaghtɨ me deravɨra ikɨ mamaghɨra ikiam.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Ekiam Krais Iesus, e nɨn iziam fa iziar ekiam nɨ ganɨdi.</p2>
<p3>Krais uabɨ abɨragha Godɨn akabar gɨn ghua an aremezir dughiamɨn tu. Bizir kam bangɨn, a Iesus fezɨma a bar pɨn iti. Ezɨ God iziar bar aghuir mam a ganɨngi, ezɨ iziar kam bar iziabagh afira.</p3>
<p2>Ekiam Krais Iesus, e nɨn iziam fa iziar ekiam nɨ ganɨdi.</p2>
<ms>AKAR AGHUIM <rq>Jo 18:1-19:42</rq></ms>
<mrx>(S = Stori; J = Jisas; W = wan wan man o meri; O = olgeta)</mrx>
<s1>Kar, Krais Iesus mɨzazim inigha aremezir eghaghanim, Jon an osiri.</s1>
<pi>S: Ezɨ Iesus kamaghɨn God ko mɨkemegha gɨvagha, egha uan suren gumaziba ko me ghua Kidronɨn Zarim girɨgha vongɨn ghu. Ezɨ dɨpar kamɨn vongɨn azenir mam iti, ezɨ Iesus uan suren gumaziba ko me azenir kamɨn aven ghue. Dughiar avɨribar Iesus uan suren gumaziba azenir kamɨn me batifi. Kamaghɨn Judas, a Iesus isɨ gumazir apanibar agharim darɨghamim, a uaghan azenir kam gɨfo. Egha Judas, a Romɨn mɨdorozir gumaziba ko, ofa gamir gumazir ekiaba ko Farisiba amadazir plisɨn maba, a me inigha danganir kamɨn ghue. Egha me adenir aviba ko lamba ko mɨdorozir biziba sara suigha zui. Ezɨ Iesus bizir a bativamiba a bar dagh fo. Egha a sɨvagha men boroghɨra ghua egha kamaghɨn me azai,</pi>
<pi>J: “Ia tina buri?”</pi>
<pi>S: Ezɨ me kamaghɨn an akam ikara,</pi>
<pi>0: “E Nasaretɨn gumazim Iesus buriasa izi.”</pi>
<pi>S: Ezɨ Iesus me mɨgei,</pi>
<pi>J: “Kar kɨrara.”</pi>
<pi>S: Dughiar kam Judas, a gumazir Iesus isa me ganɨdim, a me ko tughav iti. Me Iesus barazi a mɨgei, “Kar kɨrara,” egha me ua sɨvagha ghua nguazim gire. Ezɨ Iesus ua men azara,</pi>
<pi>J: “Ia tina buri?”</pi>
<pi>S: Ezɨ me ghaze,</pi>
<pi>0: “Nasaretɨn gumazim Iesus.”</pi>
<pi>S: Ezɨ Iesus kamaghɨn men akam ikara,</pi>
<pi>J: “Kɨ ia mɨkemegha gɨfa, kar kɨrara. Kamaghɨn ia na buriva, gumazir kaba ateghtɨ me mangɨ.”</pi>
<pi>S: A kamagh sua an akar fomɨra mɨkemezim, an daghem otogham, “Ezɨ gumazir nɨ na ganɨngiziba, men tav ovengezir puvatɨ.” Kamaghɨn an arazir kam gami.</pi>
<pi>Ezɨ Saimon Pita mɨdorozir sabar mam inigha ize, egha uan sabam a mɨkɨrɨgha egha ofa gamir gumazir ekiabar dapanimɨn ingangarir gumazim mɨsuegha, egha an kuarir guvimɨn itim atu, ezɨ a irɨ. Ingangarir gumazir kamɨn ziam, Malkus. Ezɨ Iesus Pita mɨgei,</pi>
<pi>J: “Nɨ sabam inigh ua an nodozim darugh. Manmagh ami? Nɨ ghaze, kɨ ti Afeziam na ganɨngizir osɨmtɨzir kam inian kogham, o?”</pi>
<pi>S: Ezɨ Romɨn mɨdorozir gumaziba ko men gumazir ekiam, ko Judan plisɨn gumaziba, me Iesusɨn suighava egha benimɨn a ike. Egha faraghava a inigha Anas bagha ghu. Anas a Kaiafasɨn ivozir afeziam. Kaiafas a azenir kamɨn ofa gamir gumazir ekiabar dapanim. Egha Kaiafas, Judaba kamaghɨn me mɨkemezir gumazim, “Kamaghɨn a dera, gumazir vamɨra gumazamizibar danganim inigh egh aremegham.”</pi>
<pi>Ezɨ Saimon Pita ko suren gumazir igharazir mam, aning Iesusɨn gɨn zui. Ofa gamir gumazir ekiabar dapanim, a suren gumazir kam gɨfo, ezɨ kamaghɨn a Iesusɨn gɨn ghua ofa gamir gumazir ekiabar dapanimɨn dɨpenimɨn dɨvazimɨn aven ghu. Ezɨ Pita azenan ikia tiar akamɨn boroghɨra tughav iti. Ezɨ suren gumazir igharazim, a ghua amizir tiar akamɨn garim mɨkemegha, egha Pita inigha aven zui. Ezɨ amizir tiar akamɨn garim a kamaghɨn Pitan azara,</pi>
<pi>W: “Nɨ ti uaghan gumazir kamɨn suren gumazim?”</pi>
<pi>S: Ezɨ Pita ghaze,</pi>
<pi>W: “Puvatɨ. Kɨ an suren gumazim pu.”</pi>
<pi>S: Ezɨ danganim bar orangi. Kamaghɨn amizɨ ingangarir gumaziba ko plisɨn gumaziba me avir mam atɨ. Egha me avimɨn fɨava an mɨn tuivighav iti. Ezɨ Pita uaghan me ko tughav ikia egha avimɨn fɨa iti.</pi>
<pi>Ezɨ dughiar kamɨn ofa gamir gumazir ekiabar dapanim, a Iesusɨn suren gumaziba ko akar a men sure gamizim bagha, a Iesusɨn azangsɨsi. Ezɨ Iesus kamaghɨn an akam ikara,</pi>
<pi>J: “Kɨ gumazamiziba azenara me mɨkeme. Egha kɨ zurara God ko mɨgeir dɨpeniba ko Godɨn Dɨpenimɨn aven gumazamizibar sure gami. Kar danganir Judaba bar uari akuviba. Kɨ modogha akatam mɨkemezir pu. Ezɨ manmagh amizɨ nɨ nan azangsɨsi? Nɨ gumazir akar kam baraghizibar azangsɨgh. Me kɨ mɨkemezir akam gɨfo.”</pi>
<pi>S: Iesus kamaghɨn mɨgeima ezɨ plisɨn gumazir mam tughav ikia, egha an an guam a mɨsuegha kamaghɨn mɨgei,</pi>
<pi>W: “Nɨ kamaghɨn ofa gamir gumazir ekiabar dapanimɨn akam ikara, kar ti arazir aghuim, o?”</pi>
<pi>S: Ezɨ Iesus kamaghɨn an akam ikara,</pi>
<pi>J: “Kɨ akar kuratam mɨkemeghtɨ, eghtɨ nɨ deravɨra akar kɨ mɨkemezim an gun mɨkɨm. Eghtɨ kɨ mɨgɨrɨgɨar aghuim damightɨ, ezɨ nɨ tizim bagha na apese?”</pi>
<pi>S: Ezɨ Anas Iesus isa ofa gamir gumazir ekiabar dapanim Kaiafas bagha anemada. Egha me Iesus ikezir benim fɨrizir puvatɨ.</pi>
<pi>Saimon Pita tughav ikia egha avimɨn fɨi. Ezɨ me kamaghɨn an azara,</pi>
<pi>0: “Nɨ ti uaghan an suren gumazir mam?”</pi>
<pi>S: Ezɨ a mɨgei,</pi>
<pi>W: “Puvatɨ. Kɨ an suren gumazim puvatɨ.”</pi>
<pi>S: Ezɨ ofa gamir gumazir ekiabar dapanimɨn ingangarir gumazir mam iti, a Pita kuarim atuzir gumazimɨn adarazir mav. A ghaze,</pi>
<pi>W: “Kɨ ti nɨn gani, nɨ Iesus ko azenimɨn aven ikes?”</pi>
<pi>S: Ezɨ Pita ua mɨgei,</pi>
<pi>W: “Puvatɨ.”</pi>
<pi>S: Ezɨ dughiar kamra tuarim ake.</pi>
<pi>Egha Judaba Iesus inigha Kaiafasɨn dɨpenim ategha an akua gavmanɨn dapanir ekiamɨn dɨpenimɨn zui. Ka bar mɨzaraghara. Egha me ghaze, “E Godɨn damazimɨn mɨzeghɨva, egh e God Israelbagh Itazir Dughiamɨn isar ekiamɨn asɨzim rameghan kogham.” Kamaghɨn amizɨ, me uari gavman dapanir ekiamɨn dɨpenimɨn aven ghuzir puvatɨ. Me azenan iti, ezɨ Pailat me bagha izi, egha kamaghɨn men azara,</pi>
<pi>W: “Ia akar manam gumazir kam gasarazɨ, a kotɨn iti?”</pi>
<pi>S: Ezɨ me kamaghɨn an akam ikara,</pi>
<pi>0: “An arazir kuram gamir puvatɨzɨ, e nɨ bagha a inigha izeghan koghai.”</pi>
<pi>S: Ezɨ Pailat kamaghɨn me mɨgei,</pi>
<pi>W: “Kamaghɨn, ia a inigh mangɨva uan Arazibagh isɨn a tuisɨgh.”</pi>
<pi>S: Ezɨ Judaba kamaghɨn akam ikara,</pi>
<pi>0: “E gumazir tam puram a mɨsueghtɨ an aremeghan kogham.”</pi>
<pi>S: (Iesus fomɨra uan ovengamin arazim mɨgei. A kamagh sua, an akar kam guizbangɨra otivam, ezɨ kamaghɨn Pailat ko Judaba kamaghɨn uariv gei, ezɨ bizir kam oto.)</pi>
<pi>Ezɨ Pailat uamategha gavmanɨn dɨpenimɨn aven ghua, egha Iesusɨn diazɨma a izi. Ezɨ a kamaghɨn an azara,</pi>
<pi>W: “Nɨ Judabar Atrivim, o?”</pi>
<pi>S: Ezɨ Iesus kamaghɨn an akam ikara,</pi>
<pi>J: “Nɨ uabɨ nɨghnɨgha egha nɨ akar kam gami, o gumazir igharazitam nan gun nɨ mɨkeme?”</pi>
<pi>S: Ezɨ Pailat kamaghɨn an akam ikara,</pi>
<pi>W: “Manmaghɨn ami? Nɨ ghaze, kɨ Judan mav, o? Nɨ uan adarazi ko ofa gamir gumazir ekiaba, me nɨn akua na bagha ize. Nɨ bizir tizim gami?”</pi>
<pi>S: Ezɨ Iesus kamaghɨn an akam ikara,</pi>
<pi>J: “Kɨ nguazir kamɨn atrivim puvatɨ. Kɨ nguazir kamɨn atrivimɨn ikiai, kamaghɨn nan ingangarir gumaziba na bagha mɨsoghai, egha tav na isa Judabar agharim gatɨghan koghai. Ezɨ kɨ nguazir kamɨn atrivibar mɨn ingarir puvatɨ.”</pi>
<pi>S: Ezɨ Pailat an azara,</pi>
<pi>W: “Ezɨ nɨ guizbangɨra atrivir mam, o?”</pi>
<pi>S: Ezɨ Iesus kamaghɨn akam ikara,</pi>
<pi>J: “Atrivimɨn mɨgɨrɨgɨar kam, kar nɨn akamra. Amebam na batezɨ ezɨ kɨ nguazir kamɨn ingangarir vamɨra damuasa ize. Ingangarir kam kamakɨn: kɨ guizɨn akam akunam. Egha gumazir guizɨn akamɨn gɨn mangamiba, me nan akam barasi.”</pi>
<pi>S: Ezɨ Pailat an azara,</pi>
<pi>W: “Guizɨn akam, a bar bizir tizimra?”</pi>
<pi>S: Pailat mɨkemegha gɨvagha egha ua Judaba bagha azenan ghu. Egha kamaghɨn me mɨgei,</pi>
<pi>W: “Kɨ an arazir kuratam batozir puvatɨ. Egha ia, arazir kɨ gɨn zuir kam, ia a gɨfo. Ezɨ azeniba bar, God Israelbagh Itazir Dughiamɨn, kɨ ian arazimɨn gɨn ghua gumazir vamɨra kalabusɨn a isa azenim gatɨ. Ia ifueghtɨ kɨ Judabar atrivir kam fɨrigh ia bagh anemangam, o?”</pi>
<pi>S: Ezɨ me kamaghɨn dɨa ghaze,</pi>
<pi>0: “Mam puvatɨ! Nɨ Barabasra fɨrigh!”</pi>
<pi>S: (Barabas, a gumazir okeim egha uaghan mɨsosi.)</pi>
<pi>Ezɨ Pailat me mɨkemezɨ me Iesus inigha a ifozorosi. Ezɨ mɨdorozir gumaziba dɨkoniba itir beniba inigha egha atrivimɨn dapanir asuamɨn mɨn an ingarigha, an dapanim garu. Egha me korotiar aghevir mam a garu. Egha me an boroghɨra izegha a mɨgei,</pi>
<pi>0: “Judabar Atrivim, nɨrara atrivir ekiam!”</pi>
<pi>S: Egha me kamaghɨn mɨgɨava an guam apezavɨra iti. Ezɨ Pailat ua azenan ghugha kamaghɨn gumazamizibav gei,</pi>
<pi>W: “Ia oragh. Kɨ a inigh ia bagh azenan izam, eghtɨ ia fogham, kɨ an arazir kuratamɨn apizir puvatɨ.”</pi>
<pi>S: Ezɨ Iesus azenan zui. Ezɨ dapanir asuar me benir dɨkoniba itimɨn ingarizim, an an dapanimɨn ikiavɨra iti. Ezɨ korotiar aghevir kam, a uaghan an ikiavɨra iti. Ezɨ Pailat me mɨgei,</pi>
<pi>W: “Ia gan, gumazir kam a kara.”</pi>
<pi>S: Ezɨ ofa gamir gumazir ekiaba ko plisɨn gumaziba an ganigha kamaghɨn dei,</pi>
<pi>0: “Ter ighuvimɨn a gafugh! Ter ighuvimɨn a gafugh!”</pi>
<pi>S: Ezɨ Pailat kamaghɨn me mɨgei,</pi>
<pi>W: “Ia uari a inighɨva egh ter ighuvimɨn a gafugh. Kɨ uabɨ, kɨ an arazir kuratamɨn apizir puvatɨ.”</pi>
<pi>S: Ezɨ Judaba kamaghɨn an akam ikara,</pi>
<pi>0: “A uabɨ ghaze ‘Kɨ Godɨn Otarim.’ Ezɨ en Arazibar Osizirir mam iti, ezɨ arazir kam kamaghɨn mɨgei, gumazir kamagh mɨgeim, an aremegham.”</pi>
<pi>S: Ezɨ Pailat akar kam baregha egha bar atiatingi. Egha a ua ghua gavmanɨn dɨpenimɨn aven ghugha, egha kamaghɨn Iesusɨn azai,</pi>
<pi>W: “Nɨ nguibar manamɨn ikegha ize?”</pi>
<pi>S: Ezɨ Iesus an akar kam ikarazir puvatɨ. Ezɨ Pailat a mɨgei,</pi>
<pi>W: “Manmaghɨn amizɨ nɨ nan akam ikarvaghan aghua? Kɨ nɨ fɨrighamin gavgavim iti, egha uaghan nɨ isɨv temer ighuvim gafughamin gavgavim iti. Ezɨ nɨ ti bizir kam gɨfozir puvatɨ?”</pi>
<pi>S: Ezɨ Iesus kamaghɨn an akam ikara,</pi>
<pi>J: “Godɨn pɨn itim, a gavgavim nɨ ganɨngizir puvatɨghai, nɨ na dɨkabɨnamin gavgaviba puvatɨgham. Ezɨ gumazir na isa nɨn agharim gatɨzim, an arazir kuramɨn osɨmtɨzim, a nɨn arazir kuramɨn osɨmtɨzim, bar a gafira.”</pi>
<pi>S: Pailat akar kam baregha egha Iesus ateghtɨ a mangasa tuaviba buri. Ezɨ Judaba kamaghɨn dei,</pi>
<pi>0: “Nɨ gumazir kam ateghtɨ a mangɨtɨ, nɨ Sisarɨn namakam puvatɨ. Guizbangɨra, gumazim uabɨra uabɨ mɨgɨa ghaze, an atrivim, egha a Sisarɨn apanim.”</pi>
<pi>S: Pailat akar kam baregha, egha Iesusɨn akua azenan ghu. Egha a jasɨn dabirabim gaperaghav iti, danganir kam me ‘Dagɨar Azuarim’ a garɨsi. (Hibrun akam me ghaze, ‘Gabata’).</pi>
<pi>Ezɨ dughiar kam a dughiar me God Israelbagh Itazir Dughiamɨn isam bagha daghebar amuva bizibar kɨram. Kar aruer arɨzim. Ezɨ Pailat Judabav gei,</pi>
<pi>W: “Ia ganigh! Ian Atrivim kara.”</pi>
<pi>S: Ezɨ me kamaghɨn dei,</pi>
<pi>0: “A batokegh! A batueghtɨ a mangɨ! Ter ighuvimɨn a gafugh!”</pi>
<pi>S: Ezɨ Pailat men azara,</pi>
<pi>W: “Ia ifonge, kɨ ian Atrivim isɨ ter ighuvimɨn a gafugham?”</pi>
<pi>S: Ezɨ ofa gamir gumazir ekiaba kamaghɨn akam ikara,</pi>
<pi>0: “E atrivir igharaziba puvatɨ. Sisar bar uabɨra!”</pi>
<pi>S: Kamaghɨn amizɨ Pailat Iesus inigha, me ter ighuvimɨn a gafughasa, a men agharim gatɨ.</pi>
<pi>Ezɨ me Iesus inigha zui. Ezɨ a uabɨ uan ter ighuvim gupugha, egha nguibar ekiam ategha egha danganir mamɨn zui, an ziam ‘Dapanir Agharir Danganim.’ (Ezɨ Hibrun akam me ghaze ‘Golgota.’) Ezɨ danganir kamɨn me a isa ter ighuvimɨn anegura. Egha me gumazir igharazir pumuning a ko, aning agura, mam vongɨn itima, mam vongɨn iti. Ezɨ Iesus aningɨn torimɨn iti.</pi>
<pi>Ezɨ Pailat uaghan me mɨgeima me ziar mam osirigha ter ighuvim gatɨ. Ziar kam a kamakɨn, “Nasaretɨn Gumazim Iesus, Judabar Atrivim.” Me ziar kam, Hibrun akam ko Romɨn akam ko Grighɨn akamɨn, men akabar an osiri. Danganir me Iesus ter ighuvimɨn anegurazim, a nguibar ekiam boroghɨra iti, kamaghɨn amizɨ Judan avɨrim izava osizirir kamɨn gara egha a dɨbori.</pi>
<pi>Ezɨ ofa gamir gumazir ekiaba kamaghɨn Pailat mɨgei,</pi>
<pi>0: “Nɨ kamaghɨn osiran markɨ, ‘Judan Atrivim.’ Bar markɨ. Nɨ ziam kamaghɨn an osirigh, ‘Gumazir kam ghaze, kɨ Judabar Atrivim.’ ”</pi>
<pi>S: Ezɨ Pailat men akam ikara,</pi>
<pi>W: “Markɨ. Akar kɨ osirigha gɨvazim, a kamaghɨra ikɨ.”</pi>
<pi>S: Mɨdorozir gumaziba ter ighuvimɨn Iesus gafugha gɨvagha, egha gɨn me an korotiaba inigha egha 4 plan akuabar uari rome. Egha me akuar vamɨra vamɨra isi. Egha me uaghan an korotiar ruarim sara ini, egha mɨdorozir gumaziba kamaghɨn gari, me inir akuar avɨriba inigha korotiar ruarir kam isamizir pu. Puvatɨ. Me inir vamiram an ingari, egha me a isamizir puvatɨ. Egha mɨdorozir gumaziba kamaghɨn uarira uariv gei,</pi>
<pi>O: “E korotiar ruarir kam abighan kogham. Puvatɨ. E satu gikararangɨva gumazir a iniamim gɨfogham.”</pi>
<pi>S: Godɨn Akɨnafarimɨn itir akar mam kamaghɨn mɨgei, “Me nan korotiaba tuiragh, egh uari danɨngam. Egh me satu gikararangɨva gumazim amɨseveghtɨ a nan korotiar ruarim iniam.” Ezɨ akar kam guizbangɨra otoghasa, kamaghɨn arazir kamra mɨdorozir gumaziba a gami.</pi>
<pi>Ezɨ Iesusɨn amebam ko, an amebamɨn afumim ko, Klopasɨn amuim Maria ko, Makdalan nguibamɨn amizim Maria, me bar an ter ighuvimɨn boroghɨra tuivighav iti. Ezɨ Iesus garima an amebam ko suren gumazir a bar ifongezim, aning roghɨra tughav iti. Ezɨ a kamaghɨn uan amebam mɨgei,</pi>
<pi>J: “Amizim, gumazir kam datɨrɨghɨn, a nɨn otarim.”</pi>
<pi>S: Ezɨ a kamaghɨn suren gumazir kam mɨgei,</pi>
<pi>J: “Amizir kam, a datɨrɨghɨn nɨn amebam.”</pi>
<pi>S: Ezɨ dughiar kamɨn ghua, suren gumazir kam Maria inigha uan dɨpenimɨn ghugha egha an gara uan amebamɨn mɨn a gami.</pi>
<pi>Ezɨ Iesus fo, an ingangariba datɨrɨghɨn bar gɨfa. Egha a kamaghɨn mɨgei,</pi>
<pi>J: “Nan kuarim nan pɨri.”</pi>
<pi>S: Godɨn Akɨnafarimɨn itir akar mam guizbangɨra otivasa, kamaghɨn an akar kam gami. Ezɨ mɨner mam wainɨn afangtɨzim an ikia roghɨra iti. Egha me dɨpamɨn suizir bizim inigha egha wainɨn dɨpam garu. Ezɨ wain a gizɨvazɨma, me a isa hisopɨn aghorim gikegha a isa Iesusɨn akam darɨghasa an amadi. Ezɨ Iesus wainɨn kam amegha gɨvagha, egha mɨgei,</pi>
<pi>J: “A datɨrɨghɨn gɨfa.”</pi>
<pi>S: Egha a dapanim aviragha egha uan duam sue.</pi>
<b/>
<p2>(Ol i nildaun na pre liklik.)</p2>
<b/>
<pi>S: Kar dughiar me Sabat bagha bizibar akɨrim. Sabatɨn dughiar kam, a dughiar bar ekiam. Kamaghɨn amizɨma Judaba me gumazir kuaba dughiar kam temer ighuvibar ikian me aghua. Egha me Pailat kamaghɨn an azangsɨgha ghaze, a men amamangatɨghtɨ me temer ighuvibar itir gumazibar suer agharibav sogh da apɨrightɨ, me zuamɨram aremeghtɨ me men kuaba adegh izighram. Ezɨ mɨdorozir gumaziba ghua gumazir Iesus ko guraghav itir mamɨn suer agharimning mɨsogha aning apɨrigha, egha ghua gumazir igharazim uaghan an suer agharimning mɨsogha aning apɨri. Egha me iza Iesusɨn garima an aremegha gɨfa. Kamaghɨn amizɨma me an suer agharimning apɨrizir puvatɨ. Ezɨ mɨdorozir gumazir mam afuzim inigha Iesusɨn ivim bɨra. Ezɨ ghuzim ko dɨpam zuamɨra ire. (Kɨ, Jon, kɨ gumazir bizir kamɨn ganizim, kɨ kamaghɨn ifonge, ia bizir kam gɨfoghɨva nɨghnɨzir gavgavim an ikiam. Kamaghɨn kɨ an gun ia mɨgei. Akar kɨ gun mɨgeir kam, a guizbangɨra. Kɨ uabɨ fo, kɨ guizbangɨra mɨgei.) Godɨn Akɨnafarimɨn itir akar mam, a kamakɨn, “Me an agharitam apɨrighan kogham.” God kamagh sua, akar kam guizbangɨram otogham, ezɨ kamaghɨn bizir kam oto. Ezɨ akar igharazir mam Godɨn Akɨnafarimɨn iti, a kamakɨn, “Me, gumazir afuzimɨn ruazir kam bagh ganam.”</pi>
<pi>Ezɨ gɨn Arimatean nguibamɨn gumazim Josep ghua Iesusɨn kuam iniasa Pailatɨn azangsɨsi. Josep a Iesusɨn suren gumazir mam, egha a Judabar atiatigha, egha uan nɨghnɨzir gavgavim modo. Ezɨ Pailat an amamangatɨzɨ, a ghuava Iesusɨn kuam ini. Ezɨ Nikodemus, gumazir faragha dɨmagarimɨn Iesusɨn ganizim, a uaghan ize. Egha borer mughuriar aghuir maba inigha ize, me temer pumuningɨn borem inigha aning veregha, egha borer kam gami. Ezɨ borer kamɨn osɨmtɨzim 30 plan kilogramɨn ghu. Ezɨ Josep ko Nikodemus aning Iesusɨn kuam inigha borer kam an kuam gaghui. Egha inir aghuimɨn an mɨkarzim nomke, Judaba uan gumazir oveaghuezibagh ami moghɨn. Ezɨ mɨdorozir gumaziba Iesus ter ighuvimɨn anegurazir danganir kamɨn boroghɨra, azenir mam iti. Egha azenir kamɨn mozir igiar mam iti, me dagɨar torim atugha, egha me faragha gumazitamɨn kuatam a gatɨzir puvatɨ. Kar dughiar Judaba Sabatɨn dughiam bagh bizibar kɨramim, ezɨ mozir kam, a Iesus aremezir danganim boroghɨra iti. Kamaghɨn amizɨ, aning Iesusɨn kuam inigha ghua mozir kamɨn anetɨ.</pi>
<eject/>
<info category="h" value="LOTU BILONG ISTA NAIT" />

</sile>