<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SANDE 11 BILONG YIA</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Eks 19:2-6</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ia ofabagh amir gumazibar mɨn nan ingangarim gamir gumazamizibar ikiam. Egh ia guizbangɨra nan gumazamizibar ikiam.</mr>
<s1>Akar kam, a Ua Me Inimɨn Akɨnafarim, o Eksodas, an aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Israelia Refidimɨn danganim ategha zui. Me ghua Sainain gumaziba puvatɨzir danganimɨn otifi. Me otivizir dughiar kamra, a iakɨnir me Isipɨn kantri ataghizimɨn gɨn ghua, iakɨnir pumuning gɨvazɨ, iakɨnir namba 3 otozɨ, me an aruer namba 1ɨn Sainain otifi. Egha me Sainain Mɨghsɨamɨn boroghɨn purirpenibar ingarigha apia. Ezɨ Moses God ko mɨkɨmasa mɨghsɨamɨn ghuanadi. Ezɨ Ikiavɨra Itir God mɨghsɨamɨn ikia Mosesɨn dɨagha ghaze, “Nɨ Israelia mɨgɨrɨgɨar kaba me danɨngam, me Jekopɨn ovavir boriba. Kɨ Isipɨn amizir biziba, ia uari dar ganigha gɨfa. Egha ia nan gari kɨ ia ini, mati kuarazir bagam uan nguzim uan avɨzimɨn a isi moghɨn, kɨ ua bagha ia inigha iza danganir kamɨn izezɨ, ia datɨrɨghɨn na ko iti. Egh ia datɨrɨghɨn nan Akar Gavgavir Dɨkɨrɨzimɨn suiragh gavgavigh, nan akabar gɨn mangɨ, nan gumazamizibar otogham. Nguazir kamɨn danganiba bar, ko gumazamiziba bar, me nan adarazira, eghtɨ kɨ men tongɨn iarara ua bagh ia mɨsevegham, eghtɨ ia nan gumazamizibara ikiam. Egh ia na baghavɨra itir gumazamizibara ikɨ, egh ofa gamir gumazibar mɨn ikɨ, kantrin igharazibar gumazamiziba bagh abuir gumazimɨn ingangarim damuam. Egh ia bar guizbangɨra nan gumazamizibara ikiam.” Egha Ikiavɨra Itir God mɨgɨrɨgɨar kaba gumazamizibar anɨngasa Moses mɨgei.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 100:2-3, 5</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: E an dɨvazimɨn aven itir sipsipba.</s1>
<q1>Ia nguazimɨn itir gumazamiziba bar, Ikiavɨra Itir God bagh pamtem dɨmɨva bar akongegh an ziam fɨ.</q1>
<q2>Ia Ikiavɨra Itir Godɨn ingangarim damu an ziam fɨva bar akongegh.</q2>
<q2>Ia an boroghɨn izɨva bar akongezir ighiaba bangɨ.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: E an dɨvazimɨn aven itir sipsipba.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Ia kamaghɨn fogh, Ikiavɨra Itir God a guizbangɨra God.</q1>
<q2>A uabɨ en ingarizɨma e an adarazira.</q2>
<q2>E an gumazamiziba, egha an sipsipbar mɨn iti.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: E an dɨvazimɨn aven itir sipsipba.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>E an dɨpenimɨn aven mangɨsɨ an ziam fɨva a mɨnabagham.</q1>
<q2>E a mɨnabagh an ziar ekiam bar a pɨrafam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: E an dɨvazimɨn aven itir sipsipba.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Ro 5:6-11</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: E gumazamizir God ko navir vamɨran itiba, e kamaghɨn fogham, Otarir kamɨn ikɨrɨmɨrimɨn, God uam e iniam.</mr>
<s1>Pol Romba bagha osirizir akɨnafarimɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>E uarira uarir akurvaghan iburazir dughiamɨn, Krais e gumazamizir kuraba bagha areme. An ovevem, God inabazir dughiamɨn oto. Guizbangɨra, gumazir aghuimɨn akurvaghsɨ aremeghamin bizim bar oseme. Ezɨ ti dughiar vabara, tarazi ti, gumazir aghuitam bagh aremegham. Ezɨ e arazir kurabagh amuavɨra itir dughiamɨn Krais, en akurvaghasa areme. Arazir kamɨn, God bar e gifongezir arazim en aka. Bizir bar ekiam, Krais e bagh aremezɨ, tuavir kamɨn God en gara ghaze, ia nan damazimɨn dera. Kamaghɨn e fo, gɨn Godɨn kotiamɨn dughiamɨn an anɨngagharim otoghtɨ, a dughiar kam guizɨn uaghan en akurvagham. E faragha Godɨn apaniba, ezɨ an Otarimɨn ovevemɨn an e gamizɨ e an namakaba. Datɨrɨghɨn e an namakaba, ezɨ Iesus angamra ikiava, kamaghɨn bar guizbangɨra a en akurvagham. Uaghan bizir mam kamakɨn, en Ekiam Krais Iesus e gamizɨ e guizɨn Godɨn namakabara, kamaghɨn e bar akonge.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>God Bizibagh Ativamin Dughiam roghɨra ize. Ia nɨghnɨzir gavgavim an akar aghuimɨn ikɨva uan navibagh iragh.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 9:36-38; 10:1-8</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Iesus uan 12plan suren gumazibar diagha me amadazɨma, me ghue,</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>A gumazamizir avɨrir dafamɨn garima, men nɨghnɨziba tintinibar itima, me osɨmtɨzibar aven arua, mati sipsipba ghuaviba puvatɨzir moghɨn iti. Kamaghɨn amizɨ, a bar men apangkufi. Egha a uan suren gumazibav gɨa ghaze, “Dagher bar avɨrim anigha gɨvagha azenimɨn iti. Ezɨ ingangarir gumazir da iniamin avɨriba puvatɨ. Kamaghɨn, ia azenir kamɨn ghuavimɨn azangsɨghtɨ, a ingangarir gumaziba amangtɨma, me an azenimɨn mangɨ, dagheba iniam.”</p>
<p>Ezɨ Iesus uan suren gumazir 12 plan diazɨ, me izima, a duar kuraba batoghɨva arɨmariar gumazamizibar itibar akɨramin gavgavim me ganɨngi. Aposelɨn 12 plan ziabara kara: Men faragha zuim, Saimon, an ziar mam Pita, ko an dozim Andru. Ko Jems, Sebedin otarim, ko an dozim Jon, Filip ko Bartolomyu ko Tomas ko Matyu, a gumazir dagɨaba isim, ko Jems, an Alfiusɨn otarim, ko Tadius, ko Saimon, a marazi ko me Selotɨn ikɨzimɨn iti, koma Judas Iskariot, gumazir Iesus isava, apanibagh anɨngizim.</p>
<p>Ezɨ Iesus gumazir 12 plan kaba amaga akar kam me ganɨga ghaze, “Ia Kantrin Igharazibar Gumaziba bagh mangan markɨ. Egh Samarian nguibar ekiabar mangan markɨ.* Ia sipsipɨn ovengezir Israelɨn ikɨzimɨn itiba bagh mangɨ. Ia mangɨ, akam akun suam, ‘God Bizibagh Ativamin Dughiam a roghɨra izegha gɨfa.’ Ia mangɨ gumazamizibar arɨmariaba agɨva; egh gumazir aremeziba me damutɨ me ua dɨkav, egh lepa itir gumazibar amutɨ me ua zuegh, egh duar kurar gumazamizibagh apazaziba da batogh. Bizir ia inizim ia purama a ini, ia a gɨvezezir puvatɨ. Kamaghɨra ia pura a isɨ gumazamizibar anɨng. Ia a bagh ivezitam inian kogham.</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="Sande 12 bilong Yia" />

</sile>