<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SANDE 34 BILONG YIA - KRAIS I KING</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Ese 34:11-12, 15-17</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ia nan sipsipba, kɨ vaghvagh ian araziba tuisɨgham.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Esekiel, an osiri.</s1>
<twocol>
<p>Egha Ikiavɨra Itir God, en Ekiam, kamaghɨn mɨgei, “Ia oragh. Kɨ uabɨ uan sipsipba buri ua me inigh izɨ deraghvɨra men ganam. Gumazir sipsipbar garim da tintinibar ghuezɨ, a ghua mebativa ua me nigha izi. Kamaghɨra nan sipsipba mɨtarmer ekiamɨn aven me tintinibar ghuezɨ, kɨ mangɨ danganir me ghuezibar me bativ ua me inigh izam.</p>
<p>Kɨ Ikiavɨra Itir God, ian Ekiam, kɨ ghaze, kɨ uabɨ uan sipsipbagh eghuv men ganam. Egh kɨ uabɨ men aku aghuvsazir danganir aghuimɨn mangam. Eghtɨ sipsipɨn taba oveghtɨ, kɨ mangɨ me buri me bativ ua me inigh izam. Egh sipsipɨn tintinibar ghueziba, kɨ ua men aku izam. Eghtɨ taba ikuvigh duaba ikɨtɨ, kɨ men duaba akɨr da nogham. Eghtɨ taba arɨmariaba ikɨtɨ, kɨ me akɨrightɨ me ua ghuamaghegham. Egh sipsipɨn mɨkarziba sara itiba ko sipsipɨn gavgaviba, kɨ me gasɨghasigham. Guizbangɨra, kɨ guizɨn arazim damu egh sipsipbagh eghuv men ganam. Kɨ Ikiavɨra Itir God, ian Ekiam, kɨ kamaghɨn mɨgei. Kɨ ia nan araziba vaghvagh da tuisɨgham, egh kɨ sipsipba vongɨn dar arɨgh memeba vongɨn dar arɨgham.”</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 23:1-3, 5-6</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Ikiavɨra Itir God a na geghuvir gumazim. Kamaghɨn kɨ bizir tamɨn otevezir puvatɨ.</s1>
<q1>Ikiavɨra Itir God, a gumazir uan sipsipba deragha dagh eghuva dar garimɨn mɨn iti.</q1>
<q2>A kamaghɨra deragha na geghuva nan gari.</q2>
<q2>Kamaghɨn kɨ bizitamɨn otevezir puvatɨ.</q2>
<q1>A na inigha ghua grazir aghuiba itir danganimɨn na atɨzɨ, kɨ dagh isɨn irav iti.</q1>
<q2>A na inigha dɨpar aghuiba itir danganibar zuima,</q2>
<q2>kɨ dar boroghɨn avughsa iti.</q2>
<q1>A gavgavir igiam na ganɨdi.</q1>
<s1>Ia akam ikaragh: Gumazamizir Ekiamɨn akam baraghiziba, me bar akongegh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q2>A uan iziar ekiam bangɨn, a fomɨra mɨkemezɨ moghɨn, a na inigha tuavir aghuibara zui.</q2>
<q1>O God, nɨ na ko iti.</q1>
<q2>Kamaghɨn, kɨ danganir zarimɨn mangɨva ovevemɨn tuavir mɨtarmemɨn mangɨ, egh bizir ikurabar atiatingan kogham.</q2>
<q2>Nɨ uan aghorir sipsipbagh eghuvimɨn suirazɨ,</q2>
<q2>kɨ an gara fo, nɨ na geghuv deragh nan ganam. Kamaghɨn, nan navim bar nan dera.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Gumazamizir Ekiamɨn akam baraghiziba, me bar akongegh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Nɨ na bagh daghem gamigha azenara na dafazɨ, nan apaniba bar nan gari.</q1>
<q2>Nɨ nan diazɨ, kɨ iza nɨ ko aperazɨ, nɨ borem isa nan dapanim ginge.</q2>
<q2>Ezɨ nan itarim, bar izɨvagha fasfagha iri.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Gumazamizir Ekiamɨn akam baraghiziba, me bar akongegh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Bar guizbangɨra, nɨn arazir aghuim ko apangkuvir arazim,</q1>
<q2>dughiabar zurara na ko ikiam.</q2>
<q2>Eghtɨ kɨ Ikiavɨra Itir Godɨn Dɨpenimɨn ikɨ mamaghɨra ikiam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Gumazamizir Ekiamɨn akam baraghiziba, me bar akongegh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>1 Ko 15:20-26, 28</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: A God Bizibagh Ativamin Dughiam isɨ Afeziam Godɨn dafarim darɨgham, eghtɨ God biziba bar dar dapanimɨn ikiam.</mr>
<s1>Pol Korinba bagha osirizir akɨnafarir namba 1ɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ guizɨn bizim kamakɨn: God Krais gamizɨma, a ua dɨkafi. An oveaghuezibar faragha dɨkavigha, mati azenimɨn dagher ovɨzir faragha zuim. Kamaghɨn e fo, oveaghueziba ua dɨkavam. Gumazir mam a ovevem gamizɨ, an oto. Ezɨ gumazir igharazim ua dɨkavir arazim gamizɨ, an oto. Ia fo, gumazamiziba Adam ko porogha kamaghɨn an mɨn me bar areme, egha kamaghɨra gumazamiziba Krais ko poro, eghtɨ kamaghɨn an mɨn me bar ua dɨkavigham. Egh me bar vaghvagh uan dughiamra ua dɨkavam. Krais bar men faraghtɨ, eghtɨ a ua izamin dughiam, an adarazi ua dɨkavam.</p>
<p>Eghtɨ nguazir kam gɨvaghamin dughiam otogham. Eghtɨ Krais duar gavgavir gumazamizibagh ativiba ko, nguazir kamɨn garir adariaba ko, aser gavgaviba, a bar me gasɨghasigham. Egh a God Bizibagh Ativamin Dughiam isɨ, God Afeziamɨn dafarim darɨgham. E fo, Krais atrivimɨn ikɨvɨra ikɨ, mangɨtɨ, God an apaniba bar me dɨkabɨragh me isɨ an suemningɨn apengan me arɨghamin dughiamɨn tugham. God dɨkabɨnamin apanir abuananamra kara: ovevem.</p>
<p>Eghtɨ gɨn, biziba bar Kraisɨn apengan ikɨtɨ, eghtɨ Godɨn Otarim uabɨ uabɨ isɨ, Godɨn apengan uabɨ atɨgham. Faraghvɨra God biziba bar da isɨ, Otarimɨn apengan dar arɨgham. Eghtɨ dughiar Otarim uabɨ uabɨ isɨ Godɨn apengan uabɨ atɨghamim, God biziba bar moghɨra dar dapanimɨn ikiam.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>God gumazir Ekiamɨn iziamɨn izezim deragh a damu. Atrivir en ovavim Devitɨn ikɨzimɨn otozim, God deragh a damu.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 25:31-46</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: A uan atrivimɨn dabirabim daperagh, egh a me tuiragh bɨzir pumuningɨn me arɨgham, mati sipsipbagh eghuvir gumazim sipsipba tuiragh, sipsipba igharagha da arɨgha, memeba igharagha da arɨsi.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Egha Iesus mɨgɨa ghua kamaghɨn mɨgei, “Gumazibar Otarim, Atrivimɨn mɨn otogh uamategh uan enselba bar me ko izɨva, egh uan atrivir dabirabim daperagham. Eghtɨ nguazimɨn itir gumazamiziba bar izɨva an guamɨn uari akuvagham. Eghtɨ a me tuiragh, egh bɨzir pumuning damuam, mati sipsipbar garir gumazim sipsipba isava, bɨzir mamɨn me amaga, memeba bɨzir mamɨn me amadi. A sipsipba isɨ agharir guvimɨn da amang, egh memeba isɨ agharir ikɨriamɨn amangam. Egh Atrivim kamaghɨn agharir guvimɨn itir gumazamizibav kɨmam, ‘Ia izɨ, nan Afeziam deragh ia damuasa ifonge! Ia izɨva, danganir Afeziam fomɨra ia bagha inabazim inigh, a nguazir kam otozir dughiamɨn a ia bagha danganir kam akɨri. Kɨ faragha mɨtiriam nan azima, ia dagheba na ganɨngi; ezɨ kuarim nan pɨrima, ia dɨpam na ganɨngi; ezɨ kɨ nguibar igharazimɨn gumazimɨn mɨn itima, ia na inigha uan dɨpenimɨn ghu; ezɨ kɨ bibiamra itima, ia korotiaba na ganɨngi; ezɨ kɨ areima, ia nan akurvasi; ezɨ kɨ kalabusɨn itima ia iza nan gari. Kamaghɨn, ia aven izɨ.’</p>
<p>“Eghtɨ gumazamizir aghuiba kamaghɨn a ikaragham, ‘Ekiam, dughiar manamra, mɨtiriam nɨn azima, e dagheba nɨ ganɨngi? Ezɨ dughiar manam, kuarim nɨn pɨrima, e dɨpam nɨ ganɨngi? Ezɨ dughiar manam, nɨ nguibar gumazir igharazimɨn mɨn itima, e nɨ inigha uan dɨpenibar ghue? Ezɨ dughiar manam, nɨ bibiamra itima, e korotiaba nɨ ganɨngi? Ezɨ dughiar manam, nɨ areima, en nɨn akura, o nɨ kalabusɨn itima, e ghua nɨn gani?’</p>
<p>“Eghtɨ Atrivim me ikaragh kamaghɨn me mɨkɨmam, ‘Kɨ guizbangɨra ia mɨgei, arazir ia nan gumazamizir kɨnibagh amiba, ia dar na gami.’</p>
<p>“Egh Atrivim uan agharir ikɨriamɨn itir darasi kamaghɨn me mɨkɨmam, ‘Ia na gitagh! Ia Godɨn anɨngagharimɨn aven itir darazi! Ia mangɨ, avir munger puvatɨzimɨn mangɨ. Avir kam, me Satan uan enselba ko me bagha anetɨzɨma a iti. Kɨ faragha mɨtiriam nan azima, ia daghetam na ganɨngizir puvatɨ; ezɨ kuarim nan pɨrima, ia dɨpatam na ganɨngizir puvatɨ; ezɨ kɨ nguibar igharazimɨn gumazimɨn mɨn itima, ia na inigha uan dɨpenibar ghuzir puvatɨ; ezɨ kɨ bibiamra itima, ia korotiatam na ganɨngizir puvatɨ; ezɨ kɨ areima, ia nan akurazir puvatɨ; ezɨ kɨ kalabusɨn itima, ia ghua nan ganizir puvatɨ. Kamaghɨn, ia na gitagh!’</p>
<p>“Eghtɨ me kamaghɨn a mɨkɨmam, ‘Ekiam, e dughiar manam nɨn gari, mɨtiriam nɨn azi, o kuarim nɨn pɨri, o nɨ nguibar igharazimɨn gumazimɨn mɨn ike, o nɨ bibiamra ike, o nɨ arei, o nɨ kalabusɨn iti, ezɨ e deravɨra nɨ gamizir puvatɨ?’</p>
<p>“Eghtɨ a me ikarvagh kamaghɨn me mɨkɨmam, ‘Kɨ guizbangɨra ia mɨgei, arazir ia gumazamizir kɨnibagh amizir puvatɨziba, ia uaghan arazir kabar na gamizir puvatɨ.’ Eghtɨ gumazamizir kamaghɨn amiziba mangɨ, ivezir kuram iniam, kar mɨzazir gɨvan koghamim. Eghtɨ gumazamizir aghuiba mangɨ, ikɨrɨmɨrir aghuir zurara itim iniam.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<vfill/>
<info category="h" value=" " />
<mt>OL BIKPELA</mt>
<mt>PESTODE</mt>
<mt>BILONG</mt>
<mt>YIA</mt>
<vfill/>
<eject/>
<info category="h" value="FEBRUARI 2: OL I BRINGIM JISAS I GO LONG TEMPEL" />

</sile>