<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SANDE 31 BILONG YIA</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Mal 1:14; 2: 1-2, 8-10</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ia nan tuavir voroghɨra zuim ategha gɨfa. Ian suren guar avɨriba gumazamizibar nɨghnɨzibagh ekuizima me arazir ikurabagh ami.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Malakai, an osiri.</s1>
<twocol>
<p>Ian tina, na ko ofa damuasa akam akɨrigha inabazir asɨzir mɨkarziba sara itir aghuirinabaziba ategha, asɨzir kurar mɨzɨrɨziba inigha Ikiavɨra Itir God, bagha izi. Ia ifavarir arazir kam bangɨn ia ivezir kuram iniam. Kɨ Ikiavɨra Itir Godɨn Gavgaviba Bar Itim. Kɨ atrivibar Ekiam, ezɨ kantribar gumazamiziba bar nan atiatia nan iziamra fe. Kamaghɨn amizɨ, kɨ bizir kam bagh ia gasɨghasigham.</p>
<p>Egha Ikiavɨra Itir God kamaghɨn mɨgei, “O, ofa gamir gumaziba, kɨ akar gavgavir mam ia mɨkɨmasa. Ia na bagh ingangaribar amusɨ, ia guizbangɨra nan iziar ekiam famin ingangaribar amu. Ia nan akaba batogh da baraghan koghtɨ, kɨ Ikiavɨra Itir Godɨn Gavgaviba Bar Itim, kɨ kamagh mɨkɨm, ia bar ikuvigham. Egh bizir aghuir ia uarir akurvaghasa isiba, kɨ dagh asɨghasigham. Ia ghaze, kɨ ti pura mɨgei, egha nan akaba batosi. Kamaghɨn, kɨ ia gasɨghasigha gɨfa.”</p>
<p>Kɨ Ikiavɨra Itir Godɨn Gavgaviba Bar Itim, kɨ kamaghɨn ia mɨgɨa ghaze, Ia ofa gamir gumaziba, ia datɨrɨghɨn nan guizɨn tuavim ataki. Ian suren ifavaribar gumazamizibagh amizɨ, me iregha arazir kurar mabagh amigha gɨfa. Bar guizbangɨra, ia Livain adarasi, kɨ ia koma amizir Akar Dɨkɨrɨzir Gavgavim, ia anebigha gɨfa. Ia nan akabar gɨn zuir puvatɨ. Egha gumazamizibar sure damuasa akar magh garibar men sure gamir puvatɨ. Ia marazi akar isɨngtɨzibar me mɨgɨa egha marazir atari. Kamaghɨn, kɨ Israelia damightɨ me akɨriba ia gasegh ian aghuagham.</p>
<p>E bar moghɨra afeziar vamɨra iti. Ezɨ Ikiavɨra Itir Godɨn vamɨra an e gamizɨ e otifi. Egha manmaghsuavɨra, e uari uan namakaba ko dɨkɨrɨzir akaba abɨagharɨsi? Egha manmaghsuavɨra, e Ikiavɨra Itir God en ovaviba ko Dɨkɨrɨzir Akar Gavgavim an gɨn zuir puvatɨ? Arazir kam, a bar ikufi!</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 131:1-3</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Ikiavɨra Itir God, nɨ uabɨ na gamizɨ, kɨ navir amɨrɨzimɨn ini.</s1>
<q1>O Ikiavɨra Itir God, kɨ akaba batogh uabɨ uan ziam fan aghua.</q1>
<q2>Kɨ bizir ekiaba ko bizir kɨ damuan iburaziba dagh nɨghnɨzir puvatɨ.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ikiavɨra Itir God, nɨ uabɨ na gamizɨ, kɨ navir amɨrɨzimɨn ini.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Kɨ datɨrɨghɨn deragha aperagha navir amɨrɨzim ti,</q1>
<q2>mati borim uan amebamɨn otem ategha a ko aghumram aperaghav iti.</q2>
<q2>Kamaghɨra, nan navim purama amɨragha irɨghav iti.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ikiavɨra Itir God, nɨ uabɨ na gamizɨ, kɨ navir amɨrɨzimɨn ini.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>O Israelia, ia datɨrɨghɨn nɨghnɨzir gavgavim Ikiavɨra Itir God ikɨ,</q1>
<q2>kamaghɨra ikɨ mangɨvɨra ikɨ.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ikiavɨra Itir God, nɨ uabɨ na gamizɨ, kɨ navir amɨrɨzimɨn ini.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>1 Te 2:7-9, 13</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: E Godɨn akar aghuim ia danɨngasa. Egh e uaghan ian akurvaghsɨ, uan ikɨrɨmɨrim anɨngasa</mr>
<s1>Pol Tesolonika bagha osirizir akɨnafarir namba 1ɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>E guizbangɨra Kraisɨn aposelbar mɨn iti. Kamaghɨn e ti ifuegha, egha uarir akurvaghasava biziba bagha ia mɨgɨai. Egha e ingangarir ekiam ia danɨngan aghua. E bar nɨmɨra ia ko ikiava ian asughasusi. Kamaghɨra amebam uan borir aghɨriba asughasugha deragha men gari moghɨn e deravɨra ian gari. Ia bar guizbangɨra en namakaba, kamaghɨn amizɨma, e guizbangɨra bar ia gifonge, egha Godɨn akar aghuim ia mɨkɨmasa, egha e uaghan uan ikɨrɨmɨrim ian akurvaghasa.</p>
<p>En adarasi, ia uari en ingangarir ekiar e ia ko ikia Godɨn akar aghuir kunizim gɨfo. E ghaze, e daghebar uarir akurvaghsɨ osɨmtɨzir ekiam ia danɨngan kogham. Egha e dɨmagariba ko aruebar bar puvɨra ingari.</p>
<p>Ia en akam baregha Godɨn akam inigha egha gumazibar akamɨn mɨn a inizir puvatɨ, ia guizbangɨra Godɨn akamra ini. Ezɨ akar kam bar pamten ia gumazamizir nɨghnɨzir gavgavim Kraisɨn itibar navir averiabar ingari. Kamaghɨn amizɨma e bizir kam bagha zurara God mɨnabi.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>A uabɨra ian Afeziam, egha a uan Nguibamɨn iti. A uabɨra ian sure gamir gumazim, an Ekiam Krais Iesus.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 23:1-12</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Me ia ganɨdir akaba bar, ia da baragh dar gɨn mangɨ. Ezɨ arazir me amiba, ia dar gɨn mangan markɨ.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Iesus gɨn gumazir avɨriba ko an suren gumazibagh eghari. Egha kamaghɨn mɨgei, “Judan arazibagh fozir gumaziba ko Farisiba, me Mosesɨn danganim inigha me Moses Osirizir Araziba ia geghari. Kamaghɨn amizɨ, me ia mɨgeir akaba, ia da baragh dagh eghari moghɨn ia damu. Egh me amir araziba ia men gɨn mangɨ dar amuan markɨ. Me mɨgɨrɨgɨar bar avɨribagh amua egha uari dar gɨn zuir puvatɨ. Me kamaghɨn amua, mati me bizir bar osɨmtɨziba isava gumazibagh isaghpuima, ezɨ me da ateran buraghburasi. Egha me tong uan dafarpuzitamɨn men akurvaghan nɨghnɨzir puvatɨ.</p>
<p>“Arazir me amiba, me uarir ganasa oda dagh ami. Me Godɨn Akar maba, uan daveriaba ko guaghafɨvibar da osirigha, egha dagh amizɨ, da bar ekefe, ezɨ me da azui. Egha korotiar apɨnir sazir bar ruariba, me da azui. Egha ghaze, e arazir kamɨn me uari akakagh suam, e guizbangɨra Godɨn akabar gɨn zui.* Egha isar ekiabar me danganir ziaba itiba isava, God ko mɨgeir dɨpenibar danganir faragha itibar apiaghiri. Egh me biziba amadir danganibar mangɨtɨ, gumazamiziba ‘Tisaba’ me darɨgh, men ziaba fasa me bar akonge.</p>
<p>“Kɨ ghaze, gumazitam ia ‘Tisa’ a darɨghan markɨ. Bar markɨ. Ian tisan bar vamɨra, ia bar aveghdiariba. Egh ia nguazimɨn kagh gumazitam ‘Afeziam’ a darɨghan markɨ. Ian Afeziar bar vamɨra, a uan Nguibamɨn iti. Egh me ‘Gumazir Dapanim’ ian tav darɨghan markɨ. Ian Gumazir Dapanir vamɨra iti, a Gumazir God Uam E Iniasa Mɨsevezim. Ian gumazir ekiaba pura ian ingangarir gumazibar mɨn ikɨ. Te uarira uan ziaba fe, God me abɨraghtɨ, me apengan ikiam. Eghtɨ te apengan iti, God me feghtɨ me ziar ekiaba iniam.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="SANDE 32 BILONG YIA" />

</sile>