<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SANDE 22 BILONG YIA</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Jer 20:7-9</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Gumazamiziba akam baregha akar kuraba ko aghumsɨzir akabar na mɨgei.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Jeremaia, an osiri.</s1>
<twocol>
<p>O Ikiavɨra Itir God, nɨ uan ingangarim damuasa na apezeperezɨ, kɨ nɨn apezeperir akar kam baraki. Nɨ bar gavgavizɨ, nɨn akam bar na gafirazɨ, kɨ pura nɨn apengan ghu. Ezɨ gumazamiziba na dɨpova nan ingaravati. Kɨ zurara nɨn akam akurima, nɨ na gamima kɨ tiarim akara kamaghɨn dɨa mɨgei, “Mɨdorozim otoghtɨ, ia ikuvigham!” Ezɨ gumaziba akar kam baragha aghumsɨzim na ganɨga akar kurabar na mɨgei. Kɨ kamaghɨn uabɨra uabɨ mɨkɨmam, kɨ ti nɨ gɨn amadagh ua nɨn iziamɨn akam gun me mɨkɨman kogh, egh kɨ kamaghɨn nɨn akam gɨnɨghnɨgh suam, nɨn akam mati avim nan navir averimɨn ikia, nan agharibar isia iti. Kɨ ua nɨn akam mɨkɨman koghasava amuava avenge. Bar puvatɨ.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 63:2-6, 8-9</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: O nan God, nan duam nɨ bagha mɨtɨriam an azi.</s1>
<q1>O God, nɨ nan God, kɨ nɨn ganasa nɨ baghavɨra mɨzua iti.</q1>
<q2>Kɨ mati, dɨpaba puvatɨzir danganimɨn ikia dɨpam bagha ariaghiri moghɨn,</q2>
<q2>nan duam nɨ ko ikiasa ifongezɨ, kɨ bar uabɨ isa nɨ ganɨngi.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O nan God, nan duam nɨ bagha mɨtɨriam an azi.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Kɨ nɨn Dɨpenimɨn aven nɨn ganasa ifonge,</q1>
<q2>nɨ uan gavgavim ko ziar ekiam nan akaghasa kɨ ifonge.</q2>
<q1>Nguazir kamɨn ikɨrɨmɨrim a dera,</q1>
<q2>ezɨ nɨn apangkuvir arazim a gafiragha bar moghɨra dera.</q2>
<q2>Kamaghɨn, kɨ nɨn iziam fe.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O nan God, nan duam nɨ bagha mɨtɨriam an azi.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Kɨ angamra ikɨvɨra ikɨ, nɨ mɨnabɨva nɨn iziam fɨvɨra ikiam.</q1>
<q2>Kɨ uan dafariba fegh ghuanabogh nɨ ko mɨkɨmam.</q2>
<q1>Nan duam bar deraghavɨra ikia mati,</q1>
<q2>gumazim dagher aghuiba ame egha bar ikɨri.</q2>
<q2>Kamaghɨn, kɨ bar akuegha nɨn iziam fa, ighiabagh ami.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O nan God, nan duam nɨ bagha mɨtɨriam an azi.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Nɨ dughiabar zurara nan akurvasi.</q1>
<q2>Ezɨ kɨ dɨmagaribar nɨrara nɨghnɨgha,</q2>
<q2>uan mɨsiam girɨghav ikia nɨrara nɨghnɨsi.</q2>
<q2>Kɨ tuarir nguzim uan amebamɨn avɨzimɨn apengan iti moghɨn, kɨ bar nɨn boroghɨn ikia,</q2>
<q2>bar akuegha ighiabagh ami.</q2>
<q1>Nan duam nɨ ko poroghav iti,</q1>
<q2>ezɨ nɨn agharim deragha na avara.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O nan God, nan duam nɨ bagha mɨtɨriam an azi.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Ro 12:1-2</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ia ofan mɨn uan nivafɨziba isɨ God danɨng.</mr>
<s1>Pol Romba bagha osirizir akɨnafarimɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Kamaghɨn amizɨ, nan adarasi, kɨ Godɨn apangkuvir ekiam gɨnɨghnɨgha, egha kɨ kamaghɨn ia gakaghori: Ia uari uan nivafɨziba isɨ angamra itir ofan mɨn God danɨngvɨra ikɨ. Egh a baghɨvɨra ikɨva an ingangarim damu. Egh ia God damutɨ, eghtɨ a bizir kam bagh bar akuegham. Ia uari isɨva God danɨngamin arazir kam, kar guizɨn arazir Godɨn ziam fem. Ia nguazir kamɨn itir gumaziba amir arazibar gɨn mangan markɨ. Ia teghtɨma God nɨghnɨzir igiaba ia danɨngtɨ ia arazir igiabar amuam. Kamaghɨn, ia Godɨn ifongiam gɨfogham, a kamakɨn: ia arazir aghuiba, ko God bar akongezir araziba, ko arazir bar deragha arazir mabagh afiraziba, ia dagh fogham.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Krais Iesus nɨghnɨzir aghuim e danɨngam, eghtɨ e deraghvɨra kamaghɨn fogham, God e gɨn iniamin biziba bagha en dia.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 16:21-27</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Gumazitam o amizitam nan gɨn izɨsɨ, a uan ifongiam abɨragh.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ dughiar kamɨn ikegha ghua, Iesus uan suren gumaziba bighavɨra me mɨgɨa ghaze, a Jerusalemɨn mangam, eghtɨ gumazir aruaba, ko ofa gamir gumazir ekiaba, koma Judabar arazibagh fozir gumaziba, a men dafarimɨn bar mɨzazir ekiaba koma osɨmtɨziba iniam. Eghtɨ me an aghuaghɨva a mɨsueghtɨma an aremegham. Egh dughiar mɨkezimɨn a ua dɨkavigham. Ezɨ Pita akar kam baregha Iesus inigha mɨriamɨn ghua kamaghɨn an atara a mɨgɨa ghaze, “Bar puvɨratɨgham. Arazir kaba nɨ bativan kogham.” Ezɨ Iesus raghrɨgha kamaghɨn Pita mɨgei, “Satan, nɨ na gitagh! Nɨ nguazimɨn bizibagh nɨghnɨgha egha Godɨn bizibagh nɨghnɨzir puvatɨ, kamaghɨn nɨ nan tuavim apɨri.”</p>
<p>Egha Iesus kamaghɨn uan suren gumazibav gei, “Gumazitam nan gɨn izɨsɨ, a ifongezir biziba gɨn amadagh uan temer ighuvim gisaghpugh nan gɨn izɨ. Gumazir manam uan ikɨrɨmɨrim suiraghsɨ nɨghnɨghtɨ, an ikɨrɨmɨrim gɨvagham. Eghtɨ gumazir manam na bagh uan ikɨrɨmɨrim ateghɨva, uan ikɨrɨmɨrim iniam. Gumazitam nguazimɨn itir biziba bar da iniva, egh a gɨn oveghtɨ, bizir kaba manmaghɨn an akuragham? Bar puvatɨ. A ivezir manamɨn uan duam bagh anerenɨngam? Bar puvatɨ. Guizbangɨra, Gumazibar Otarim uan enselba ko, uan Afeziamɨn angazangarir ekiam sara izam. Egh dughiar kamɨn ivezim isɨ gumazamiziba vaghvagh men araziba bagh me danɨngam.</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="SANDE 23 BILONG YIA" />

</sile>