<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>Sande 3 bilong Atven</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Ais 35:1-6, 10</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: God ua izɨ ua ia iniam.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Aisaia, an osiri.</s1>
<twocol>
<q1>Danganir gumaziba puvatɨziba, ko nguazir mɨsɨngiziba, da bar akuegham.</q1>
<q2>Akɨmarir aghuiba otivigh danganir gumaziba puvatɨziba avaraghtɨ, da bar akongegham.</q2>
<q1>Egh nguazir mɨdiarir kam, akɨmarir avɨriba an otogh onegh eghtɨ an ganganim bar deraghtɨ,</q1>
<q2>a bar akuegh pamten dɨmɨva arangam.</q2>
<q1>Ikiavɨra Itir Godɨn gavgavim ko angazangarim Lebanonɨn ruarir ekiam ko Saronɨn danganir zarim damutɨ aningɨn ganganim bar deragham.</q1>
<q2>Ezɨ kamaghɨra, God uaghan nguazir mɨdiarim damightɨ an ganganim aningɨn mɨn otogham.</q2>
<q1>Eghtɨ gumazamiziba Ikiavɨra Itir Godɨn angazangarim ko gavgavimɨn ganɨva egh uaghan en Godɨn ziar ekiamɨn gantɨ,</q1>
<q2>an atrivir kurkazir aghuimɨn mɨn ikiam.</q2>
<q1>Ia atiatim itir gumazamizibar amutɨ, me atiatingan kogh tuivigh gavgavigh ikɨ.</q1>
<q2>Egh gavgaviba puvatɨzir gumazamiziba gavgavim me danɨng.</q2>
<q1>Ia gumazamizir atiatiba me mɨkɨm suam,</q1>
<q2>“Ia tuivigh gavgavigh, egh atiatingan markɨ.</q2>
<q2>Ian God izɨ ian akuragh, egh ivezir kuram isɨ ian apanibar anɨngɨva bar me gasɨghasigham.”</q2>
<b/>
<q1>Dughiar kamɨn, gumazir damazir okavɨrɨziba ua gantɨ,</q1>
<q2>gumazir biziba barazir puvatɨziba, ua da baragham.</q2>
<q1>Eghtɨ gumazir suer ikuraba, uari akun mavanang izighram, mati ruarimɨn itir asɨzir mam, me dia a garɨsi.</q1>
<q2>Eghtɨ gumazir mɨgeir puvatɨziba, me pamten dɨm egh bar akuegham.</q2>
<q1>Eghtɨ dɨpaba otiv gumaziba puvatɨzir danganibar mangɨ,</q1>
<q2>egh nguazir mɨsɨngizibar itir fanebar ivemar magɨram.</q2>
<q1>Eghtɨ gumazamizir Ikiavɨra Itir God men akuragha ua iniziba, me ua izɨ,</q1>
<q2>Saionɨn mɨghsɨamɨn boroghɨn izɨva, bar akongegh tiariba akarva tuavir kamɨn izɨ ongam.</q2>
<q1>Egh me dabirabir bar aghuim ikɨ, eghtɨ me bar akongezir arazir kam a men ikɨ me gizɨvagh kamaghɨra ikiam.</q1>
<q2>Eghtɨ mɨzaziba ko osɨmtɨziba arɨ mangɨ ua men ikian kogham.</q2>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 146:6-10</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ izɨ uam e iniam.</s1>
<q2>God dughiabar zurara bizir a gun mɨkemegha gɨvazibar gɨn ghua dagh ami.</q2>
<q1>A gumazir gavgaviba puvatɨziba, a deragha me gamizɨ, me dera.</q1>
<q2>A mɨtiriaba aziba, dagheba isa me ganɨdi.</q2>
<q1>A kalabuziar gumaziba fɨri,</q1>
<q2>me kalabus ataghragha azenibar izi.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Arazir aghuiba ko dughiar aghuim zurara ikiam.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>A gumazir damazir okavrɨzibagh amima, me datɨrɨghɨn ua gari,</q1>
<q2>Gumazamizir, men apaniba me abɨniziba, a ua me fava gavgavim me ganɨdi.</q2>
<q1>Ikiavɨra Itir God, an damazimɨn derazɨ darazi, a bar me gifonge. Kantrin igharazibar gumazir en nguazimɨn itiba, Ikiavɨra Itir God deragha men gari. Amizir paba ariaghreziba ko, borir afeziaba ariaghreziba, a me fava men akurvasi.</q1>
<q2>A gumazir arazir kurabagh amiba, a men tuaviba apaghapaki.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Arazir aghuiba ko dughiar aghuim zurara ikiam.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Ikiavɨra Itir God, Atrivimɨn ikɨ mamaghɨra ikiam.</q1>
<q2>Ia Saionɨn gumazamiziba,</q2>
<q2>ian God, a Atrivimɨn ikɨ, zurara ikɨvɨra ikiam.</q2>
<b/>
<q1>Aleluia! E bar Ikiavɨra Itir Godɨn ziam fam!</q1>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nɨ izɨ uam e iniam.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Je 5:7-10</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ia gavgavim uan navibar anɨng egh nɨmɨra ikɨ osɨmtɨziba ater. Ekiam ua izamin dughiam a roghɨra ize.</mr>
<s1>Akar kam, akɨnafarir Jems osirizimɨn aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Kamaghɨn amizɨma, nan adarasi, ia tuivigh gavgavigh osɨmtɨziba aterɨva egh Ekiam mɨzuamtɨ a ua izam. Ia fo, gumazir azenim itim, a dagher aghuiba an azenimɨn aghungasa an adav zuai. Egha a gavgavim uan navim ganɨga egha aghumra ikiava amozim ko aruem mɨzuai, aning uan ingangarim faragh a damuam. Eghtɨ a gɨn dagheba iniam. Ezɨ ia uaghan gavgavim uan navibar anɨngɨva egh aghumra ikɨva egh osɨmtɨzir ia bativim ater. Ia fo, Ekiam Izamin Dughiam a bar roghɨra ize. Kamaghɨn amizɨma ia tuivigh gavgavigh ikɨ. Nan adarasi, ia Godɨn gumazamizir igharazibar atarɨva egh akɨribar me mɨkɨman markɨ. Ia fo, ia kamaghɨn damutɨma, God jasɨn mɨn otoghɨva ian arazir kuraba tuisɨgham. Ia oragh, jasɨn kam a tiar akamɨn tughav iti! Nan adarasi, ia fomɨra Godɨn akam inigha izir gumazir Ekiamɨn ziamɨn akam akuniziba, ia me gɨnɨghnɨgh. Apaniba arazir kurabar me gami, ezɨ me tuivigha gavgavigha osɨmtɨzir kam ateri. Ia men arazir kam inigh, egh men gɨn mangɨ.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Ekiamɨn Duam nan iti, an akar aghuim onganarazibav mɨkɨmasa na amada.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 11:2-11</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Nɨ ti gumazir God amangasa akam akɨrizir kam, o e ti gumazir igharazitam mɨzuamam?</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Jon kalabusɨn ikia kamaghɨn God Ua Gumazamiziba Iniasa Mɨsevezir Gumazimɨn ingangariba baregha uan suren gumaziba a bagha me amada. Egha me mɨgɨa ghaze, ia mangɨ kamaghɨn Iesusɨn azang, “Ti nɨrara, gumazir God faragha amangasa mɨkemezim? O, e ti ua gumazir igharazitam mɨzuamam?”</p>
<p>Ezɨ Iesus men azangsɨziba ikaragha ghaze, “Ia mangɨ, bizir ia garava orazibar gun Jon mɨkɨm suam, ‘Gumazir damazir okavɨrɨziba ua gari, ezɨ gumazir suer amɨrɨziba uam arui. Ezɨ gumazir lepa itiba ua zuegha dera, ezɨ gumazir kuarir orazir puvatɨziba uam orasi. Ezɨ ovengezir gumaziba ua dɨkavima, ezɨ gumazir onganarazibagh amiba akar aghuim barasi.’* Gumazir nan ganigha nɨghnɨzir gavgavim nan itim, an nɨghnɨzir gavgavim ikɨvɨra ikɨ, eghtɨ an navir averiam deraghtɨ a bar akuegham!”</p>
<p>Ezɨ Jonɨn suren gumaziba an ategha ghuezɨma, Iesus an gun gumazamizibav gei, “Ia gumaziba itir puvatɨzir danganimɨn ghua tizimɨn ganasa ghue? Ia ti ghurunir amɨnim vaimɨn ganasa ghue? Puvatɨ. Ia tizimra ganasa ghue? Ia ti gumazir korotiar aghuiba aghuizɨtamɨn ganasa ghue? Puvatɨ. Gumazir korotiar aghuiba azuiba, atrivibar dɨpenibar iti. Ezɨ ia tizimɨn ganasa ghue? Ia Godɨn akam inigha izir gumazitamɨn ganasa ghue? Bar guizbangɨra! Ki ia mɨgei, Godɨn akam inigha izir gumazir kam, a Godɨn akam inigha izir gumazir igharaziba, bar me gafira. Gumazir kam baghavɨra Godɨn Akɨnafarim mɨgɨa ghaze, ‘Ia oragh. Kɨ uan abuir gumazim amadaghtɨma, a faragh mangɨva nɨ bagh tuavim akɨram.’ Kɨ guizbangɨra ia mɨgei, Jon Gumazibar Ruer Gumazim, gumazir nguazimɨn itiba, bar me gafira. Ezɨ gumazir God Bizibagh Ativamin Dughiamɨn aven ikia ziaba bar puvatɨzim, a bar Jon gafira.</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="Sande 4 bilong Atven" />

</sile>