<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>PESTODE BILONG SANTU HAT BILONG JISAS</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Lo 7:6-11</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ekiam bar ia gifongegha ia ginaba.</mr>
<s1>Akar kam, Moses Osirizir Arazibar Akɨnafarim, o Diuteronomi, an aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Guizbangɨra, Ikiavɨra Itir God ian God, ia a baghavɨra itir gumazamizibara. Ikiavɨra Itir God, ian God, a nguazimɨn gumazamiziba bar men gara, men tongɨn ua bagha iarara amɨsefe. Kamaghɨn amizɨ, ia an gumazamizibar otifi. Ia kantrin igharazibar gumazamizibar mɨn avɨrasemezɨ puvatɨ, ian dɨbobonim a bar sufi, ezɨ Ikiavɨra Itir God, ia gifongegha ia ginaba. Ikiavɨra Itir God, bar ia gifonge. Egha a ian inazir afeziaba ko akar dɨkɨrɨzim gamigha gɨfa. Bizir kam bangɨn, a uan akar dɨkɨrɨzimɨn gɨn ghua, Isipɨn kantrin atrivimɨn dafarim ia inigha kalabusɨn kamɨn azenan ize. Ezɨ a uan agharir gavgavimɨn ian akuragha ua ia ini. Ia bizir kam deravɨram a ginɨghnɨgh. Ikiavɨra Itir God, a guizbangɨra God. Egha a zurara uan Akar Gavgavir Dɨkɨrizibar gɨntɨgha uan gumazamizir a gifongegha an akar gavgavibar gɨn zuiba, a men apangkuvigh, egh borir gɨn otivamiba sara apangkuvir kam uaghan men ikɨ mamaghɨra ikiam. Eghtɨ a gifongezir puvatɨzir gumazamiziba, a men arazir kam ikaragham. A zuamɨra ivezir kuram me danɨngɨva me gasɨghasigham.</p>
<p>Kamaghɨn, kɨ datɨrɨghɨn ia mɨgeir akaba ko araziba ko akar gavgaviba, ia bar deraghvɨra dar gɨn mangɨ.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 103:1-4, 6-8, 10</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Gumazamizir Godɨn iziam feba, Ekiam men apangkufi.</s1>
<q1>Kɨ Ikiavɨra Itir Godɨn ziam fam.</q1>
<q2>Kɨ uan duam ko, navir averiam ko, namnamɨn, bar Ikiavɨra Itir Godɨn ziar aghuim pɨrafam!</q2>
<q1>Kɨ Ikiavɨra Itir Godɨn ziam fɨva,</q1>
<q2>bizir aghuir a na gamiba da bakɨnɨghnighan kogham.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O Jerusalemia, ia Ekiamɨn iziam fɨ.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>A nan arazir kuraba bar da gɨn amaga,</q1>
<q2>nan arɨmariabagh amizɨ, da ua dera.</q2>
<q1>A nan akuragha ua na inizɨ,</q1>
<q2>kɨ ovengezir puvatɨ.</q2>
<q1>A bar na gifongegha bar nan apangkufi.</q1>
<s1>Ia akam ikaragh: O Jerusalemia, ia Ekiamɨn iziam fɨ.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Ikiavɨra Itir God ingangarir aghuim gumazamizibar akurvaghasava a gami.</q1>
<q2>Men marasi faragha gumazir arazir kurabagh amibar apengan ikia gavgaviba puvatɨ.</q2>
<q2>Ezɨ a bar men akuragha deragha me gamizɨ me deravɨra iti.</q2>
<b/>
<q1>Bar fomɨra, a uan araziba, da isa Mosesɨn aka.</q1>
<q2>Egha Israelia, a ingangarir gavgavir kaba men tongɨn dagh amizɨ me dar gani.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O Jerusalemia, ia Ekiamɨn iziam fɨ.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Ikiavɨra Itir God en kuarkuva an apangkuvim en iti.</q1>
<q2>A bar e gifueghavɨra ikia, bemɨrama en atarir puvatɨ. E arazir kurar bar avɨribagh ami,</q2>
<q2>ezɨ an en arazir kuraba ikarvagh e danɨngamin bizim, an a gamir puvatɨ.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O Jerusalemia, ia Ekiamɨn iziam fɨ.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>1 Jo 4:7-16</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: `God faraghavɨram e gifonge.</mr>
<s1>Akar kam, akɨnafarir faragha zuim, Jon an osirizimɨn aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Nan adarasi, God igharaz darazigh ifongezir arazim en akazɨ. Kamaghɨn, e uari uarigh ifueka. Gumazir igharazibagh ifongezim, a Godɨn borim, egha a guizbangɨra God gɨfo. Kar Godɨn arazim, a dughiaba zurara gumazamizibagh ifonge. Ezɨ e fo, gumazir igharazibagh ifongezir puvatɨzir gumazim, a bar God gɨfozir puvatɨ. God borir vamɨra ikiava, e ikɨrɨmɨrir aghuim iniasa a ifuegha, an e bagha nguazir kamɨn anemada. Tuavir kamɨn God en akazɨ, e fo, God guizbangɨra gumazamizibagh ifonge. Igharazibagh ifongezir arazimra kara. E kamaghɨn nɨghnɨghan kogham, e faragha God gifonge. Puvatɨ. God faragha e gifuegha, uan Otarim amadazɨ an en arazir kuraba gɨn amangasa nguazir kamɨn izegha areme. Nan adarasi, God arazir kam en aka, a bar e gifonge. Kamaghɨn, e uaghan bar igharazibagh ifuegham. Gumazitam dughiatam Godɨn ganizir puvatɨ. E uari uarigh ifongezir arazim damutɨ, God angamra en aven ikɨtɨ, an ifofer arazim en navir averiabagh izɨvaghtɨma an daghem otivam.</p>
<p>God uan Duam e ganɨngizɨma, a vaghvagha en itima, ezɨ e kamaghɨn fo, e an poroghav itima, a en poroghav iti. Ezɨ e Afeziar Ekiam amizir bizimɨn gani. A nguazimɨn itir gumazamizibar akurvaghasa, uan Otarim amada. Ezɨ e bizir kamɨn ganigha an gun mɨgei. Gumazitam an gun mɨkɨm suam, Iesus, Godɨn Otarim, eghtɨ God gumazir kamɨn poroghɨv ikɨtɨ, a Godɨn poroghɨv ikiam.* E kamaghɨn fo, God e gifuegha, egha an e gifongezir arazim bagha nɨghnɨzir gavgavim an iti.</p>
<p>Kar Godɨn arazim, a dughiaba zurara gumazamizibagh ifonge. Gumazitam gumazir igharazibagh ifueghɨva, Godɨn poroghɨv ikɨtɨ, God an poroghɨv ikiam.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya. Aleluya.</p2>
<p3>Ia na da fofozim inigha nan akamɨn apengan iti, mati ia temer ruarim inigha bulmakauningɨn tuemning gatɨ, eghtɨ aning bizibagh ekuam. Kɨ gumazamibar asughasugha uabɨ abɨri, kamagh amizɨ ia na da fofozim isi.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 11:25-30</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Kɨ uabɨ abɨragha gumazamizibar asughasusi.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Egha dughiar kamɨn Iesus kamaghɨn mɨgei, “Afeziam, nɨ nguazim ko overiam gativazir Ekiam! Nɨ fofozim ko nɨghnɨzir aghuiba itir gumaziba bizir kaba men modo, egha boribar mɨn itir gumazibar aka. Kamaghɨn kɨ nɨ mɨnabi. Guizbangɨra Afeziam, nɨ uan ifongiamɨn kamaghɨn ami.”</p>
<p>Egha Iesus ua kamagh mɨgei, “Nan Afeziam biziba bar ada isa nan dafarim gatɨ. Ezɨ gumazitam Otarim gɨfozir puvatɨ. Afeziam uabɨra a gɨfo. Egha tav Afeziam gɨfozir puvatɨ. Otarim uabɨra, koma gumazir Otarim ifuegha Afeziam isava men akaziba, merara Afeziam gɨfo. Ia, gumazir ingangarir ekiabagh amua osɨmtɨzir avɨriba ateriba, ia bar moghɨra na bagh izɨ. Eghtɨ kɨ aghuvsazim ia danɨngam. Ia na da fofozim iniva nan mɨgɨrɨgɨabar apengan ikɨ, egha mati temer ruarir me bulmakauningɨn tuemning gatɨzɨma aning uaning inigha ingangarim gami moghɨn, ia nan apengan ikɨ. Ia na gɨfo, kɨ uan navir averiamɨn aven uabɨ dɨkabɨragha, egha kɨ gumazibar asughasusi. Egh kɨ ia damutɨ ia aghuvsazim iniam. Ter ruarir kɨ ian tuebagh arɨzim, ia a gumuam, ezɨ bizir kɨ aterim an osemezir puvatɨ.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<vfill/>
<info category="h" value=" " />
<mt>OL SANDE BILONG YIA</mt>
<vfill/>
<eject/>
<info category="h" value="SANDE 2 BILONG YIA" />

</sile>