<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SANDE 8 BILONG YIA</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Ais 49:14-15</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Amizitam ti uan borim gɨn amadagham, ezɨ ko, kɨ bar ia gɨn amadaghan kogham.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Aisaia, an osiri.</s1>
<twocol>
<q1>Ezɨ Jerusalemɨn nguibamɨn gumazamiziba kamaghɨn mɨgɨa ghaze,</q1>
<q2>“Ikiavɨra Itir God, ti e bakɨnɨghnɨgh akɨrim ragha e gasaraghama.”</q2>
<b/>
<q1>Ezɨ Ikiavɨra Itir God kamaghɨn men akam ikara,</q1>
<q2>“Amebatam ti otezir borir iririvimɨn apangkuvigh otem a danighan kogham o?</q2>
<q2>Amebatam ti kamaghɨn damuam,</q2>
<q2>eghtɨ ko, kɨ ia bakɨnɨghnighan kogham. Bar puvatɨgham.”</q2>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 62:2-3, 6-9</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Nan duam Godram avughsazim bato.</s1>
<q1>Godra, kɨ nɨghnɨzir gavgavim an ikia a baghavɨra mɨzua iti.</q1>
<q2>Anarɨra, a nan akurvazima kɨ angamra ikiavɨra iti.</q2>
<q1>Godra, a nan dagɨamra, ezɨ kɨ an aven modima, a nan akurvasi.</q1>
<q2>A nan dɨvazir gavgavimɨn mɨn iti, ezɨ kɨ akongan kogham.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Nan duam Godram avughsazim bato.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Godra, kɨ nɨghnɨzir gavgavim an ikia egha a baghavɨra iti.</q1>
<q2>Anarɨra deragha nan gari, kɨ angamra ikiavɨra iti.</q2>
<q1>Godra, a nan dagɨam, ezɨ kɨ an aven modima, a nan akurvasi.</q1>
<q2>A nan dɨvazir gavgavimɨn mɨn iti, ezɨ kɨ akongan kogham.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Nan duam Godram avughsazim bato.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>God uabɨra nan akurvagha ziar ekiam na ganɨdi.</q1>
<q2>A nan dagɨamɨn mɨn itima, kɨ an aven modi.</q2>
<q1>Nan adarasi ia zurara nɨghnɨzir gavgavim Godɨn ikɨ.</q1>
<q2>Egh osɨmtɨzir ia itiba ko nɨghnɨzir ia itiba, bar da isɨ a danɨng.</q2>
<q2>E a bagh mangɨ an aven mongegh deraghɨvɨra ikiam.</q2>
<q4>(Ighiam gamua an suiam atugha avughsegha ua ighiam gami.)</q4>
<s1>Ia akam ikaragh: Nan duam Godram avughsazim bato.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>1 Ko 4:1-5</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ekiam gumazamiziba bar men nɨghnɨziba isɨ azenim darɨgham.</mr>
<s1>Pol Korinba bagha osirizir akɨnafarir namba 1ɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Ia kamagh e gɨnɨghnɨgh, e Kraisɨn ingangarir gumaziba. Egha Godɨn akar mogomeba deraghvɨra dar ganamim ingangarim gami. Eghtɨ gumazitam tavɨn ingangarir gumazimɨn ikɨ, egh a uan gumazir ekiamɨn akaba deraghvɨra dar gɨn mangɨ. Kamaghɨn amizɨ, ia nan araziba tuisɨghsɨ, o gumazir igharazitaba nan araziba kotɨn da tuisɨghsɨ damutɨ, kar pura bizim. Kɨ uaghan uabɨ uan araziba tuisɨzir puvatɨ. Guizbangɨra, kɨ uan arazir kuratam gɨfozir puvatɨ. Kɨ kamaghɨn mɨkɨman kogham, “Kɨ gumazir arazir kuraba puvatɨzim.” Puvatɨ, na tuisɨghamin ingangarim, kar Ekiamɨn bizimra. Kotiamɨn Dughiam tɨghar otivam. Kamaghɨn amizɨ, ia gumazir igharazibar araziba tuisɨghan markɨ. Ia Ekiam izamin dughiam mɨzuam. A bizir mɨtarmemɨn mueghav itiba inigh angazangarimɨn dar atɨgham. Egh a gumaziba bar men navir averiabar itir nɨghnɨziba, azenim darɨgham. Eghtɨ dughiar kamɨn, God bar vaghvagh e mɨkɨm suam, en ingangarim dera, o a ikufi.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Godɨn Akam angamra iti, egha pamtemɨn ingara iti. A bar deraghavɨra en nɨghnɨziba ko navir agorogebagh fo.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 6:24-34</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ia gɨn izamin dughiam bagh puvɨra nɨghnɨghan markɨ.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Egha Iesus mɨgɨa ghua ghaze, “Ingangarir gumazitam, ingangarir gumazir ekiar pumuning bagh ingaran kogham. A tavɨn aghuagh, tav gifuegham. O, a tav baghɨvɨra ikɨ, tav akɨrim a gasaragham. Ia God ko dagɨaba bagh uaghara ingaran kogham.”</p>
<p>Egha Iesus mɨgɨa ghua ghaze, “Kamaghɨn amizɨ, kɨ ia mɨgei, ia pamten uan ikɨrɨmɨrim gɨnɨghnɨghɨva, kamaghɨn azangan markɨ, e dagher manatamra damam, o e dɨpar manatamra damam? Egh ia pamten uan nivafɨzibagh nɨghnɨgh mɨkɨman markɨ, inir manatam uan nivafɨzim avam? Gumazimɨn ikɨrɨmɨrim ti daghebagh afira, ezɨ gumazimɨn namnam ti inibagh afira. Ia kuarazibar gari, da dagheba oparir puvatɨ, egha da dar pozibagh aghua da isa dagher dɨpenibar amadir puvatɨ. Ian Afeziar uan Nguibamɨn itim, dagheba me ganɨdi. Ezɨ ian dabirabim ti kuarazibar dabirabim gafirazir puvatɨ? Egh ian tav deraghvɨra ikɨsɨ nɨghnɨgh kamaghɨn a ti uan ikɨrɨmɨrim damutɨ a tong ruaragham? Bar puvatɨ.</p>
<p>“Ia tizim sua, pamten korotiabagh nɨghnɨsi? Ia akɨmarir aghuaribagh nɨghnɨgh. Da manmaghɨn otifi? Me ingangarir ekiatam gamir puvatɨ. Egha me korotiatam isamizir puvatɨ. Ezɨ kɨ ia mɨgei, fomɨra Atrivim Solomon bizir bar avɨriba ikiava an azuir adiariba bar dera, egha an korotiatam akɨmarir kabar mɨn otozir puvatɨ. E fo, graziba pura biziba, da iti, gurumɨn gumazitam dar akoreghɨva da isɨva avitam mɨkɨnigham. Grazir kɨnir kabanagh God adiariba me gazui. Ia bizir kam gɨfogh, God uaghan adiariba ia danɨngam. Ia gumazamizir nɨghnɨzir gavgavir muziarim itiba! Kamaghɨn, ia pamten nɨghnɨgh mɨkɨman markɨ, ‘E dagher manatam ramegham? O, dɨpar manatam ramam? O, e inir manatam ikegham?’ Gumazir God gɨfozir puvatɨziba pamten bizir kabagh nɨghnɨsi. Ezɨ ian Afeziar uan Nguibamɨn itim fo, ia bizir puvatɨzir kaba, ia da iniam. Ezɨ bizir ia bar faragh damuamimra kara: Ia God Bizibagh Ativamin Dughiam baghɨvɨra nɨghnɨgh, egh God ifongezir arazir aghuibar amutɨ, a bizir kaba ko maba sara bar ia danɨngam. Kamaghɨn amizɨ, ia pamten gurumɨzaraghan bagh dɨghorim isiva nɨghnɨghan markɨ. Gurum izamin dughiam, a mar uan bizibara nɨghnɨgh. Dughiar manamɨn otivir osɨmtɨziba, da anarɨra ikɨ. Aruer manamɨn otivamin biziba, mar an biziba.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="SANDE 9 BILONG YIA" />

</sile>