<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>JUN 24: ELISABET I KARIM JON BILONG BAPTAIS</ms1>
<ms2>VIJIL MISA (JUN 23)</ms2>
<ms>1. RIT <rq>Jer 1:4-10</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Kɨ tɨghar amebamɨn navir averiamɨn nɨn ingaramin dughiam, kɨ nɨ gɨfogha nɨ amɨsefe.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Jeremaia, an osiri.</s1>
<twocol>
<p>Kɨ Jeremaia, Ikiavɨra Itir God, kamaghɨn na mɨgɨa ghaze, “Kɨ tɨghar nɨn amebamɨn navir averiamɨn aven nɨn ingaramin dughiam, kɨ nɨ gɨfogha gɨfa. Egha nɨn amebam tɨghar nɨ batamin dughiamɨn, kɨ akam inigha izir ingangarim kantribar tongɨn a damuasa nɨ amɨsefe.”</p>
<p>Ezɨ kɨ Ikiavɨra Itir God, na God, kɨ kamaghɨn an akam ikara, “Ti puvatɨgham. Kɨ gumazir bar igiam, egha akam kurir arazibagh fozir puvatɨ.” Ezɨ Ikiavɨra Itir God, kamaghɨn na mɨgei, “Nɨ kamaghɨn mɨkɨman markɨ suam, kɨ gumazir bar igiam. Egh gumazamizir manmaghɨra gariba kɨ me bagh nɨ amadagham, nɨ me bagh pura mangɨ. Egh akar kɨ bar nɨ mɨkemeziba, nɨ dar gun me mɨkɨm. Kɨ Ikiavɨra Itir God, kɨ mɨkemegha gɨfa, “ Kɨ nɨ ko ikɨ egh nɨ geghuvam. Kamaghɨn, nɨ men atiatingan markɨ.”</p>
<p>Egha Ikiavɨra Itir God, uan dafarim isa nan akam gatɨgha, kamaghɨn mɨgei, “Nɨ oragh. Kɨ datɨrɨghɨn uan akaba isa nɨn akam garɨsi, eghtɨ nɨ dar gun mɨkɨmam. Ezɨ datɨrɨghɨn dughiar kamɨn, kɨ kantrin avɨribar gumazamizibar ganamin gavgavim nɨ ganɨdi. Eghtɨ nɨ biziba asirarɨgh dagh asɨghasɨgh, biziba aɨpɨrarɨgh da akuntɨ da irɨtɨ, nɨ bizibagh asɨghasɨgh da dɨkabɨnam, egh nɨ uam adar amutɨ da temebar mɨn dɨkav uam aghung mavanangam.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 71:1-6, 15, 17</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Nan amebam na batezɨ dughiamra, nɨ na geghuva deragha nan gara iza datɨrɨkɨn.</s1>
<q1>O Ikiavɨra Itir God, kɨ nɨ ko ikɨtɨ, nɨ na geghuv na avaragh nan gantɨ,</q1>
<q2>gumazir kuraba na gasɨghasɨghtɨ kɨ aghumsɨghan kogham.</q2>
<q2>Nɨ me ateghtɨ, me na abɨnan markɨ.</q2>
<q1>Nɨn araziba da bar dera, egha zue.</q1>
<q2>Kamaghɨn, nɨ nan akuragh nan apanibar dafaribar ua na inigh.</q2>
<q2>Kɨ nɨ ko mɨgeir mɨgɨrɨgɨaba, nɨ da baregh ua na inigh.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Nan amebam na batezɨ dughiamra, nɨ na geghuva deragha nan gara iza datɨrɨkɨn.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Nɨ dɨpenir gavgavimɨn mɨn ikia, na modo.</q1>
<q2>Egha dɨvazir gavgavimɨn mɨn ikia, akurvazim na ganɨdi.</q2>
<q2>Kɨ nɨrarama aven ikɨ, egh modogh ikiam.</q2>
<q2>Nɨrara deragh na geghuv nan gantɨ, kɨ deragh ikiam.</q2>
<q1>Nan God, nɨ gumazir kurabar dafarimɨn ua na ini.</q1>
<q2>Me arazir kuraba amuasa bar gavgafi.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Nan amebam na batezɨ dughiamra, nɨ na geghuva deragha nan gara iza datɨrɨkɨn.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Ekiam, kɨ nɨghnɨzir gavgavim nɨn iti.</q1>
<q2>Kɨ fomɨra uan igiamra ikia, nɨghnɨzir gavgavim Ikiavɨra Itir God, nɨn ikia,</q2>
<q2>datɨrɨghɨn ikia kamaghɨra iti.</q2>
<q1>Nan ikɨrɨmɨrir kɨ itir kam, kɨ nɨn agharimra iti.</q1>
<q2>Nan amebam na batezɨ dughiamra, nɨ na geghuva deragha nan gara iza datɨrɨkɨn.</q2>
<q2>Kamaghɨn, kɨ nɨn ziam zuraram a fam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Nan amebam na batezɨ dughiamra, nɨ na geghuva deragha nan gara iza datɨrɨkɨn.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Kɨ gumazamiziba nɨn arazir aghuimɨn me mɨkɨmam.</q1>
<q2>Bizir aghuir nɨ amir kaba dar dɨboboniba, kɨ deragha dagh fozir puvatɨ.</q2>
<q2>Nɨ ua na inizir arazir kam, kɨ dughiabar an gun zurara me mɨkɨmam.</q2>
<q1>O God, kɨ igiamra ikia iza datɨrɨghɨn, nɨ nan sure gami.</q1>
<q2>Ezɨ bizir aghuir nɨ amir kaba, kɨ dughiar kamɨn dar gun mɨkɨmvɨra ikiam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Nan amebam na batezɨ dughiamra, nɨ na geghuva deragha nan gara iza datɨrɨkɨn.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>1 Pi 1:8-12</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Fomɨra Godɨn akam inigha izir gumaziba akar kamɨn mɨngarim baghava pamtem ingarava bar deravɨrama a buri.</mr>
<s1>Akar kam, akɨnafarir faragha zuim, Pita an osirizimɨn aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ ia an ganizir puvatɨ, egha ia a gɨfuegha uan naviba isa a ganɨngi. Ezɨ datɨrɨghɨn ia an gari puvatɨ, egha ia nɨghnɨzir gavgavim an ikia egha bar akonge. Agoroger kam a nguazir kamɨn bizir maba bar dagh afira, e a mɨkɨmamin akabagh asa. Ezɨ ian nɨghnɨzir gavgavimɨn mɨngarim a kamakɨn, God ian akurvasi. Ezɨ ia an akurvazim isi.</p>
<p>Akurvazir kamra, fomɨra Godɨn akam inigha izir gumaziba an gun mɨkeme. Me ghaze, God ian apangkuvighɨva ian akurvagham. Egha me akar kamɨn mɨngarim baghava pamtem ingarava bar deravɨrama a buri. Egha me pura dughiam bagha gari, a manadozoghɨn otogham, egh a manmaghɨn izam. Kraisɨn Duam men aven ikiava me mɨgɨa ghaze, Krais faragh mɨzazim inighɨva, eghtɨ bizir aghuarir avɨriba gɨn otivam. God kamaghɨn men aka, me uari bagha ingarir puvatɨ, me ia bagha ingari. Ezɨ God uan nguibamɨn uan Duam anemadazɨma a izaghɨrɨ, ezɨ Godɨn Duamɨn gavgavimɨn gumazir akar aghuim akuriba God amizir bizibar gun ia mɨgei. Ezɨ enselba uaghan bizir kabagh foghasa bar ifonge.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Jon angazangarir kam bagha akam akuri, eghtɨ gumazamiziba nɨghnɨzir gavgavim ikɨ, egh Ekiam ua izamin dughiam bagh uari arɨgham.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS Lu 1: 5-17</ms>
<mr>Akar dapanim: Nɨn amuim Elisabet otarim bategham. Eghtɨ nɨ ziar kam, Jon a datɨgh.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Luk osirizim, a baragh.</s1>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
<ms2>MISA LONG DE</ms2>
<ms>1. RIT <rq>Ais 49:1-6</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Kɨ nɨ damightɨ nɨ kantrin igharazibar gumaziba bagh angazangarimɨn mɨn ikiam.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Aisaia, an osiri.</s1>
<twocol>
<q1>Ia gumazamizir ongarir mɨriamɨn itiba ko, saghon itir kantriba, ia nan akam baragh.</q1>
<q2>Nan amebam tɨghar na batamin dughiam,</q2>
<q3>Ikiavɨra Itir God, na amɨsevegha gɨvagha iziam na gatɨ.</q3>
<q1>Egha a nan akatorim gamizɨ, nan mɨgɨrɨgɨaba deravɨram otiva,</q1>
<q2>mati mɨdorozir sabar bar ghumtɨzim gumazamizibar navibagh inivam.</q2>
<q2>Ezɨ a uan agharim isa deravɨra na avaragha na geghuvima, kɨ an aven modo.</q2>
<q1>A barir aghuir ghumtɨzimɨn mɨn na akɨrigha na isa danganir uan piba arɨzimɨn na modo, ezɨ kɨ an ingangarim damuasa mɨzua iti.</q1>
<q1>Egha a kamaghɨn na mɨgei,</q1>
<q2>“Israel, nɨ nan ingangarir gumazim,</q2>
<q2>nɨ bangɨn, kɨ uan gavgavim ko ziar ekiam isɨ gumazamiziba bar men akagham.”</q2>
<q1>Ezɨ kɨ kamaghɨn uabɨra uabɨ mɨgɨa ghaze,</q1>
<q2>“Kɨ bar puvɨra ingangaribagh ami, ezɨ nan gavgaviba pura gefi.</q2>
<q2>Ezɨ ingangarir kɨ amir kabar daghetam otozir puvatɨ.</q2>
<q1>Guizbangɨra, kɨ pura ingangarir kabagh amir puvatɨ, kɨ Ikiavɨra Itir God bagha dagh ami.</q1>
<q2>Ingangarir kɨ amir kabar ivezim, nan God a isɨ na danɨngam.”</q2>
<q1>Nan amebam tɨghar na batamin dughiamɨn, Ikiavɨra Itir God Jekopɨn adarasi, Israelia, a men aku uam a bagh izasa, na amɨsefe.</q1>
<q2>Kamaghɨn, nan God, ziar ekiam na ganigha, gavgavim na ganɨngi.</q2>
<q1>Ezɨ Ikiavɨra Itir God kamaghɨn na mɨgei.</q1>
<q1>A ghaze, “Kɨ faragha ingangarir kam nɨ ganɨga ghaze,</q1>
<q2>Nɨ, Jekopɨn adarasi, Israelia, me ikɨsɨ, nɨ gavgavim me danɨng ua me inigh izɨ.</q2>
<q2>Guizbangɨra ingangarir kam mong sufi.</q2>
<q1>Ezɨ kɨ datɨrɨghɨn ingangarir ekiam nɨ danɨng, egh nɨ damightɨ nɨ kantrin igharazibar gumaziba bagh angazangarimɨn mɨn ikiam.</q1>
<q2>Eghtɨ kɨ nguazir kamɨn itir gumazamiziba bar men akurvagh ua me iniam.”</q2>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 139:1-3, 13-15</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Kɨ uan nivafɨzir aghuim bagha nɨ mɨnabi.</s1>
<q1>O Ikiavɨra Itir God,</q1>
<q2>nɨ nan navim tuisigha gɨvagha na gɨfo.</q2>
<q1>Nɨ nan saghon ikia nan nɨghnɨziba ko,</q1>
<q2>kɨ amir biziba ko, kɨ apia dɨkavir araziba, nɨ bar dagh fo.</q2>
<q1>Nɨ nan gari kɨ ingari, o kɨ akui,</q1>
<q2>kɨ amir araziba, nɨ bar dagh fo.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Kɨ uan nivafɨzir aghuim bagha nɨ mɨnabi.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Guizbangɨra, nɨ nan mɨkarzimɨn ingarir dughiam,</q1>
<q2>nɨ nan amebamɨn navir averiamɨn aven bar nan ingarizɨ,</q2>
<q2>nan mɨkarzim bar moghɨra iti. Nɨ nan mɨkarzimɨn ingari,</q2>
<q2>ezɨ nan mɨkarzim bar deragha igharagha gari. Kamaghɨn kɨ nɨn ziam fe.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Kɨ uan nivafɨzir aghuim bagha nɨ mɨnabi.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Bizir nɨ ingariziba, da bar dera, ezɨ kɨ guizbangɨra uan navir averiamɨn aven</q1>
<q2>bizir kabagh nɨghnɨgha dagh fo. Kɨ uan amebamɨn navir averiamɨn aven modoghav ikia nɨmɨram irivima,</q2>
<q2>nɨ nan agharibar garima da ekɨva uari isavsuiki.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Kɨ uan nivafɨzir aghuim bagha nɨ mɨnabi.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Ap 13:22-26</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Krais izamin dughiam, Jon an gun mɨkemegha gɨfa.</mr>
<s1>Akar kam, an Aposelbar Ingangaribar Akɨnafarimɨn aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Egha Pol ghua kamaghɨn mɨgei, “God Sol agɨvaghava, Devit amɨsevezɨma an an danganim inighava atrivimɨn oto. Ezɨma a Devitɨn gun me mɨgei, ‘Kɨ Devitɨn gani, Jesin otarim, gumazir kɨ bar ifongezim, a bar bizir kɨ ifongezibar amuam.’</p>
<p>God fomɨra akam akɨrɨzir moghɨn, God gumazir mam amadazɨ a Israelɨn ize. A Iesus, Devitɨn ovavir mam, en Akurvazir Gumazim.</p>
<p>Iesus tɨghar izamin dughiamɨn, Jon faragha izava navibagh iraghamin akam ko rurumɨn akamɨn Israelɨn gumazibav gei. Jonɨn ingangarir dughiam gɨvasava amima, a kamaghɨn me mɨgei, ‘Ia ghaze, kɨ tina? Kɨ gumazir ia mɨzuaim puvatɨ. A nan gɨn izi. Kɨ an dagarir asuabar beniba fɨran kogham. Kɨ gumazir kɨnim.’”</p>
<p>“Aveghbuaba, ia Abrahamɨn igiaba, koma ia God gɨfuegha an apengan itir Kantrin Igharazibar Gumaziba, e bagha, God uam e iniasava mɨgɨrɨgɨar kam amadazɨma a ize.”</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya. Aleluya.</p2>
<p3>Nɨ borim, me gɨn nɨ dɨpon suam, nɨ Godɨn bar pɨn itimɨn akam inigha izir gumazim.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Lu 1:57-66, 80</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: An ziam, Jon.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Luk osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨma Elisabet otamin dughiam otozɨma, an otarim bate. An boroghɨra itir darasi koma an anababa kamaghɨn oraki, Ekiam an apangkuvigha bizir aghuim a gamizɨma, me a ko bar akonge. Ezɨ an 7 plan dughiaba gɨvazɨma, me borimɨn mɨkarzir mogomem aghorasa izi. Egha me an afeziamɨn ziam Sekaraia a darɨghasa. Ezɨma an amebam kamaghɨn me mɨgei, “Puvatɨ! E Jon a darɨgham.” Ezɨ me kamaghɨn a mɨgei, “Nɨn anabatam ziar katam itir puvatɨ.” Egha me dafarimra an afeziamɨn azangsɨsi, a ziar manatam uan otarim darɨgham. Egha Sekaraia an ziam osirasa biziba bagha dafaribara men azangsɨsi. Egha kamaghɨn osiri, “An ziam Jon.” Ezɨma me kamaghɨn ganigha bar aguaghfa. Ezɨma an akam zuamɨra kuiaghrɨzɨma an mɨzem fɨriaghrɨzɨma, a maghɨra mɨgɨava Godɨn ziam fe. Ezɨma an boroghɨn itir darazi kamaghɨn ganigha, bar atiatingi. Ezɨma Judian Distrighɨn itir nguibar mɨghsɨabar itibar gumaziba bizir otivizir kaba baregha dar gun uariv gei. Ezɨ Ekiamɨn gavgavim borir kam ko iti. Ezɨma me bar moghɨra bizir kam baregha, a gɨnɨghnɨgha a bagha azangsɨsi, “Borir kam bar manmaghɨram otogham?”</p>
<p>Ezɨma Jon gɨn aghuiga gɨvazɨma an duam uaghan aghua gavgafi. Egha a Judian nguazir gumaziba puvatɨzimɨn iti, egha ghua an azenim girɨgha Israelɨn gumazibar damazimɨn oto.</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="JUN 29: SANTU PITA TUPELA POL" />

</sile>