<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>JUN 29: SANTU PITA TUPELA POL</ms1>
<ms2>VIJIL MISA (Sarere)</ms2>
<ms>1. RIT <rq>Ap 3:1-10</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Kɨ itir bizim, kɨ nɨ danɨngasa. Eghtɨ Nasaretɨn gumazim Krais Iesus, an ziamɨn, nɨ daru.</mr>
<s1>Akar kam, an Aposelbar Ingangaribar Akɨnafarimɨn aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Dughiar mam aruem 3 kloghɨn tu, kar Judaba God ko mɨgeir dughiam. Dughiar kamra Pita ko Jon Godɨn Dɨpenimɨn zui. Ezɨ gumazir navimɨn averara suem ikuvizir mam iti. Ezɨ gumaziba anetera ghua Godɨn Dɨpenimɨn tiar akar mamɨn anerɨsi. Tiar akar kamɨn ziam, Aghuim. A kagh ikiava dagɨaba bagha gumazamizir Godɨn Dɨpenimɨn aven zuiba me ginge. Ezɨ a gari Pita ko Jon aven mangasa izima a dagɨaba bagha aning ginge. Ezɨ Pita bar anarɨra gari, ezɨ Jon uakan. Egha Pita ghaze, “Nɨ kagh gan ganigh!” Ezɨ gumazim bizitam iniasa nɨghnɨgha, aningra gari.</p>
<p>Ezɨ Pita kamaghɨn mɨgei, “Kɨ dagɨaba puvatɨ. Kɨ itir bizim, kɨ nɨ danɨngasa. Eghtɨ, Nasaretɨn gumazim Krais Iesus, an ziamɨn, nɨ daru!” Egha Pita an agharir guvimɨn suiraghava, a ghufe. Ezɨ an duiavaniba ko dagariba zuamɨra gavgafi. Ezɨ a dɨkava uabɨ ekunigha maghɨram arui. Egha a Pita ko Jon sarama Godɨn Dɨpenir avɨzibar aven ghuava, aruava, egha pɨn uabɨ ekurava, eghava Godɨn ziam fe. Ezɨma gumazamiziba bar an garima an aruava Godɨn ziam fema, ezɨ me an ganigha a gɨfogha ghaze, gumazir kamra Godɨn Dɨpenimɨn tiar akar ziam, tiar akar Aghuimɨn apiav ikiava, dagɨaba bagha gumazamizibagh inge. Egha me dɨgavir kuram gamigha pura nɨghnɨsi, manmaghɨn amizir bizim kav bato.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 19:2-5</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Aningɨn eghaghaniba ghuzɨ, nguazir kamɨn itir danganibar gumazamiziba bar da barasi.</s1>
<q1>Overiam Godɨn gavgavir ekiam ko iziar ekiam en akakasi.</q1>
<q2>Bar guizbangɨra, bizir pɨn itiba, da an gun e geghara ghaze,</q2>
<q2>a bar deragha biziba bar dar ingari.</q2>
<q1>Arueba dughiabar zurara sɨgha gara, bizir kamɨn gun mɨgei.</q1>
<q2>Ezɨ dɨmagariba uaghan bizir kamɨn en akakagha ghuavɨra iti.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Aningɨn eghaghaniba ghuzɨ, nguazir kamɨn itir danganibar gumazamiziba bar da barasi.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Aruem ko dɨmagarim mɨkɨmamin akaba puvatɨgha, mɨgeir puvatɨ.</q1>
<q2>E aningɨn mɨgɨrɨgɨataba barazir puvatɨ.</q2>
<q1>Ezɨ e aruem ko dɨmagarimɨn gara fofoziba isi.</q1>
<q2>Nguazir kamɨn itir danganibar gumazamiziba bar aningɨn eghaghaniba barasi.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Aningɨn eghaghaniba ghuzɨ, nguazir kamɨn itir danganibar gumazamiziba bar da barasi.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Ga 1:11-20</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Nan amebam tɨghar na batamin dughiamɨn God aposelɨn ikiasa na ginaba. Egha a nan apangkuvigha ingangarir kam damuasa nan dia.</mr>
<s1>Pol Galesiaba bagha osirizir akɨnafarimɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Nan adarasi, kɨ guizbangɨra ia mɨgei. Kɨ ti pura gumazitamɨn akam ia mɨkɨnizɨ ia anetegha akar igharazimɨn gɨn zui, ezɨ kɨ ti dɨgavir kuram gamighan koghai. Ezɨ gumazitam akar aghuir kam na ganɨngizir puvatɨ. Egha gumazitam akar kam nan sure gamizir puvatɨ. Krais Iesus uabɨ akar aghuir kam nan akazɨ kɨ a gɨfo. Kamaghɨn ia foghasa, kɨ ia mɨgei, akar aghuir kɨ ia mɨkɨnizim, kar puram akar gumazitamɨn akamɨn otozir puvatɨzim.</p>
<p>Kɨ eghaghanitam ia damutɨ ia fogh suam, bizir kɨ mɨgeir kaba da guizbangɨra. Nan Judan ovavibar araziba ikɨvɨra ikiasa, kamaghɨn kɨ pamtem dar gɨn zui. Kɨ Judabar araziba bar dar gɨn ghua, egha kamaghɨn kɨ Judan igiar na ko aghungizibagh afira. Kamaghɨn kɨ Kraisɨn adarazigh asɨghasɨghasa osɨmtɨziba me garɨsi. Kɨ Judabar arazibar gɨn ghua arazir kam gamizɨ, ia a baraki. (Ia fo, dughiar kam kɨ nɨghnɨzir gavgavim Iesusɨn akar aghuimɨn itir puvatɨgha, egha arazir kabagh ami.) Nan amebam tɨghar na batamin dughiamɨn God aposelɨn ikiasa na ginaba. Egha gɨn a nan apangkuvigha ingangarir kam damuasa nan dia. Egha kamaghɨn mɨgɨa ghaze, nɨ nan otarimɨn akar aghuimɨn gun Kantrin Igharazibar Gumazibav kɨnasa, kɨ ifonge. Bizir kam bagha a uan otarim nan akaghasa ifonge. Egha kɨ maghɨra akar aghuim gumazibav kɨnasa egha ua tavɨn azarazir puvatɨ. Dughiar kam kɨ aposelɨn faragha ingariba bagha Jerusalemɨn nguibar ekiamɨn ghuavanabozir puvatɨ. Kɨ maghɨra Arebian kantrin ghugha egha gɨn uamategha Damaskusɨn nguibar ekiamɨn ghu.</p>
<p>Egha gɨn azenir pumuning ko mɨkezim gɨvazɨma, kɨ Pita gɨfoghɨva a ko mɨkɨmasa Jerusalemɨn nguibar ekiamɨn ghuavanabo. Kɨ ghugha 15 plan dughiabar a ko ike. Dughiar kam kɨ Ekiamɨn dozim, Jemsra gani. Egha kɨ aposelɨn igharazitam uam an ganizir puvatɨ. Ia oregh fogh suam nguazimɨn gumazitam akar aghuir kɨ ia mɨkɨnizir kamɨn na mɨkemezir puvatɨ. Kamaghɨn ia fogh suam, eghaghanir kɨ eghara akɨnafarimɨn osirir kamnagh, a guizbangɨra. God fo.</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Ekiam, nɨ biziba bar dagh fo. Ezɨ kɨ nɨ gifonge.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Jo 21:1, 15-19</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Nɨ nan gumazamiziba sipsipbar mɨn men akuragh deraghvɨra men gan.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Jon osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ dughiar maba gɨvazɨma Iesus ua uan suren gumaziba Galilin dɨpamɨn boroghɨra uabɨ isa men aka. Galilin dɨpamɨn ziar mam Taiberiasɨn dɨpam. Bizir kam kamaghɨn oto.</p>
<p>Iesus uan suren gumaziba ko amegha gɨvazɨma, Iesus kamaghɨn Saimon Pitan azai, “Saimon, Jonɨn otarim, nɨ ti bar na gifonge, egha nɨ na gifongezir arazir kam, a gumazir kaba na gifongezir arazibagh afira?”</p>
<p>Ezɨ Pita ghaze, “Are, Ekiam, nɨ fo, kɨ nɨ gifonge.”</p>
<p>Ezɨ Iesus a mɨgei, “Nɨ nan gumazamiziba sipsipɨn nguzibar mɨn men akuragh deraghvɨra men gan.”* Ezɨ Iesus uam an azara, “Saimon, Jonɨn otarim, nɨ ti na gifonge?”</p>
<p>Ezɨ Pita a ikara, “Are, Ekiam, nɨ fo, kɨ nɨ gifonge.”</p>
<p>Ezɨ Iesus a mɨgei, “Nɨ nan gumazamiziba sipsipbar mɨn men akuragh deraghvɨra men gan.”* Egha dughiar mɨkezimɨn uam an azara, “Saimon, Jonɨn otarim, nɨ ti na gifonge?”</p>
<p>Ezɨ Pita Iesus baseme, a dughiar mɨkezim uam an azara ghaze, nɨ ti na gifonge? Ezɨ a kamaghɨn Iesus mɨgei, “Ekiam, nɨ bar bizibagh fo. Nɨ fo, kɨ nɨ gifonge.”</p>
<p>Ezɨ Iesus kamaghɨn a mɨgei, “Nɨ nan gumazamiziba sipsipbar mɨn men akuragh deraghvɨra men gan.* Kɨ guizbangɨra nɨ mɨgei, nɨ fomɨra igiamra ikia, nɨ uabɨ letiam uan ivariam ikegha egha danganir nɨ mangasa ifongezibagh arui. Ezɨ nɨ ghurighamin dughiam, nɨ uan agharimning feghtɨ, eghtɨ gumazir igharazim nɨ gikegh nɨ inighɨva danganir nɨ mangasa ifongezir puvatɨzimɨn mangam.” (Iesus mɨgɨrɨgɨar kam mɨgɨa kamaghɨn Pitan aka, a tuavir manamɨn aremegh ziar ekiam God danɨngam.) Egha a kamaghɨn Pita mɨgei, “Nɨ nan gɨn izɨ.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<ms2>MISA LONG DE</ms2>
<ms>1. RIT <rq>Ap 12:1-11</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Kɨ datɨrɨghɨn guizbangɨra fo, Ekiam uan ensel amadazɨma a izegha Herotɨn agharim da nan akura.</mr>
<s1>Akar kam, an Aposelbar Ingangaribar Akɨnafarimɨn aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Dughiar kamɨn Atrivim Herot Kraisɨn adarazir marazir suigha me gasɨghasɨghasa.* Egha a mɨgeima, me Jonɨn aveghbuam Jems mɨdorozir sabamɨn a mɨsoghezɨma, an areme. Ezɨ Herot garima, an amizir arazir kam, Judaba a gifonge, kamaghɨn amizɨma, a uaghan Pita isa kalabus gatɨ. Herot Yis puvatɨzir Bretɨn Isamin Dughiamɨn bizir kam gami. A Pitan suiraghava a isa kalabus gatɨ. Egha a isa mɨdorozir gumazir 4 plan okuruabar agharim gatɨ. Ezɨ me dughiaba isa vaghvagha an gari. Egha 4 plan okuruar kabanang, me dar vaghvagha 4 plan gumaziba inizɨma me an gari. Herot, God Israelbagh Itazir Dughiamɨn Isar Ekiar kam gɨvaghtɨma, a Pita isɨ gumazamizir avɨribar damazimɨn a kot darɨghasa. Ezɨ Pita kalabusɨn dɨpenimɨn aven itima Kraisɨn adarasi uan navir averiabar a bagha puvɨra God ko mɨgɨavɨra iti.</p>
<p>Egha Herot Pita inigh kot bagh mangasa dughiar mam dɨboro. Ezɨ dɨmagarir kamɨn, amɨnim tɨghar tiam, me senɨn pumuningɨn a ikezɨma a mɨdorozir gumazir pumuningɨn tongɨn akui. Ezɨ mɨdorozir gumazir igharazir maba kalabuziar dɨpenimɨn a bagha gara tiar akamɨn iti. Ezɨ zuamɨra Ekiamɨn ensel otozɨma, an angazangarim kalabuziar dɨpenimɨn aven sira. Egha ensel Pitan ivim a mɨsuegha a gaghura kamaghɨn mɨgei, “Nɨ zuamɨra dɨkafigh!” Ezɨma senɨn an agharimning gikezimning fɨriaghrɨgha nguazim girɨ.</p>
<p>Ezɨ ensel a mɨgei, “Korotiam arughɨva, egh dagarir asuabar aghuigh.” Ezɨ Pita kamaghɨn amigha gɨvazɨ ensel a mɨgei, “Nɨ uan korotiar ruarim arugh nan gɨn izɨ.” Ezɨ Pita kalabuziar dɨpenim ategha, enselɨn gɨn azenan ghu. Egha a bizir kabagh fozir puvatɨzɨma, ensel dagh amima, da guizbangɨram otifi. Pitan nɨghnɨzim ghaze, a irebamɨn mɨn bizimɨn gari. Aning ghuava, kalabusɨn dɨpenimɨn garir gumazir pumuning gitagha, ghua kalabusɨn zuir ainɨn tiar akar nguibar ekiamɨn zuimɨn oto. Aning an otozɨ, tiam uabɨ kuiaghrɨzɨma, aning azenan ghua tuavir mamɨn zui. Aning mong saghon ghuava, ensel zuamɨrama Pita ategha ghu.</p>
<p>Ezɨ Pitan nɨghnɨzim ua izima, a kamaghɨn mɨgei, “Kɨ datɨrɨghɨn guizbangɨra fo, Ekiam uan ensel amadazɨma a ize. Egha a Herotɨn agharim da nan akura, egha Judaba na damuasa nɨghnɨzir bizir kuraba sara nan akura.”</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 34:2-9</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam na gamizɨ, kɨ fɨriaghrɨgha uam atiatir puvatɨ.</s1>
<q1>Kɨ Ikiavɨra Itir God, zurara ziar ekiam a danɨngam.</q1>
<q2>Kɨ an ziam fɨ kamaghɨra ikiam.</q2>
<q1>Ikiavɨra Itir God nan akurazir bizir kam bagha,</q1>
<q2>kɨ a mɨnabava a bagha bar akonge.</q2>
<q2>Gumazamizir osɨmtɨziba ateriba, me bizir kam uaghan a baragh,</q2>
<q2>men naviba bar moghɨra deragham.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam na gamizɨ, kɨ fɨriaghrɨgha uam atiatir puvatɨ.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>E bar moghɨra an ziar ekiamɨn gun mɨkɨmɨva,</q1>
<q2>egh an ziam fam!</q2>
<b/>
<q1>Kɨ uabɨn akurvaghasa Ikiavɨra Itir Godɨn azangsɨzima, a nan azangsɨzim baraki.</q1>
<q2>A nan atiatiba bar da batoghezɨ, kɨ datɨrɨghɨn navir amɨrɨzimɨn iti.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam na gamizɨ, kɨ fɨriaghrɨgha uam atiatir puvatɨ.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Gumazamizir nɨghnɨzir gavgavim Ikiavɨra Itir Godɨn itiba, me bar akongegh.</q1>
<q2>Men nɨghnɨzir gavgavir kam, a ikɨ gavgafigh, eghtɨ me aghumsɨghan kogham.</q2>
<q1>Gumazir onganarazibagh amiba, Ikiavɨra Itir God ko mɨgeima,</q1>
<q2>a me baragha men osɨmtɨzibar aven deragha men akurvasi.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam na gamizɨ, kɨ fɨriaghrɨgha uam atiatir puvatɨ.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Ikiavɨra Itir Godɨn ensel, gumazamizir an atiatia an apengan itiba, a me apaza men akurvasi.</q1>
<q2>Eghtɨ osɨmtɨziba me gasɨghasɨghan kogham.</q2>
<b/>
<q1>Ia kamaghɨn ganigh fogh suam,</q1>
<q2>Ikiavɨra Itir God, an araziba da bar moghɨra dera.</q2>
<q2>Gumazim God bagh mangɨ an aven modogh nɨghnɨzir gavgavim an ikɨ,</q2>
<q2>egh a deragh ikɨ bar akuegham.</q2>
<q1>Ia Ikiavɨra Itir Godɨn gumazamiziba, ia an atiating an apengan ikɨ.</q1>
<q2>Gumazamizir an atiatia an apengan itiba, me bizitamɨn otevezir puvatɨ.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam na gamizɨ, kɨ fɨriaghrɨgha uam atiatir puvatɨ.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>2 Ti 4:6-8, 17-18</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ivezir aghuim a na mɨzuai iti, mati ivemarir gumazim an ivezir aghuim a mɨzuai.</mr>
<s1>Pol Timoti bagha osirizir akɨnafarir Namba 2ɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ kɨ uabɨ, nan ovevemɨn dughiam roghɨra ize. Eghtɨ nan ghuzim mati wainɨn dɨpar me God ganɨdimɨn mɨn, abuan irasava ami. Nan dughiar kɨ mangamim a roghɨra izegha gɨfa. Kɨ pamtem ingara akar aghuim deravɨram anekuri, mati ivemarir gumazim pamtem ivemari. Egha ingangarir God na ganɨngizim kɨ anegɨfa, mati ivemarir gumazim uan ivemarim anegɨfa. Egha kɨ nɨghnɨzir gavgavir Godɨn itim, kɨ pamtem an suiragha mamaghɨra iti. Ezɨma ivezir aghuim a na mɨzuai iti, mati ivemarir gumazim an ivezir aghuim a mɨzuai. Ezɨ ivezir aghuir kam a kamakɨn, God na mɨkɨm suam, nɨ nan damazimɨn dera. Ekiam arazir aghuimra gɨn mangɨva gumaziba ko amiziba kotiamɨn aven men araziba tuisɨgham. Egh Dughiar Krais Otoghamim, a ivezir aghuir kam na danɨngam. Egh a narara danɨngan kogham. Puvatɨ. A ivezir aghuir kam isɨ, gumazamizir a mɨzua a uamategh izamin dughiam gifongeziba, a bar me danɨngam.</p>
<p>Ezɨ Ekiam uabɨ nan boroghɨn ikia gavgavim na ganɨdi. Kamaghɨn amizɨma kɨ akar aghuim bar anekurima, Kantrin Igharazibar Gumaziba, me bar a barasi. Ezɨ kɨ ovengasava amima God nan akura, mati a laionɨn akamɨn ua na ini. Guizbangɨra Ekiam me na damuamin arazir kuraba, a nan akuragham. Egh a deravɨra na damuva nan aku uan Nguibar a ikiava atrivimɨn itimɨn mangam. Eghtɨ e an ziam fɨ mamaghɨra ikiam. Bar guizbangɨra.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Nɨ Pita, eghtɨ kɨ uan dɨpenim(gumazamiziba) dagɨar kam gisɨn an ingaram. Eghtɨ ia an akaba baragh.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 16:13-19</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Kɨ God Bizibagh Ativamin Dughiamɨn kiba isɨva nɨn dafarim datɨgham.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Iesus ghua Sisaria Filipain nguibamɨn boroghɨn itir danganimɨn ghu, egha dughiar kamɨn uan suren gumazibar azai, “Gumazamiziba manmaghɨn mɨgei, Gumazibar Otarim a tina?” Ezɨ me ghaze, “Marazi ghaze, nɨ Jon Gumaziba Ruer Gumazim, marazi ghaze nɨ Elaija, marazi ghaze nɨ Jeremaia, o nɨ ti Godɨn akam inigha izir gumazir mam.” Ezɨ Iesus men azai, “Ezɨ ia uari, ia manmaghɨn na dɨponam? Kɨ tina?”</p>
<p>Ezɨ Saimon Pita a ikaragha ghaze, “Nɨ Krais, God Ua E Iniasa Mɨsevezir Gumazim. Nɨ Godɨn zurara ikiavɨra itimɨn Otarim.”</p>
<p>Ezɨ Iesus a ikaragha kamaghɨn a mɨgɨa ghaze, “Saimon, Jonɨn otarim, nguazimɨn gumazitam mɨgɨrɨgɨar kam nɨn akazir pu. Puvatɨ. Nan Afeziar uan Nguibamɨn itimra, nɨn aka. Kamaghɨn nɨ bar akongegh. Ezɨ kɨ nɨ mɨgei, nɨ Pita. Egh dagɨar kam gisɨn kɨ uan siosɨn ingaram, eghtɨ Ovevemɨn Gavgavim an suiragh anepɨrighɨva a gasɨghasighan kogham.* Eghtɨ kɨ God Bizibagh Ativamin Dughiamɨn kiba isɨva nɨn dafarim datɨgham. Eghtɨ bizir manam nɨ nguazimɨn a ikeghtɨ, eghtɨ God uan Nguibamɨn uaghan a ikegham. Eghtɨ nɨ nguazimɨn bizir manam a fɨrightɨ, eghtɨ God uan Nguibamɨn uaghan kamaghɨra a fɨrigham.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="JULAI 7: PITA TO ROT" />

</sile>