<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>PESTODE BILONG EPIFANI</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Ais 60:1-6</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Kɨ ian Ekiam, nan angazangarim ko gavgavim, ian gara ia gisira.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Aisaia, an osiri.</s1>
<twocol>
<q1>Ikiavɨra Itir God kamaghɨn mɨgɨa ghaze,</q1>
<q2>“O Jerusalem, kɨ Ikiavɨra Itir God, nan gavgavir ekiam otogha angazangarimɨn mɨn nɨ gisira.</q2>
<q2>Nan ziar ekiam oto, mati amɨnim tirazɨ aruem anadi moghɨn.</q2>
<q2>Kamaghɨn, nɨ dɨkavigh aruemɨn mɨn isiragh.</q2>
<q1>Nɨ gan, ghuariar pɨziba nguazir kamɨn danganiba bar da avara.</q1>
<q2>Mɨtater kuram, kantriba bar da modi.</q2>
<q1>Eghtɨ Ikiavɨra Itir God otogh an angazangarir gavgavim nɨ bagh izɨ,</q1>
<q2>egh nɨ gisiraghtɨ gumazamiziba an ganam.</q2>
<q1>Eghtɨ kantrin igharazibar gumazamiziba nɨn angazangarir kamɨn ganigh, egh nɨ bagh izam.</q1>
<q2>Eghtɨ atriviba uaghan nɨn angazangarir ekiar kamɨn ganigh,</q2>
<q2>egh me dɨkavigh nɨ bagh izam.</q2>
<b/>
<q1>“Nɨ kogh pɨn tintinibar gantɨ, nɨn gumazamiziba uari akuvagh nɨ bagh izam.</q1>
<q2>Nɨn otariba nguibar saghuiabar ikegh me ko daru izam.</q2>
<q2>Eghtɨ kantrin igharazibar gumazamiziba nɨn guiviba isɨ uan guribagh afegh me inigh izam, mati men ameboghfeziaba me guribagh afegh, me inigh izam.</q2>
<q1>Eghtɨ nɨ bizir kamɨn ganigh, nɨn guam angazangarimɨn mɨn taghtaghtɨ,</q1>
<q2>nɨn navir averiam bar moghɨram akuegham.</q2>
<q1>Guizbangɨra, kurir ekiaba, bizir aghuir avɨriba inigh ongarim abɨgh nɨ bagh izam,</q1>
<q2>eghtɨ nɨ dagɨaba ko bizir aghuiba nguazir kamɨn kantriba dama da iniam.</q2>
<q1>Midianɨn kantri ko Efan kantri, aningɨn gumazamiziba, uan kamelɨn avɨriba inightɨ, da bizir aghuir avɨriba ater nɨ bagh izam.</q1>
<q2>Egh uaghan Seban kantrin golba ko pauran mughuriar aghuim zuiba inigh nɨ bagh izam.</q2>
<q2>Kɨ Ikiavɨra Itir God, me tuavimɨn izɨ nan iziar ekiam fam.”</q2>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 72:1-2, 7-8, 10-13</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nguazimɨn kantriba bar moghɨra nɨn iziam fam.</s1>
<q1>O God, nɨ atrivim uan arazir aghuiba, deravɨrama a geghan.</q1>
<q2>Eghtɨ a kotɨn aven deragh gumazamiziba tuisɨgham.</q2>
<q2>Nɨn kotiar araziba, da bar guizbangɨra zui,</q2>
<q2>egh nɨ atrivir kamɨn akuraghtɨ an kotiar araziba guizbangɨra mangɨ.</q2>
<q1>Eghtɨ a nɨn gumazamiziba ko gumazir onganarazibagh amiba,</q1>
<q2>an arazir aghuimra, me gativagh,</q2>
<q2>guizɨn arazimɨn gɨn mangɨ men araziba tuighsɨgham.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nguazimɨn kantriba bar moghɨra nɨn iziam fam.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>A ikɨvɨra ikiamin dughiar kam, gumazamiziba arazir aghuimra gɨn mangam.</q1>
<q2>Iakɨnim isiraghavɨra itir dughiamɨn, dabirabir aghuim otiv mangɨvɨra ikiam.</q2>
<b/>
<q1>An atrivimɨn ikɨ gumazamizir ongarimɨn roghɨra itiba ko saghon itiba, me gativagh men ganam.</q1>
<q2>Eghtɨ an nguazir oteviba, Yufretisɨn dɨpamɨn ikegh mangɨ nguazir kam bar an mangam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nguazimɨn kantriba bar moghɨra nɨn iziam fam.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Spenɨn kantrin atriviba ko arighatɨzibar atriviba, me bizir aghuiba a danɨngam.</q1>
<q2>Uaghan, Seban kantri ko, Arebian kantrin atriviba, me a bagh takisba inigh izam.</q2>
<q1>Atriviba bar izɨ a bagh teviba apɨram.</q1>
<q2>Eghtɨ kantriba bar, dar gumazamiziba an ingangaribar amuam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nguazimɨn kantriba bar moghɨra nɨn iziam fam.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Guizbangɨra, an onganarazibagh amir gumazibar dɨmdiaba baragha men akurvasi.</q1>
<q2>Gumazir onganarazibagh amua ikia akurvaziba men puvatɨziba,</q2>
<q2>a uabɨ men akurvasi.</q2>
<q1>Gumazir onganarazibagh amua gavgaviba puvatɨziba,</q1>
<q2>a men apangkufi.</q2>
<q2>Gumazir biziba puvatɨziba a ua me isi.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, nguazimɨn kantriba bar moghɨra nɨn iziam fam.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Ef 3:2-3a, 5-6</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ia akar aghuir kamɨn, ia ikɨzir igharazibar gumazamiziba, ia e ko uari inigha ikɨzir vamɨra ko mɨkarzir vamɨran otifi.</mr>
<s1>Pol Efesusba bagha osirizir akɨnafarimɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Ia ti oreghama, God apangkuvim ikia ia bagha ingangarir kam na ganɨngi. Egha God uan nɨghnɨzir mogomem azenan aneka, egha na gamizɨ, kɨ a gɨfo. Kɨ mong an gun osiri,</p>
</twocol>
<twocol>
<p>Faragha zuir dughiaba, God gumazamiziba nɨghnɨzir mogomer kamɨn me mɨkemezir puvatɨ. Ezɨ datɨrɨghɨn God uan Duamɨn tuavimɨn uan aposelɨn a baghavɨra itiba ko an akam inigha izir gumazibar akazɨ an azenim girɨ. Nɨghnɨzir mogomer kam a kamakɨn: Akar aghuimɨn aven Kantrin Igharazibar Gumaziba ko Judaba uaghara, God uan bizir aghuiba isa bar moghɨra me ganɨdi. Me uari ko ikia mati nivafɨzir vamɨran aven iti. Me bar moghɨra, Krais Iesusɨn ingangarimɨn tuavimɨn, bizir God e bagha akam akɨriziba e da iniam.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>E Ekiamɨn mɨkovezim aruem anadi naghɨn an ganigha, an iziam fasa izi.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 2:1-12</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: E aruem anadi naghɨn an mɨkovezimɨn ganigha, an iziam fasa izi.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Maria Distrigh Judian aven itir nguibam Betlehemɨn Iesus bate. Dughiar kamɨn Herot, Atrivimɨn iti. Amebam Iesus batezɨma fofozir gumazir maba aruem anadi naghɨn ikegha Jerusalemɨn ize.* Egha me kamaghɨn azai, “Borir Judabar Atrivimɨn ikiamim, amebam a batezɨ a managh iti? E an gun mɨgeir mɨkovezim aruem anadi naghɨn an ganigha an ziam fasa izi.” Ezɨ Herot akar kam baregha an dɨghorim a bɨra. Ezɨ Jerusalemɨn itir darazi uaghan kamaghɨn ami. Egha Herot ofa gamir gumazir ekiaba ko Judan arazibagh fozir gumazibar diagha me akuvagha kamaghɨn men azai, “God Uam E Iniasa Mɨsevezir Gumazim, an amebam managh a batam?” Ezɨ me ghaze, “Judian Distrighɨn aven itir nguibam Betlehemɨn, an amebam a batam. E bizir kam kamaghɨn a gɨfo, Godɨn akam inigha izir gumazimɨn osizirim kamaghɨn iti,</p>
<q>‘Nɨ Betlehem, nɨ Judan nguazimɨn aven iti.</q>
<q>Nɨ Judabar nguibar ekiabar tongɨn uaghan ziam iti, nɨn aven atrivir ekiatam azenim giram,</q>
<q>egh a nan gumazamiziba Israelbagh ativagham.’ ”</q>
<p>Ezɨ Herot averara aruem anadi naghɨn izezir gumazibar diagha mɨkovezim otozir dughiam bagha men azai. A me faraghavɨra mɨkovezimɨn apizir dughiam gɨfogha, egha me isa Betlehemɨn me amadagha kamaghɨn me mɨgei, “Ia mangɨ borim bativsɨ deraghvɨra rui. Ia a batoghɨva ua na bagh mɨgɨrɨgɨam amadagh. Eghtɨ kɨ uaghan mangɨ, an ziam fam.”</p>
<p>Me Herot baregha zuima mɨkovezir me faragha aruem anadi naghɨn ganizim, men faragha ghua borim itir danganim batogha a gisɨrara iti.* Me mɨkovezimɨn ganigha bar akonge. Egha me dɨpenimɨn aven ghua borim bato, a uan amebam Maria ko. Me tevibar pɨrigha avigha ghuaghira borimɨn ziam fe. Egha me uan mɨtariba kuigha bizir aghuir a bagha inigha izezibar an ekarim gami. Me gol ko mughuriar aghuim itir borem ko avir mɨgharir muguriar aghuim gamim da isava a ganɨngi.</p>
<p>Ezɨ God irebamɨn me batogha Herot bagh ua mangan me anogoroke. Ezɨ me tuavir igharazimɨn uamategha uan nguibamɨn ghue.</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="BAPTAIS BILONG BIKPELA JISAS KRAIS" />

</sile>