<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>Sande 33 bilong Yia</ms1>
<ms>1. RIT <rq>GST 31:10-13, 19-20, 30-31</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: E amizimɨn arazir aghuiba ko an amizir ingangarir aghuim ginɨghnɨgh egh iziar ekiam a danɨngam.</mr>
<s1>Akɨnafarir dibobonir Provepɨn akɨnafarim, o Dabirabir Aghuimɨn Arazimɨn izezim.</s1>
<twocol>
<p>Guizbangɨra, gumazim ti amizir arazir bar aghuiba itimɨn ikɨsɨ, a bar pamtem da buriam. Kamaghɨn garir amizim, a bar deragha pɨn ikia dagɨar iveziba bar pɨn koziba bar dagh afira.</p>
<p>Amizir kamagh amim, an pam uan navir averiamɨn aven nɨghnɨzir gavgavim an ikia deraghvɨra a gɨfo, a zuraram arazir aghuibar gɨn zui. Eghtɨ an amuim an akuraghtɨ, a bizir avɨriba ikiam.</p>
<p>Amizir kam dughiaba vaghvagha arazir aghuibara, uan pam gami.</p>
<p>Egha a tretɨn aghuir me sipsipɨn arɨzibar ingariziba, ko tretɨn aghuir igharagha gariba inigha, korotiaba isamasa bar akonge.</p>
<p>Kamagh amir amizim, uabɨ ua bagh tretbagh irɨgha, nibar ingari.</p>
<p>Egha a gumazamizibar gari, me biziba otevegha onganarazibagh amima, a biziba isa me ganɨdi.</p>
<p>Amizitam akar isɨngtɨziba e danɨngtɨ, e foghan kogham, a guizbangɨra mɨgei o a ti ifari. Ezɨ e fo, amizir ganganir aghuim gamim, a kamaghɨn ikɨvɨra ikian kogham. Ezɨ amizir Ikiavɨra Itir Godɨn apengan ikia an atiatim, e amizir kamɨn ziam fam.</p>
<p>Bar guizbangɨra, e amizir kamɨn arazim ko ingangarir aghuir an amizim ginɨghnɨghɨva, ziar ekiam a danɨngam. Eghtɨ gumazamiziba bar an iziam fam.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 128:1-5</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Gumazamizir Ekiamɨn akam baraghiziba, me bar akongegh.</s1>
<q1>Gumazamizir Ikiavɨra Itir Godɨn atiatia an apengan ikia,</q1>
<q2>an akaba baragha dar gɨn zuiba,</q2>
<q2>me bar akongegh.</q2>
<q1>Ingangarir nɨ amibara nɨ dar dagɨaba inigh bizir nɨ ifongezibagh ivezam.</q1>
<q2>Eghtɨ bizir nɨ amiba bar deraghtɨ nɨ bar akuegham.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Gumazamizir Ekiamɨn akam baraghiziba, me bar akongegh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Nɨn amuim, wainɨn ikarzimɨn mɨn</q1>
<q2>ava ovɨzir avɨriba iti moghɨn, a borir avɨriba batam.</q2>
<q2>Nɨn boriba bar avɨrasemegh nɨn avir mɨriam,</q2>
<q2>olivɨn temer igiabar mɨn bar an okarigham.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Gumazamizir Ekiamɨn akam baraghiziba, me bar akongegh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Bar guizbangɨra,</q1>
<q2>gumazir Ikiavɨra Itir Godɨn atiatia an apengan itim,</q2>
<q2>a kamaghɨrama otogham.</q2>
<b/>
<q1>Ikiavɨra Itir God, uan Dɨpenimɨn Saionɨn Nguibamɨn iti, a deragh nɨ damu.</q1>
<q2>Nɨ zurara nguazimɨn itir dughiam,</q2>
<q2>nɨ Jerusalemɨn nguibamɨn itir bizibar gantɨ da deraghvɨrama otiv.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Gumazamizir Ekiamɨn akam baraghiziba, me bar akongegh.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>1 Te 5:1-6</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Okɨmakɨar gumazim dɨmagarimɨn izi moghɨn, Ikiavɨra Itir Godɨn dughiam bar zuamɨram otogham.</mr>
<s1>Pol Tesolonika bagha osirizir akɨnafarir namba 1ɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>En adarasi, e bizir otivamin dughiatam dɨborogh ia bagh an osirighan kogham. Ia uari fogha gɨfa, Ekiam Izamin Dughiam okɨmakɨar gumazim dɨmangan izi moghɨn zuamɨrama otogham. A izamin dughiam, ia a gɨfoghan kogham. Gumazamiziba kamaghɨn mɨkɨmam, “Datɨrɨghɨn dughiar amɨrizim e batozɨ, e deravɨra iti.” Eghtɨ bizir me gasɨghasɨghamim bar zuamɨra me batogham, mati mɨzazir amizir naviba adaiba borim batasa isir mɨzaziba. Men tav osɨmtɨzir kam gitagh arɨ mangan kogham.</p>
<p>Kamaghɨn amizɨ en adarasi, ia mɨtatemɨn itir puvatɨ, egh ia, dughiar kam okɨmakɨar gumazimɨn mɨn izɨtɨ, ia an ganigh dɨgavir kuram damuan kogham. Ia fo, ia bar aruem ko angazangarimɨn gumazamiziba. E dɨmagarim ko mɨtatemɨn adarasi puvatɨ. Kamaghɨn amizɨ, e gumazir igharazibar mɨn daku ikian kogham. En damaziba kuighreghtɨma e deraghvɨra nɨghnɨgham.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Ekiam ghaze, “Ia nan poroghtɨ, kɨ ian porogham. Eghtɨ nan aghariba, dagher avɨriba batam.”."</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS (Longpela Rit) <rq>Mt 25:14-30</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Nɨ bar deraghavɨra bizir muziaribar gari, egh nɨ izɨ na ko bar akuegham.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Egha Iesus mɨgɨa ghua kamaghɨn mɨgei, “God Bizibagh Ativamin Dughiam mati, gumazir mam nguibar saghon itimɨn mangasava ami moghɨn. Gumazir kam uan ingangarir gumazibar diazɨ me izima, a uan biziba isɨ, me danightɨma, me a bagh dar ganam. A gumazibar araziba ko gavgavibar gara, dagɨaba tuiragha da isa me ganɨngi. A mav 5,000 Kina a ganɨga, mav 2,000 Kina a ganɨga, mav 1,000 Kina a ganɨngi. A kamaghɨn amigha ghu. A ghuzɨma, gumazir 5,000 Kina inizim maghɨra an ingara, 5,000 Kinan mam dagh isɨn uam a ini. Ezɨ gumazir 2,000 Kina inizim kamaghɨra amua, uaghan 2,000 Kinan mam dagh isɨn uam a ini. Ezɨ gumazir 1,000 Kina inizim ghua mozim okoregha uan ekiamɨn dagiaba isava mozim gatɨgha egha da modo.</p>
<p>“Ezɨ gumazir ekiam dughiar ruarimɨn saghon ikegha uamategha ize. Egha uan ingangarir gumazibar ingangaribagh fofoghasa men dei. Ezɨ gumazir 5,000 Kina inizim, 5,000 Kinan mam a dibagha, a inigha iza kamaghɨn mɨgei, ‘Ekiam, nɨ 5,000 Kina na ganɨngi. Nɨ ge, kɨ dagɨar ingangarim gamua, 5,000 Kinan mam dagh isɨn uam a ini.’</p>
<p>“Ezɨ an ekiam kamaghɨn a mɨgei, ‘Nɨ ingangarir gumazir aghuim, nɨ ingangarir aghuim gami. Nɨ bizir doziba deravɨra dar gari. Kamaghɨn amizɨma, nɨ ingangarir ekiabar ganasa, kɨ ifonge. Nɨ izɨ uan ekiamɨn isamɨn aven ikɨ, egh a ko bar akuegham.’ Ezɨ gumazir 2,000 Kina inizim iza kamaghɨn mɨgei, ‘Ekiam, nɨ 2,000 Kina na ganɨngi. Nɨ ge, kɨ dagɨar ingangarim gamua, 2,000 Kinan mam dagh isɨn uam a ini.’ Ezɨma an ekiam kamaghɨn a mɨgei, ‘Nɨ ingangarir gumazir aghuim, nɨ ingangarir aghuim gami. Nɨ bizir doziba deravɨra dar gari. Kamaghɨn amizɨma, nɨ ingangarir ekiabar ganasa, kɨ gifonge. Nɨ izɨ, uan ekiamɨn isamɨn aven ikɨ, egh a ko bar akuegham.’</p>
<p>“Ezɨ gumazir 1,000 Kina inizim uaghan izava, egha kamaghɨn mɨgei, ‘Ekiam, kɨ fo, nɨ gumazir apangkuviba puvatɨzim. Nɨ gumazir igharaziba oparir azeniba, nɨ uaghan daghebagh tui. Egha gumazir igharazim dagher ovɨziba akurima, nɨ uaghan pura dar aghafi. Kamaghɨn amizɨ, kɨ atiatingi, egha nɨn 1,000 Kina inigha ghua nguazir mozim gatɨgha egha da modo. Nɨn dagɨabar kara.’</p>
<p>“Ezɨ an ekiam a ikaragha kamaghɨn a mɨgei, ‘Nɨ ingangarir gumazir kuram! Nɨ gumazir amɨrɨzim. Nɨ na gɨfo, kɨ gumazir igharaziba oparir azenibar daghebagh tui. Egha uaghan gumazir igharazim dagher ovɨziba akurima, kɨ uaghan pura dar aghavam. Ezɨ nɨ tizim bagha nan dagɨaba isava, dagɨabar ingaribagh amir dɨpenitam gatɨzir puvatɨ? Eghtɨ kɨ ua izɨva, uan dagɨaba iniva dagɨar igharazitaba dagh isɨn da iniam. Kamaghɨn amizɨ, ia ada 1,000 Kina inigh, a isɨva 10,000 Kina itir gumazim danɨngigh. Arazim kamaghɨn iti, gumazir biziba itiba, kɨ ua taba me danɨngam. Egh gumazir biziba puvatɨziba, bizir vaghvazir me itiba kɨ uaghan me dama, da inigham. Ezɨ ingangarir gumazir bar kurar kam, ia a isɨ, azenan itir danganir mɨtatemɨn anekunigh. Danganir kamɨn me puvɨra tuangɨva arang, atariba kuskugh ikiam.’ ”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<ms>GUTNIUS (Sotpela Rit) <rq>Mt 25:14-15, 19-21</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Nɨ bar deraghavɨra bizir muziaribar gari, egh nɨ izɨ na ko bar akuegham.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Egha Iesus mɨgɨa ghua kamaghɨn mɨgei, “God Bizibagh Ativamin Dughiam mati, gumazir mam nguibar saghon itimɨn mangasava ami moghɨn. Gumazir kam uan ingangarir gumazibar diazɨ me izima, a uan biziba isɨ, me danightɨma, me a bagh dar ganam. A gumazibar araziba ko gavgavibar gara, dagɨaba tuiragha da isa me ganɨngi. A mav 5,000 Kina a ganɨga, mav 2,000 Kina a ganɨga, mav 1,000 Kina a ganɨngi. A kamaghɨn amigha ghu.</p>
<p>“Ezɨ gumazir ekiam dughiar ruarimɨn saghon ikegha uamategha ize. Egha uan ingangarir gumazibar ingangaribagh fofoghasa men dei. Ezɨ gumazir 5,000 Kina inizim, 5,000 Kinan mam a dibagha, a inigha iza kamaghɨn mɨgei, ‘Ekiam, nɨ 5,000 Kina na ganɨngi. Nɨ ge, kɨ dagɨar ingangarim gamua, 5,000 Kinan mam dagh isɨn uam a ini.’</p>
<p>“Ezɨ an ekiam kamaghɨn a mɨgei, ‘Nɨ ingangarir gumazir aghuim, nɨ ingangarir aghuim gami. Nɨ bizir doziba deravɨra dar gari. Kamaghɨn amizɨma, nɨ ingangarir ekiabar ganasa, kɨ ifonge. Nɨ izɨ uan ekiamɨn isamɨn aven ikɨ, egh a ko bar akuegham.’</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="SANDE 34 BILONG YIA - KRAIS I KING" />

</sile>