<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SANDE 18 BILONG YIA</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Ais 55:1-3</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ia na bagh izɨva dagheba ini.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Aisaia, an osiri.</s1>
<twocol>
<q1>Ikiavɨra Itir God kamaghɨn mɨgei,</q1>
<q2>“O gumazamizir dɨpam bagha kuariba pɨriba,</q2>
<q2>ia na bagh izɨ dɨpabar amɨ.</q2>
<q2>Ia gumazir dagɨaba puvatɨziba, ia na bagh izɨ, egh dagheba inigh dar amɨ.</q2>
<q2>Ia izɨ wainɨn dɨpaba ko oter eborim inigh, dar iveziba puvatɨ.</q2>
<q1>Manmagh amizɨ, ia pura uan dagɨaba isa bizir ian akurvazir puvatɨziba bagha da agefi,</q1>
<q2>ezɨ mɨtɨriaba ian aghavɨra iti?</q2>
<q1>Ia kuariba arigh deravɨra nan akam baragh, kɨ mɨkemezɨ moghɨn damu,</q1>
<q2>egh ia dagher guar aghuir avɨrir kɨ ia ganɨngiziba izɨvagham.</q2>
<q2>Dagher kaba bar isɨngigh gavgavim ia danɨngam.</q2>
<q1>Ia nan gumazamiziba, ia izɨ kuariba arigh na baragh,</q1>
<q2>ian ikɨrɨmɨrim deragham.</q2>
<q1>Eghtɨ kɨ Atrivim Devit ganɨngizir apangkuvir arazim ia danɨngsɨ,</q1>
<q2>Akar Dɨkɨrɨzir Gavgavim ia ko a damightɨ,</q2>
<q2>a gavgavigh ikɨvɨra ikiam.</q2>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 145:8-9, 15-18</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam dagheba e ganɨdi, ezɨ en ifongiaba bar da gɨfa.</s1>
<q1>Ikiavɨra Itir God bar en kuarkuva e gifueghavɨra iti.</q1>
<q2>A bar en apangkuvigha zuamɨra en atarir puvatɨ.</q2>
<q2>Kar bar bizir ekiam.</q2>
<q1>Ikiavɨra Itir God gumazamiziba bar men deragha,</q1>
<q2>bizir a ingariziba sara dar apangkufi.</q2>
<q2>Bar guizbangɨra.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam dagheba e ganɨdi, ezɨ en ifongiaba bar da gɨfa.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Pɨn garir angamra itir biziba, me nɨrara gari,</q1>
<q2>ezɨ mɨtiriaba men azir dughiaba, nɨ men akurvagha dagheba me ganɨdi.</q2>
<q1>Ruarimɨn itir biziba ko, nguibamɨn itir biziba bar,</q1>
<q2>nɨ dagheba me ganɨdi me apa izɨvagha kuatɨgha iti.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam dagheba e ganɨdi, ezɨ en ifongiaba bar da gɨfa.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Sɨn itir arazir aghuibara, Ikiavɨra Itir God, dar gɨrara ghua bizibagh ami.</q1>
<q2>Arazir an amir kaba, a bar en apangkufi.</q2>
<q1>Te navir averiaba zuegha Ikiavɨra Itir Godɨn dei,</q1>
<q2>a bar men boroghɨra ikiam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam dagheba e ganɨdi, ezɨ en ifongiaba bar da gɨfa.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Ro 8:35, 37-39</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Bizitam Godɨn ifongiam apɨrighan kogham. An arazir e gifongezir kam, a Krais Iesus, en Ekiamɨn ingangarimɨn, e ganɨngi.</mr>
<s1>Pol Romba bagha osirizir akɨnafarimɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Krais bar e gifongeghavɨra iti, kamaghɨn gumazir manatam e damutɨ, e Krais e gifongezir arazimɨn saghon ikiam? Puvatɨ. Osɨmtɨziba e bativam, o dughiar kuram e bativam, o gumaziba arazir kurabar e damuam o, mɨtiriaba en agham o, bizir daghuamiba puvatɨgham o, bizir kuram e gasɨghasɨgham o, me e mɨsoghtɨ e arɨmɨghiram o, bizir kabanang e damutɨ, e ti Krais e gifongezir arazimɨn saghon ikiam, o? Bar puvatɨ.</p>
<m>Bar puvatɨ. Krais bar e gifonge, ezɨ bizir manam e batifi, a zurara e gamima e uan apanim dɨkabɨri. Guizbangɨra, Krais bar e gifonge, ezɨ nan nɨghnɨzir gavgavim kamakɨn, bizitam e damutɨ, e Krais e gifongezir arazimɨn saghon ikian kogham: ovevem, o ikɨrɨmɨrir aghuim, o enselba, o duar kuraba, o gavgaviba itir biziba, o datɨrɨghɨn itir biziba, o bizir gɨn otivamiba, o bizir pɨn itiba, o bizir vazimɨn itiba, o God ingarizir biziba bar, dar tongɨn bizitam e damutɨ, e God e gifongezir arazimɨn saghon ikian kogham. An arazir e gifongezir kam, a Krais Iesus en Ekiamɨn ingangarimɨn, e ganɨngi.</m>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Gumazamiziba daghemra ikɨrɨmɨrir aghuim inighan kogham. Puvatɨ. Me uaghan Godɨn akabar gɨn mangɨ ikɨrɨmɨrir aghuim iniam.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 14:13-21</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Me bar moghɨram amegha, egha bar izɨfa.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Iesus orazi, me Jonɨn fɨrim atuzɨma an ovenge, ezɨma a nguibar kam ategha kurim inigha gumaziba itir puvatɨzir danganir mamɨn ghu. A uan suren gumaziba ko ghu. Ezɨ gumazamizir avɨrim orazima, a kagh ghu. Ezɨ me nguibar ekiam ategha, a buria uan suebar zui. Ezɨ Iesus ghua dɨpar dadarimɨn otogha garima, avɨrir bar dafam iti. Ezɨ a men apangkuva men areir gumazibar arɨmariaba agefi.</p>
<p>Aruem gevima, Iesusɨn suren gumaziba iza kamaghɨn a mɨgei, “Kar gumaziba itir puvatɨzir danganim, ezɨ amɨnim pɨrasava ami. Kamaghɨn nɨ gumazamiziba amadaghtɨ, me mangɨ nguibabar uari bagh daghebagh ivez.” Ezɨ Iesus uan suren gumaziba kamagh me mɨgei, “Me tizim bagh mangam? Ia uari daghetaba me danɨngigh.” Ezɨ me ghaze, “E dagher avɨriba itir puvatɨ. Kar 5 plan bretba ko osirir pumuningra.”* Ezɨ a ghaze, “Ia bretɨn maba ko osirimning inigh izɨ.” Ezɨ Iesus gumazamizibav geima, me grazim gapia. Ezɨ a 5 plan bretba ko osirir pumuning inigha egha kogha overiamɨn gara Afeziam mɨnabi. Egha bretba bɨgha uan suren gumazibagh anɨngi. Ezɨ an suren gumaziba da isava gumazamizibagh anɨdi. Ezɨ gumazamizir kaba bar amegha, naviba bar izɨfa. Egha dagher naba itima, me da akuvagha 12 plan akɨrabagh aghui. Gumazir amezibar dɨbobonim 5,000ɨn tu. Me amiziba ko boriba dɨponezir puvatɨ.</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="SANDE 19 BILONG YIA" />

</sile>