<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>NOVEMBA 9: BLESIM HAUS LOTU BILONG SANTU JON LATERAN</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Ese 47:1-2, 8-9, 12</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Kɨ garima, dɨpam tiar akar aruem anadi naghɨn itimɨn apengan otogha ivemara ghuaghiri. Ezɨ dɨpar kam an ivemara ghuaghirir naghɨn, biziba bar angamra ikiam.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Esekiel, an osiri.</s1>
<twocol>
<p>Egha Esekiel ghaze, God ua na inigha Godɨn Dɨpenimɨn tiar akamɨn ize. E fo, Godɨn Dɨpenim aruem anadi naghɨn gari. Dughiar kam, kɨ garima, dɨpam tiar akar aruem anadi naghɨn itimɨn apengan otogha ivemara ghuaghiri. Ezɨ uaghan dɨpam sautɨn amadaghan itir tiar akar kamɨn otogha sautɨn amadaghan itir ofa gamir dakozimɨn boroghɨn ivemara ghuaghiri, egha ofa gamir dakozim gita. Ezɨ a na inigha ghua tiar akar notɨn amadaghan itimɨn azenan ghugha, egha ga dɨvazir ekiar Godɨn Dɨpenim avɨnizimɨn azenan ghu. Egha ga arua dɨvazimɨn mɨriamɨn azenan ghua egha tiar akar aruem anadi naghɨn itimɨn oto. Egha kɨ dɨpamɨn garima, a sautɨn amadaghan itir dɨvazimɨn tiar akamɨn apengan otogha emɨra zui.</p>
<p>Egha a kamaghɨn na mɨgei, “Dɨpar aruem anadi naghɨn ivemarim, a Jordanɨn fanemɨn danganir zarimɨn ghuaghiri, egha bar ghua Amangsɨzim Itir Dɨpar Akaremɨn tu. E fo, dɨpar akarer kam amangsɨzim a gizɨfa. Ezɨ dɨpar kam a damutɨ, a dɨpar aghuimɨn otogh amangsɨzim puvatɨgham. Ezɨ dɨpar kam zuir danganiba, asɨzir igharagha gariba izɨ an boroghɨn ikiam. Eghtɨ osirir avɨriba an ikiam. Guizbangɨra, dɨpar kam Amangsɨzim Itir Akarem damutɨ a deragham. Egh dɨpar kam ivemara ghuaghirir naghɨn, biziba bar angamra ikiam.</p>
<p>Ezɨ Godɨn Dɨpenimɨn otozir dɨpar kamɨn mɨriamningɨn, temer igharagha garir aghuiba otiv bɨvɨra ikiam. Temer kabar dafariba da mɨsɨngan kogham. Temer kaba, dɨpar iza Godɨn Dɨpenimɨn otozimɨn boroghɨn iti, kamaghɨn da iakinibar zurara bɨvɨra ikiam. Eghtɨ gumazamiziba temer kabar ovɨzibar amɨva, egh dar dafariba iniva uan duaba ko arɨmariabar kɨram.”</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 46:2-3, 5-6, 8-9</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, uan Dɨpenir Zuruzimɨn iti.</s1>
<q1>God, en danganir mogomemɨn mɨn ikia e akumakua deragha en gara, gavgavim zurarama e ganɨdi.</q1>
<q2>Dughiar e osɨmtɨzir ekiabar aven itibar, a en akurvaghasa gara iti.</q2>
<q1>Mɨkɨmkɨziba otivtɨ, mɨghsɨaba dɨpɨrighɨrɨ ongarir torimɨn magɨrɨtɨ, e atiatingan kogham.</q1>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, uan Dɨpenir Zuruzimɨn iti.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Godɨn Nguibam, a Godɨn Bar Pɨn Itim ua bagh a ginaba, egha an aven iti.</q1>
<q2>Ezɨ faner bar ekiar mam an torimɨn ivemarima,</q2>
<q2>gumazamiziba dɨpar kam bagha bar akonge.</q2>
<q1>God Nguibar kamɨn aven iti, ezɨ Nguibar kam ikuvighan kogham.</q1>
<q2>Amɨnim tɨghar tisɨ damutɨ, God an akuragham.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, uan Dɨpenir Zuruzimɨn iti.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Ikiavɨra Itir Godɨn Gavgaviba Bar Itim, an e ko iti.</q1>
<q2>A Jekopɨn God, a en danganir mogomem.</q2>
<q4>(Ighiam gamua an suiam atugha avughsegha ua ighiam gami.)</q4>
<q1>Aria! Ia izɨ Ikiavɨra Itir God amizir bizibar ganigh.</q1>
<q2>A nguazimɨn amizir biziba, ia dar gan dɨgavir kurabar amuam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, uan Dɨpenir Zuruzimɨn iti.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>1 Ko 3:9-11, 16-17</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ia mati Godɨn Dɨpenim.</mr>
<s1>Pol Korinba bagha osirizir akɨnafarir namba 1ɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Ga uaning inigha Godɨn ingangarim gami, ezɨ ia mati an azenim.</p>
<p>Egha ia uaghan mati Godɨn Dɨpenim. God uan apangkuvimɨn, fofozim na ganɨngizɨ, kɨ mati dɨpenibar ingarir gumazir fofozir bar ekiam itim. Egha kɨ dagɨaba arɨzima, gumazir igharazim dagh isɨn dɨpenimɨn ingari. Eghtɨ dɨpenimɨn ingarir gumaziba vaghvagh deravɨra ganɨva dɨpenimɨn ingar. Ia fo, God Krais Iesus isa, dɨpenimɨn ingarir dagɨar faragha atɨzimɨn mɨn anetɨgha gɨfa. Eghtɨ gumazitam, dɨpenimɨn ingarir dagɨar faragha itir igharazitam, uam anerɨghan kogham.</p>
<p>Ia Godɨn Dɨpenimra, ezɨ Godɨn Duam ian aven iti. Ia ti kamaghɨn fozir puvatɨ? Godɨn Dɨpenim, a ua baghavɨram a ginabas. Ezɨ dɨpenir kam, kar iarara. Kamaghɨn, gumazitam Godɨn Dɨpenim gasɨghasightɨma, God gumazir kam gasɨghasɨgham.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>"“Dɨpenir kam kɨ uabagh a ginabazɨ a nan ingangarim baghavɨra iti, nan ziam an ikia mamaghɨra iti.”."</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Jo 2:13-22</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Iesus mɨgeir Godɨn Dɨpenir kam, an mɨkarzimra.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Jon osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Israel bagh Itazir Dughiamɨn Isam otivasa roghɨra izima, ezɨ bizir kam bagha Iesus Jerusalemɨn nguibar ekiamɨn ghu. Egha a Godɨn Dɨpenimɨn avɨzimɨn aven ghua bizibar garima, gumaziba dagɨaba iniasa bulmakauba ko sipsipba ko kuaraziba amadi. Ezɨ a garima dagɨaba uari ikarvazir gumaziba apiaghav iti. Ezɨ Iesus beniba inigha bɨzimɨn mɨn a da ike. Egha a gumaziba ko men sipsipba ko bulmakauba bar me batoke, ezɨ me Godɨn Dɨpenimɨn avɨzim ategha zui. Ezɨ a dagɨaba uari ikarvazir gumazibar dakoziba akuri da ira dagɨaba akɨziragha tintinibar zui. Ezɨ a kamaghɨn gumazir dagɨaba bagha kuaraziba amadiba pamten me mɨgei, “Ia kuaraziba inigh mangɨ! Ia nan Afeziamɨn dɨpenim biziba amadir danganimɨn mɨn a damuan markɨ.” Ezɨ an suren gumaziba an amizir arazir kamɨn ganigha, egha me Godɨn Akɨnafarimɨn itir akar mam ginɨrɨ. Akar kam a kamakɨn, “Nan navir averiam bar nɨn dɨpenim gɨfuegha egha a baghavɨra iti.”</p>
<p>Ezɨ Judan gumazir aruaba Iesus amizir arazir kamɨn ganigha, egha me kamaghɨn an azara, “Nɨ mirakelɨn arazir manam damigh en akagh suam, nɨ gavgavim ikia gatɨrɨghɨn arazir kam gami?” Ezɨ Iesus kamaghɨn men akam ikara, “Ia Godɨn Dɨpenir kam apɨrightɨ, eghtɨ kɨ dughiar pumuning ko mɨkezimɨn uam an ingarightɨma a tugham.” Ezɨ Judaba kamaghɨn mɨgei, “Me 46 plan azenibar Godɨn Dɨpenir kamɨn ingari. Eghtɨ nɨ ti dughiar pumuning ko mɨkezimɨn a ingarightɨ a tugham, o?”</p>
<p>Ezɨ Iesus mɨgeir Godɨn Dɨpenir kam, an mɨkarzimra. Ezɨ God gɨn mozimɨn a gamizɨma a ua dɨkafi, ezɨ an suren gumaziba ua akar a fomɨra mɨkemezir kam ginɨrɨ. Egha akar Godɨn Akɨnafarimɨn itim ko akar Iesus mɨkemezir kam nɨghnɨzir gavgavim dar iti.</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="DESEMBA 8: SANTU MARIA I NO GAT SIN" />

</sile>