<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>Sande 17 bilong YIA</ms1>
<ms>1. RIT <rq>1 Kin 3:5, 7-12</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Nɨ nɨghnɨzir aghuiba ko fofozir aghuim na danɨng, eghtɨ kɨ nɨn gumazamizir kaba deragh men ganam.</mr>
<s1>Akar kam, a Israelia ko Judabar Atrivibar Akɨnafarir Faragha Zuim, o 1 Atriviba, an aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Dɨmagarir mam, Solomon Gibeonɨn nguibamɨn ikia akua, irebamɨn garima, Ikiavɨra Itir God irebamɨn mɨn otogha a mɨgɨa ghaze, “Nɨ bizir tizim gifongegh, nan azaraghtɨ, kɨ nɨ danɨngam.” [ALT LANG: Solomon dɨmangan Gibeanɨn akuima, Ikiavɨva Itir God irebamɨn a mɨgɨu ghaze, “Nɨ bizir tizim gifuegh, a bagh nau azaragh, eghtɨ kɨ a isɨ nɨ damɨngam?”]</p>
<p>Ezɨ Solomon a ikaragha ghaze, “O Ikiavɨra Itir God, nɨ nan God. Kɨ nɨn ingangarir gumazim, nɨ na gamizɨ, kɨ uan afeziam Devitɨn danganim inigha atrivimɨn iti. Kɨ igiamra ikia ingangarir kam damuamin fofoziba puvatɨ. [aLT LANG. O Ikiavɨra Itir God, nɨ na ataghizɨma kɨ uan afeziamɨu dangarim ini, ezɨkɨ pur oforir igar kɨnɨm, egha kɨ fozir puvatɨ, kɨ arazir manatam ɨn deraghvira niu gumazamiziba geghuvam.] Nɨn ingangarir gumazim datɨrɨghɨn nɨ ua baghavɨra mɨsevezir gumazamizibar tongɨn iti. Me bar avɨraseme, ezɨ gumaziba me mengan ibura.[ALT LANG. Kɨ datɨrɨghɨn gumazamizir nɨuabagha inabazibar tongɨn iti. Me bar avɨrasemesɨma, gumaziba me mengan ibura.] Kamaghɨn amizɨ, nɨ nɨghnɨzir aghuim ko fofozim na danightɨ, kɨ deraghvɨra nɨn gumazamizibagh ativagh men ganam. Egh kɨ fogham, arazir manam a dera, manam ikufi. Puvatɨghtɨ, kɨ manmagh nɨn gumazamizir avɨrir kam gativagh men ganam? Guizbangɨra, gumazitam uabɨ deraghvɨra me gativaghan iburagham. Kɨ uabɨ kɨ fofoziba bar puvatɨ.” [ALT LANG. Kamaghɨn amizɨ, nɨ fofozim ko nɨghnɨzir aghuim na danɨuagtɨ, kɨ deraghvɨra nɨn gumazamiziba geghuv, egh uaghan fogh suari, avazir manaba ikufi, ezɨ arazir manaba dera. Puvatɨghtɨma, gumazir manatam nɨn gumazamizir ikɨzir ekiar kam gethuvam. Kɨ uabɨ bar taki.”]</p>
<p>Ezɨ Ekiam, Solomon azangsɨzir bizir kam barazi, an an dera. [ALT LANG. Ikiavɨra Itir God Solomonɨ azangsɨzir kaba baregha, navir amɨrɨzimɨn an iti.] Ezɨ God Solomon mɨgɨa ghaze, “Nɨ dughiar ruarimɨn nguazir kamɨn ikiasa, nan azair puvatɨ, egha dagɨar avɨriba iniasa nan azair puvatɨ, egha uan apanibagh asɨghasɨghasa nan azair puvatɨ. Nɨ Israelia gativagh deraghvɨra men ganamin nɨghnɨzir aghuim ko fofozim iniasa nan azai.[ALT LANG. Egha God kamaghɨn Solomonɨn mɨgei, “Deragha, nɨ Israelian geghuvasava fofozim, konɨghnɨzir aghuim bagha nau azai. Nɨ dughiar ruarimɨn nguazimɨn dagɨar aviriba uabɨ danɨngasa nau azurazir puvatɨ, egha nɨ uaghan uan apaniba gasɨghasighasa nan azarazir puvatɨ.] Kamaghɨn, kɨ guizbangɨra, bizir nɨ uabɨ danɨngasa nan azarazim, kɨ a isɨ nɨ danɨngam. Kɨ datɨrɨghɨn nɨghnɨzir aghuiba ko fofozir avɨriba nɨ danɨngam. Gumazitam fomɨra fofozir kamagh garitam itir puvatɨ, egh uaghan gɨn gumazitam fofozir kamagh garitam ikian kogham.” [ALT LANG. Kamaghɨn amizɨa, kɨguizbangɨra bizir nɨ ifongezim, nɨ daningam. Kɨ datvɨghɨn nɨghnɨziba ko fofozir aghuiba nɨ dauɨngam, eghtɨgɨn gumazitam nɨ iniamin fofozir kam inighan kogham.]</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 119:57, 72, 76-77, 127-130</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Ikiavɨra Itir God, kɨ nɨn Akar Gavgaviba bar dagh ifonge.</s1>
<q1>O, Ikiavɨra Itir God, kɨ nɨ koma akam akɨrigha ghaze, kɨ nɨn akamra gɨn mangam.</q1>
<q2>Nan nɨghnɨzim ua bizitamɨn itir puvatɨ.</q2>
<q2>Nɨ bar uabɨra kɨ nɨn ganam.</q2>
<q1>Kɨ dagɨar avɨriba ikɨva bar akueghan kogham.</q1>
<q2>Nɨn akar gavgavir kamra kɨ bar a gifonge.</q2>
<q2>A dagɨaba bar dagha afira.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ikiavɨra Itir God, kɨ nɨn Akar Gavgaviba bar dagh ifonge.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Kɨ nɨn ingangarir gumazim.</q1>
<q2>Nɨ faragha mɨkemezɨ moghɨn,</q2>
<q2>nɨ nan apangkuvigh gavgavim nan navim danɨng.</q2>
<q1>Kɨ nɨn akar gavgavim bar a gifonge.</q1>
<q2>Kamaghɨn amizɨ, nɨ nan apangkuvightɨ,</q2>
<q2>kɨ ikɨrɨmɨrir aghuim iniam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ikiavɨra Itir God, kɨ nɨn Akar Gavgaviba bar dagh ifonge.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Kamagh amizɨ kɨ nɨn akar gavgavim bar a gifonge.</q1>
<q2>Kɨ nɨn akam gifongezir arazir kam,</q2>
<q2>a gol gifongezir arazim bar a gafira.</q2>
<q1>Kamagh amizɨ, Kɨ nɨn akar gavgavibar gɨn zui.</q1>
<q2>Egha tuavir ikurar igharaziba, kɨ bar dar aghua.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ikiavɨra Itir God, kɨ nɨn Akar Gavgaviba bar dagh ifonge.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Nɨn akam a bar moghɨra dera,</q1>
<q2>kamaghɨn kɨ uan navir averiamɨn aven bar dar gɨn zui.</q2>
<q1>Gumazim igharazitavɨn akuragh nɨn akabar mɨngaribar an sure damightɨ,</q1>
<q2>nɨn akamɨn angazangarim an navir averiamɨn ikiam.</q2>
<q2>Akar kam nɨghnɨzir aghuiba puvatɨzir gumazibar amutɨ,</q2>
<q2>me nɨghnɨzir aghuiba ikiam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ikiavɨra Itir God, kɨ nɨn Akar Gavgaviba bar dagh ifonge.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Ro 8:28-30</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: God uan borimɨn mɨn otivasa e amɨsefe.</mr>
<s1>Pol Romba bagha osirizir akɨnafarimɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>E fo, God bizibagh amima da vɨrara uari inigha ingara, egha gumazamizir God bar a gifongezibagh amima, ezɨ me dera. Kar gumazamizir God ua me iniasa mɨkemegha gɨvaziba, a men dia. Kar, gumazamizir God fomɨra ua me iniasa mɨgeiba, a uaghan me ginaba, eghtɨ me uaghan an Otarimɨn mɨn ikiam. Eghtɨ borir avɨriba ikɨtɨ Krais uabɨ men avebar ekiamɨn mɨn ikiam. Ezɨ gumazamizir a fomɨra me ginabaziba, a uaghan men dia. Egha gumazamizir a diazir kaba, a me dɨbora ghaze, ia nan damazimɨn dera. Egha gumazamizir an damazimɨn derazir kaba, a ziar ekiam ko dabirabir aghuim me ganɨngizɨ me a ko a isi.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Afeziam, nɨ overiam ko nguazimɨn Ekiam. Nɨ Bizibagh Ativagh Dar Ganamin Dughiam gumazamizir borir dozibar mɨn itiba nɨ biziba men aka.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS (Longpela Rit) <rq>Mt 13:44-52</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: A bar akongegha, uan biziba bar a da amega, egha ghua azenir kam givese.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Egha Iesus mɨgɨa ghua ghaze, “God Bizibagh Ativamin Dughiam mati, me bizir ivezir bar pɨn kozim isava azenimɨn nguazimɨn aven a modo. Ezɨ gumazir mam a bato, egha uam anevara. Egha bar akuegha, ghua uan biziba bar da amaga, dagɨaba inigha ghua, azenir kam itir nguazim givese.”</p>
<p>Ezɨ Iesus mɨgɨa ghua ghaze, “God Bizibagh Ativamin Dughiam mati, dagɨar ingangarim gamir gumazir mam. Gumazir kam manmaniar bar aghuiba bagha ruiagha arui. Egha ghua manmaniar bar aghuir ivezir bar pɨn kozir mam bato. Egha ghua uan biziba bar dagɨaba bagha da amada. Egha ghua manmaniar bar aghuir kam givese.”</p>
<p>Egha Iesus mɨgɨa ghua ghaze, “Akar isɨn zuir mam kamakɨn. God Bizibagh Ativamin Dughiam mati, me ivem akunizɨ a dɨpar averiamɨn ghuaghira, osirir guar avɨriba, dar akome. Ezɨ ivem izɨvazɨma, me a gekuigha dɨpar dadarim gatɨ. Egha me apiagha osirir aghuiba mɨsɨva da isava itaribav kɨri. Egha osirir kuraba me da makuri. Nguazir kam gɨvamin dughiam kamaghɨra. Enselba izɨva gumazir kuraba, gumazir aghuibar tongɨn me amɨsɨvam. Egh me me isɨva, avir ekiamɨn me akunam. Eghtɨ me avir ekiar kamɨn ikɨ, arangɨva atariba kuskugham.”</p>
<p>Egha Iesus uan suren gumazibar azai, “Ia ti akar kamɨn mɨngarim gɨfo?” Ezɨ me ghaze, “Are.” Ezɨ a kamaghɨn me mɨgei, “Kamaghɨn amizɨ, gumazir manam Judan arazibagh fozir gumazimɨn ikia, egha gɨn God Bizibagh Ativamin Dughiamɨn akabar mɨngariba a dagh fo, egha a mati dɨpenir mamɨn ghuavimɨn mɨn ami. A uan dɨpenimɨn aven ghua bizir igiaba ko ghuriba bar da isava azenim garɨsi.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<ms>GUTNIUS (Sotpela Rit) <rq>Mt 13:44-46</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: A bar akongegha, uan biziba bar a da amega, egha ghua azenir kam givese.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Egha Iesus mɨgɨa ghua ghaze, “God Bizibagh Ativamin Dughiam mati, me bizir ivezir bar pɨn kozim isava azenimɨn nguazimɨn aven a modo. Ezɨ gumazir mam a bato, egha uam anevara. Egha bar akuegha, ghua uan biziba bar da amaga, dagɨaba inigha ghua, azenir kam itir nguazim givese.”</p>
<p>Ezɨ Iesus mɨgɨa ghua ghaze, “God Bizibagh Ativamin Dughiam mati, dagɨar ingangarim gamir gumazir mam. Gumazir kam manmaniar bar aghuiba bagha ruiagha arui. Egha ghua manmaniar bar aghuir ivezir bar pɨn kozir mam bato. Egha ghua uan biziba bar dagɨaba bagha da amada. Egha ghua manmaniar bar aghuir kam givese.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="SANDE 18 BILONG YIA" />

</sile>