<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SANDE 10 BILONG YIA</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Hos 6:3-6</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ia asɨzir kɨnibagh amir ofaba, kɨ dagh ifongezɨ puvatɨ. Kɨ kamagh sua, ia zurara uan naviba isɨ na danɨng.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Hosea, an osiri.</s1>
<twocol>
<p>Godɨn gumazamiziba kamaghɨn mɨkɨmam, “E Ikiavɨra Itir God, gɨfoghsɨ bar puvɨra ingaram. E fo, mɨzarazibar, aruem zuraram anadi. Egha e fo, amozimɨn dughiamɨn, amozim zurara zaghira nguazim giri. Kamaghɨra, e fo, God dughiaba bar e bagh izɨ deravɨram e damuam.”</p>
<p>Ezɨ Ikiavɨra Itir God akam ikaragha ghaze, “la Israelia ko Judaba, kɨ manmaghɨn ia damuam? Ia na gifongezir arazim, a zuamɨra gɨfa. Mati mɨzarazimɨn ghuariam a zuamɨrama asigha ghuavanabogha puvatɨ. Egha uaghan mati ghuarir amarim dadabagh irezɨ aruem anadi da zuamɨra mɨsigha gɨfa. Kamaghɨn amɨzɨ, kɨ uan akam kunasa, akam inigha izir gumaziba amangi. Eghtɨ me akam ia mɨkɨntɨ akar kaba ian arazir kuraba tuighsɨgh osɨmtɨzir ekiam ia danɨngam. Bizir ia damuasa kɨ ifongezim, ia a baregh a gɨfogha gɨfa. Bizir kam, azenimra ikia kamaghɨn iti. Kɨ kamagh sua, ia zurara uan navir averiabar aven na gifongegh. Ia asɨziba isa pura dav sogha na bagha ofa gami, kɨ dagh ifongezir puvatɨ. Kɨ, asɨzir ia ofa damuasa avimɨn tue da bar isigha mɨghɨrɨziba, kɨ dar aghua. Guizbangɨra, ia deravɨra na gɨfoghsɨ egh zurara apangkuvimɨn arazimɨn gɨn mangɨ uan naviba isɨ na danɨng.”</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 50:1, 8, 12-15</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Kɨ Godɨn ingangarir ekiam isa, gumazamizir arazir aghuibagh amibar akakasi.</s1>
<q1>Godɨn Bar Gavgaviba Itim, a en Ikiavɨra Itir God.</q1>
<q2>An aruem anadi naghɨn ikegha ghua aruem uaghiri naghɨn itir gumazamiziba bar men dei.</q2>
<q1>Kɨ ofan ia amiba bagha ian atarir puvatɨ.</q1>
<q2>Kɨ ian garima, ia zurara nan damazimɨn ofa bagha amua avimɨn ada tue da isia bar mɨghɨri.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Kɨ Godɨn ingangarir ekiam isa, gumazamizir arazir aghuibagh amibar akakasi.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Mɨtiriam nan aghɨtɨ, kɨ dagheba bagh ian azaraghan kogham.</q1>
<q2>Guizbangɨra, nguazim ko bizir an itiba, bar nan biziba.</q2>
<q1>Kɨ ti bulmakaun tuziba api, o?</q1>
<q2>Kɨ ti memen ghuzim api? Bar puvatɨ.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Kɨ Godɨn ingangarir ekiam isa, gumazamizir arazir aghuibagh amibar akakasi.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>“Kamaghɨn dera, ia bar God mɨnabagh. Kamaghɨn</q1>
<q2>garir ofa ia a damu.</q2>
<q2>Kɨ Godɨn Bar Pɨn Itim, bizir aghuir ia na danɨngasa mɨkemegha gɨvaziba, ia da isɨ na danɨng.</q2>
<q1>Osɨmtɨzim ia bativamin dughiamɨn,</q1>
<q2>ia nan dɨmtɨ kɨ ian akuragham.</q2>
<q2>Eghtɨ ia nan ziam fam.”</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Kɨ Godɨn ingangarir ekiam isa, gumazamizir arazir aghuibagh amibar akakasi.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Ro 4:18-25</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Abraham Akar Dɨkɨrizir kam gɨnɨghnɨgha, nɨghnɨzir pumuning gamir puvatɨgha uan nɨghnɨzir gavgavim ataghizir puvatɨ. An nɨghnɨzir gavgavim, gavgavim a ganɨdi.</mr>
<s1>Pol Romba bagha osirizir akɨnafarimɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Abraham fozir puvatɨ, God manmaghɨn uan akar dɨkɨrɨzim damightɨ an otivam. Egha a guizbangɨra nɨghnɨzir gavgavim Godɨn ikia, bizir aghuir a fogha iniamiba bagha mɨzuai iti. Egha kamaghɨn a “Kantrin avɨribar afeziamɨn oto.” Godɨn Akɨnafarim mɨkemezɨ moghɨn, “Nɨn ovavir boriba bar avɨrasemegham.” Abraham fo, an mɨkarzim bar ghurigha mati aremezir gumazim. Egha a 100 plan azenibar roghɨra ghu. Egha a fo, an amuim Sara boritam batan kogham, a navim ronge. Egha Abraham uan nɨghnɨzir gavgavim anetaghizir puvatɨ. Egha a Godɨn akar dɨkɨrɨzim gɨnɨghnɨgha navir pumuningɨn itir puvatɨ. Egha an nɨghnɨzir gavgavim a gamima a bar gavgavigha Godɨn ziam fe. A bar fo, God uan akar dɨkɨrɨzimɨn gɨn mangɨ bizir kam damuamin gavgavim iti. Kamaghɨn God Abrahamɨn nɨghnɨzir gavgavim a gɨnɨghnɨgha a dɨbora ghaze, a nan damazimɨn dera.</p>
<p>Akar kam Godɨn Akɨnafarimɨn iti, “God a dɨbora ghaze, a nan damazimɨn dera.” Kar an Abrahamra mɨgeir puvatɨ. Kar uaghan en mɨgɨrɨgɨam. E uaghan nɨghnɨzir gavgavim Godɨn iti. God Iesus en Ekiam gamizɨ a ua mozimɨn dɨkafi, ezɨ e nɨghnɨzir gavgavim an iti. Kamaghɨn God uaghan e dɨpon suam, ia nan damazimɨn dera. En arazir kuraba bagha, God Iesus isa gumazir kurabar dafarim gatɨzɨ me a mɨsoghezɨ, an areme. E an damazimɨn deraghasa, an e bagha Iesus gamizɨ a ua mozimɨn dɨkafi.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Ikiavɨra Itir God uabɨ na amadazɨ, kɨ an akar aghuim inigha gumazamizir onganaraziba bagha zui, egh gumazamizir kalabusɨn itibav kemeghtɨ, me kalabuziam ategh fɨrighregham.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 9:9-13</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Kɨ gumazamizir aghuibar dɨmasa izezir puvatɨ. Puvatɨ. Kɨ arazir ikurabagh amir gumazamiziba bagha ize.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Iesus danganir kam ategha ghua garima, gumazir mam dagɨaba isir dɨpenimɨn aperaghav iti. An ziam Matyu. Ezɨ Iesus a mɨgɨa ghaze, “Nɨ nan gɨn izɨ.” Ezɨma Matyu dɨkavigha an gɨn zui.</p>
<p>Ezɨ Iesus dɨpenimɨn ikiava apima, gumazir dagɨaba isiba ko gumazir arazir kurabagha amir avɨriba, me iza Iesus ko an suren gumaziba ko api.* Ezɨ Farisiba kamaghɨn gara Iesusɨn suren gumazibar azai, “Ian Tisa, a tizim bagha dagɨaba isir gumaziba ko arazir kurabagh amir gumaziba koma api?”*</p>
<p>Ezɨ Iesus mɨgɨrɨgɨar kam baregha kamaghɨn me mɨgei, “Arɨmariaba puvatɨzir gumaziba, dokta bagha zuir puvatɨ. Gumazir arɨmariaba itibara, me dokta bagha zui. Ia mangɨ, Godɨn Akɨnafarir osizirim da fofozim inigh. Kɨ ia ofa gamir arazibagh ifongezir puvatɨ. Nan ifongiamra kara, ia arazir aghuibar gumazir igharazibar amu.” Egha Iesus ua me mɨgɨa ghaze, “Kɨ Godɨn damazimɨn derazir gumaziba bagha izezir puvatɨ. Kɨ gumazamizir arazir kurabagh amibar dɨmasa ize!”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="SANDE 11 BILONG YIA" />

</sile>