<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SANDE 5 BILONG ISTA</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Ap 6:1-7</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Me gumazamibar tongɨn 7plan gumazir iziar aghuiba itiba amɨsefe, ezɨ Godɨn Duam me gizɨfa.</mr>
<s1>Akar kam, an Aposelbar Ingangaribar Akɨnafarimɨn aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Dughiar kabanang Iesusɨn suren gumazamizibar dɨbobonim bar ghuavanadi. Ezɨ suren gumazir maba Grighɨn akam a mɨgei, ezɨ marazi Aramɨn akam mɨgei. Ezɨ Grighba me ghaze, “Dughiar avɨriba ia zurara gumazamizir dagheba puvatɨzibar akurvasi, egha ia en amuir odiaribar akurvazir puvatɨ.” Bizir kam bagha me atari. * Ezɨ aposelɨn 12 pla, me suren gumaziba bar men diazɨma me iza uari akuvazɨma, me kamaghɨn me mɨgei, “E Godɨn akam akurir ingangarim ateghɨva dagher ingangarim damuam, kamaghɨn a derazir puvatɨ. Kamaghɨn amizɨma, en adarasi, ia uarir tongɨn 7 plan gumaziba mɨsefegh. Men araziba, gumaziba ko amizibar damazibar bar deragha, egh Godɨn Duam me gizɨvazɨ, me uaghan fofozir aghuarim iti. Eghtɨma e me isɨva ingangarir kam datɨghtɨma me an ganam. Eghtɨ e uari ingangarir kamning damuam, God ko mɨkɨmɨva, Godɨn akar aghuim gumazamizibar sure damuam.”</p>
<p>Ezɨ gumazamiziba akar kam baregha bar a gifonge. Egha me Stiven amɨsefe, a gumazir bar nɨghnɨzir gavgavim itim, ezɨ Godɨn Duam bar a gizɨfa. Ezɨ me Filip, Prokorus, Nikanor, Timon, Parmenas ko Nikolas me amɨsefe. Nikolas an Antioghɨn gumazim, a Judan gumazim puvatɨ, a faragha Judan arazibagh amuava dar gɨn zui. Egha a datɨrɨghɨn Kraisɨn gɨn zui. Ezɨ me gumazir kaba inigha aposelbar damazimɨn ghuzɨma me dafariba men dapanibagh isɨn atɨgha me bagha God ko mɨgei.</p>
<p>Ezɨ Godɨn akam bar moghɨra ekevegha bar nguibabar ghue. Ezɨ Jerusalemɨn itir suren gumazibar dɨbobonim zuamɨram ekefe. Ezɨma ofa gamir gumazir avɨrim Godɨn akam baregha nɨghnɨzir gavgavim an ikia uaghan an gɨn zui.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 33:1-2, 4-5, 18-19</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: O Ekiam, nɨ en apangkuvir arazim, zurara e ko iti.</s1>
<q1>Ia gumazamizir aghuiba, ia Ikiavɨra Itir God ia bagh amizir bizir aghuim bagh bar akongegh.</q1>
<q2>Arazir kam bar dera: ia an akam baragha an gɨn zui darasi, ia an ziam fɨ.</q2>
<q1>Ia kulele ko, gitan stringɨn 10pla itim mɨsogh,</q1>
<q2>Ikiavɨra Itir God bagh ighiam damu an iziam fɨ.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O Ekiam, nɨ en apangkuvir arazim, zurara e ko iti.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>E fo, Ikiavɨra Itir Godɨn akam, a guizbangɨra iti.</q1>
<q2>Ezɨ a uan akam mɨkemezɨ moghɨra zurara guizɨn arazibar gɨn ghua ingangariba bar dagh ami.</q2>
<q1>Ikiavɨra Itir God, en arazir aghuiba ko guizɨn araziba, a bar dagh ifonge.</q1>
<q2>An apangkuvir arazim, nguazimɨn itir gumazamiziba, bar me ave.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O Ekiam, nɨ en apangkuvir arazim, zurara e ko iti.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Ia orakigh! Ikiavɨra Itir God, gumazir an atiatia an apengan itiba, a men gari.</q1>
<q2>Gumazir kaba, me an apangkuvir arazir kam nɨghnɨzir gavgavim an iti.</q2>
<q1>A gumazir kaba deragh men gantɨ, me angamra ikiam.</q1>
<q2>Mɨtiriam aghamin dughiam otoghtɨ, a men akuraghtɨ, me daghem bagh ovengan kogham.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O Ekiam, nɨ en apangkuvir arazim, zurara e ko iti.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>1 Pi 2:4-9</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: God ia amɨsevegha gɨfa, ezɨ ia an gumazamizibara iti.</mr>
<s1>Akar kam, akɨnafarir faragha zuim, Pita an osirizimɨn aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Egh ia Ekiam bagh izɨ, a dagɨar aghuir angamra itimɨn mɨn iti. Gumazamiziba an aghua, ezɨ God a ginabagha egha an garima a bar pɨn ko. Ezɨ ia uaghan, dagɨar angamra itibar mɨn. God ia gami, eghtɨ ia dɨpenimɨn mɨn otoghtɨ, an Duam dɨpenir kamɨn aven ikiam. Eghtɨ God ua bagh ia mɨseveghtɨ, ia an ofa gamir gumazibar mɨn ikiam. Egh ia Krais Iesusɨn ziamɨn ia bar ofan mɨn uari isɨ God danɨng. Arazir kam, God bar a gifonge.</p>
<p>Godɨn Akɨnafarim ghaze,</p>
<q>“Ia gan.</q>
<q2>Kɨ dagɨar aghuir mam amɨsevezɨma a bar pɨn ko.</q2>
<q>Ezɨ kɨ datɨrɨghɨn Saionɨn mɨghsɨamɨn dagɨar kam anerɨsi.</q>
<q2>Ezɨ a dɨpenim aterir dagɨamɨn mɨn oto.</q2>
<q>Ezɨ gumazir nɨghnɨzir gavgavim an itim, an aghumsɨzim inian kogham.”</q>
<m>Ezɨ ia nɨghnɨzir gavgavim Kraisɨn itiba, ia fo Krais mati dagɨar bar aghuim. Ezɨ nɨghnɨzir gavgavim puvatɨziba, Godɨn Akɨnafarimɨn me ghaze,</m>
<q>“Dagɨar kam, dɨpenimɨn ingarir gumaziba, an aghuagha a batoke, ezɨ datɨrɨghɨn a dɨpenim aterir dagɨamɨn oto.”</q>
<p>Ezɨ Godɨn Akɨnafarim uaghan ghaze,</p>
<q>“Dagɨar kam a gumazamizibagh amima, me asaghpora daighiri.”</q>
<p>Me akam barazir puvatɨgha kamaghɨn, me daighiri. Fomɨra God fo, bizir kam me bativam.</p>
<p>Ezɨ God ia mɨsevegha gɨvazɨma ia an adarazir otifi. Egha ia atrivimɨn ofa gamir gumazibar otifi. Ia guizbangɨra Godɨn gumazamizibara, egha God baghavɨra iti. Egh ia Godɨn gumazamizibar ikɨva egh an arazir aghuir a ia gamizibar gun mɨkɨmasa, ia mɨsefe. Ia faragha mɨtarmemɨn ikezɨ, a ian diagha uan angazangarir aghuimɨn ia atɨ.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Kɨ uabɨ, kɨ tuavim, egha kɨ guizɨn akamɨn mɨngarim, egha kɨ ikɨrɨmɨrir aghuimɨn mɨngarim. Gumazitam o amizitam tuavir igharazitamɨn afeziam bagh mangɨghan kogham. Puvatɨ. Kɨrara, kɨ Afeziam bagha zuir tuavim</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Jo 14:1-12</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Kɨ uabɨ kɨ tuavim, egha kɨ uabɨ kɨ guizɨn akamɨn mɨngarim, egha kɨ uabɨ ikɨrɨmɨrir aghuimɨn mɨngarim.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Jon osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Iesus ua kamaghɨn uan suren gumazibav gei, “Ia nɨghnɨzir avɨribar amuva osɨman markɨ. Ia nɨghnɨzir gavgavim Godɨn ikɨva, egh uaghan nɨghnɨzir gavgavim nan ikɨ. Nan Afeziamɨn dɨpenimɨn danganir avɨriba iti, ezɨ kɨ mangɨva ia bagh danganibar kɨram. Bizir kam guizbangɨra puvatɨzɨ, ezɨ kɨ ia mɨkemeghan koghai. Kɨ mangɨva ia bagh danganim akɨrighɨva, egh ua izɨ ia inigh mangɨtɨ ia na ko ikiam. Egh nguibar kɨ ikiamim, ia uaghan na ko an ikiam. Ezɨ ia nguibar kɨ zuim, ia an tuavim gɨfogha gɨfa.”</p>
<p>Ezɨ Tomas a mɨgei, “Ekiam, e fozir pu, nɨ managh zui, kamaghɨn e manmaghɨn tuavir nɨ zuim gɨfogham?”</p>
<p>Ezɨ Iesus kamaghɨn a mɨgei, “Kɨ uabɨ kɨ tuavim, egha kɨ guizɨn akamɨn mɨngarim, egha kɨ ikɨrɨmɨrir aghuimɨn mɨngarim. Ezɨ gumazitam tuavir igharazimɨn Afeziam bagh mangɨgham kogham. Puvatɨ. Kɨrara kɨ Afeziam bagha zuir tuavim.” Eghtɨ ia na gɨfoghɨva, egh uaghan nan Afeziam gɨfogham. Ezɨ datɨrɨghɨn tugha ghua, ia nan Afeziam gɨfofogha, egha an gari.”</p>
<p>Ezɨ Filip ghaze, “Ekiam, nɨ Afeziam en akagh, eghtɨ e uan damazibar an ganika, eghtɨ e ua nɨn azangan kogham.”</p>
<p>Ezɨ Iesus a mɨgei, “Filip, dughiar ruarimɨn kɨ ia ko iti, ezɨ ia ti na gɨfozir puvatɨ? Gumazim nan gari, an Afeziamɨn gari. Ezɨ manmagh sua nɨ ghaze, ‘Nɨ Afeziam en akagh’? Filip, nɨ ti nɨghnɨzir gavgavim ikɨ fogh suam, kɨ Afeziamɨn aven itima Afeziam nan aven iti? Akar kɨ ia mɨgeiba, kɨ uan nɨghnɨzimɨn dav geir puvatɨ. Afeziar nan aven itim, a uabɨ uan ingangarim gami. Ia nɨghnɨzir gavgavim akar kamɨn ikɨ, kɨ Afeziamɨn aven iti, ezɨ Afeziam nan aven iti. Puvatɨghtɨ, ia nan ingangarir kɨ amibagh nɨghnɨgh, eghtɨ ingangarir kaba ian nɨghnɨzir gavgavibar amutɨ da gavgavigham. Kɨ bar guizbangɨra ia mɨgei, gumazir nɨghnɨzir gavgavim nan itim, a uaghan kɨ amir ingangarir kabar amuam. Kɨ uan Afeziam bagh mangam, kamaghɨn amizɨ, ingangarir ekiar gumazir kam damuamiba, da ingangarir kɨ amibagh afiragham.</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="SANDE 6 BILONG ISTA" />

</sile>