<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>SANDE 30 BILONG YIA</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Eks 22:20-26</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ia pazɨva amizir odiariba, o borir amebaba ko afeziaba ariaghɨrezibar amutɨ, kɨ ian atarɨva apanibar amightɨ me izɨ ia mɨsogham.</mr>
<s1>Akar kam, a Ua Me Inimɨn Akɨnafarim, o Eksodas, an aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Me avir ekiamɨn silva, kapa, ain, Lid ko tin tue moghɨn. Kɨ uan anɨngagharim komɨzazim men (danɨngtɨ isitɨma me (ore ivizimɨn) mɨn (ameram). Guizbangɨra, Kɨ Jerusalemɨn me akuvagh avim men apengan anetɨgh uan anɨngagharimɨn me isitɨ me ameram. Me silva avir ekiamɨn aven ameri moghɨn. Kɨ Jerusalemɨn aven (me damutɨ) me ameram. Eghtɨ me kamaghɨn fogh suam, me Ikiavɨra Itir Godɨn antɨugagharim barasi.”</p>
<p>Ikiavɨra Itir God ua kamaghɨn na mɨgei. “Nguazimɨn gumazim, Israelian mɨkɨm suam me nguazim zuezir puvatɨ. Kamagh amizɨ. Kɨ uan anɨugagharimɨn mɨzazim me danɨngam. Gumazir dapaniba mati laiouba asɨzim mɨsuegha an kuamɨn mɨriam dazeri. Me gumazamizibav sogha men dagɨaba ko men bizir me iniasa fongeziba isi, egha gumazibav soagharɨzir arazir kamɨn amizir avɨrim (paba puvatɨ) odiarɨbar iti. Ofa gamir gumaziba nau akar gavgavibar (gɨn zuir puvatɨgha) abɨgha bizir zueziba bagha nɨghnɨzir aghuiba puvatɨ. Egha me fozir pu, bizir tizim zue, ezɨ bizi manam ikufi. Egha me zuezir biziba ko zuezir puvatɨzir bizibar gun me men sure gamir puvatɨgha. Sabatɨn aghua. Bizir kam bangɨn, Israelɨn gumazamiziba nɨnɨzir aghuiba na bagha itir puvatɨ.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 18:2-4, 47, 51</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: O Ekiam, kɨ uan gavgavim sara bar nɨ gifonge.</s1>
<q1>O Ikiavɨra Itir God, nɨ gavgavim na ganɨdi,</q1>
<q2>ezɨ kɨ nɨ bagha bar ifonge. Ikiavɨra Itir God, a nan dɨvazir bar gavgavimɨn mɨn iti.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O Ekiam, kɨ uan gavgavim sara bar nɨ gifonge.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q2>A nan dagɨar kɨ an aven uabɨ modimɨn mɨn ikia,</q2>
<q2>nan akuragha nan apaniba da ua na ini.</q2>
<q1>Nan God, a dagɨar ekiamɨn mɨn iti,</q1>
<q2>ezɨ kɨ uan apanibar ara ghua an modi.</q2>
<q1>A nan oramɨn mɨn ikia na avara,</q1>
<q2>ezɨ kɨ an uabɨ modi.</q2>
<q1>A nan akuragh deragh nan ganamin gavgavim iti,</q1>
<q2>egha nan dɨvazir bar gavgavimɨn mɨn iti. E Ikiavɨra Itir Godɨn ziam feka!</q2>
<q2>Kɨ an deima, an nan akurazɨma,</q2>
<q2>apaniba na gasɨghasɨghizir puvatɨ.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O Ekiam, kɨ uan gavgavim sara bar nɨ gifonge.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Ikiavɨra Itir God, a zurara ikia mamaghɨra iti.</q1>
<q2>A dagɨar ekiamɨn mɨn na modozɨ kɨ an apazangɨn itima a na geghufi,</q2>
<q3>kamaghɨn, kɨ iziar ekiam a danɨngam.</q3>
<q2>God nan akurvazimɨn ikia ua na inizɨ,</q2>
<q3>kamaghɨn, kɨ an ziam fam.</q3>
<q1>Kɨ Devit, Ikiavɨra Itir God, atrivimɨn ikiasa na ginabagha nam sefe.</q1>
<q2>A nan akurvazi, kɨ uan apanibav sogha me abɨri.</q2>
<q2>A zurara nan apangkuvigha mamaghɨra iti.</q2>
<q2>A nan gɨn otivamin ovavir boriba, a kamaghɨra me damu mangɨvɨra ikiam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O Ekiam, kɨ uan gavgavim sara bar nɨ gifonge.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>1 Te 1:5-10</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ia marvir guaba ategha guizɨn God bagha ghua navibagh ira, egha ia an Otarim mɨzuai, a Godɨn Nguibam ategh ua izam.</mr>
<s1>Pol Tesolonika bagha osirizir akɨnafarir namba 1ɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Akar aghuir e inigha ia bagha izezim, an akar kɨnimɨn mɨn ia bagha izezir puvatɨ. A Godɨn Duam ko gavgavim sara ize, kamaghɨn amizɨ, ia guizbangɨra fo, akar kam a bar guizɨn akam. E ian tongɨn ikiava ian akuraghasava amizir arazim, ia uari a gɨfo. Egha ia Godɨn akam inizɨ, ezɨ osɨmtɨzir avɨriba ia batifi, ezɨ ia Ekiamɨn araziba ko en arazibar gɨn zuima, Godɨn Duam ian navibagh amima ia bar akonge. Kamaghɨn ia arazir aghuim Masedonia ko Akaian Provinsɨn itir Kraisɨn adarazi, bar men aka. Eghtɨ me ian arazimɨn ganɨva an gɨn mangam. Ezɨ Ekiamɨn akar ia kunizim, a dɨbɨarimɨn araremɨn mɨn bar ghu. Egha a Masedonia ko Akaiara ghuzɨ puvatɨ, ian nɨghnɨzir gavgavir Godɨn itir kamɨn eghaghanim, nguibaba bar a baraki. Kamaghɨn amizɨ, markɨ e ua me mɨkɨman kogham. Ezɨ dughiar e ia bagha iziba, me uari bizir otivizibar gun e geghari. Egha ia marvir guaba ategha navibagh iragha guizbangɨra Godɨn gɨn zuir arazibar me geghari. A guizbangɨra ko zurara itir God. Ezɨ ia an Otarimɨn mɨzuai, a Godɨn Nguibam ategh uamategham. Otarir kam aremezɨma God a gamizɨ, a ua dɨkafi. A Iesus, an en akurvasi, egh dughiar Godɨn anɨngagharim izamim, an en akuragham.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Gumazitam bar na gifuegh bar deraghvɨra nan akabar gɨn mangam. Eghtɨ nan Afeziam a gifuegham. Eghtɨ ga a bagh izɨ a ko zurara ikiam.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 22:34-40</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Nɨ God en Ekiam a gifongegh. Nɨ uabɨ gifongezɨ moghɨn, nɨ uan namakabagh ifongegh.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Farisiba orazima, Iesusɨn mɨgɨrɨgɨaba Sadyusibagh amizɨma, me mɨkɨman ibura. Ezɨ me uari akuvagha a bagha izi. Me ko izir gumazir mam, a Judabar arazibagh fo. Egha a Iesus basamasa kamaghɨn an azai, “Tisa, Godɨn arazir manamra maba bar dagh afira egha faraghavɨra iti?”</p>
<p>Ezɨ Iesus kamaghɨn a mɨgɨa ghaze, “Nɨ uan God, nɨn Ekiam, bar a gifongegh, egh nɨ uan navir averiam ko uan duam ko uan nɨghnɨzimɨn, uan God gifongegh. Kar arazir bar ekiam, egha a mabar a faraghavɨra iti. An gɨrara itim, bar an mɨrara. A kamakɨn: nɨ uabɨra uabɨ gifongezɨ moghɨn, gumazamizir igharazibagh ifongegh. Moses Osirizir Araziba ko Godɨn akam inigha izir gumazibar akaba, da bar arazir kamning gisɨn tu.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="SANDE 31 BILONG YIA" />

</sile>