<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>NOVEMBA 1: OLGETA SANTU</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Re 7:2-4, 9-14</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: kɨ gɨn ua gari, gumazamizir avɨrim uari akuvagha iti. Gumazitam men avɨrim mengan iburagham. Gumazamizir kaba, me kantriba bar ko anababa bar ko mɨkarzir igharagha gariba bar ko nguibabar Akaba bar dar gumazamiziba, men marazira izegha iti.</mr>
<s1>Akar kam, a Mogomer Akar Aghuriaghɨrɨzimɨn Akɨnafararim, o Revelesen, an aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ kɨ enselɨn igharazimɨn gari, an aruem anadi naghɨn ikeghav anadi. A Godɨn zurazurara itimɨn inabazir osizirim an iti, egha a enselɨn 4 plan God ongarim ko nguazim gasɨghasɨghamin gavgavim anɨngiziba pamten men dei. A kamaghɨn mɨgei, “Ia zuamɨra nguazim ko ongarim ko temebagh asɨghasɨghan markɨ. God uan ingangarir gumazibagh inabas. E faragh uan Godɨn ingangarir gumaziba, inabazir osizirim e men guabar an osirigh gɨvaghtɨ, ia gɨn bizibagh asɨghasɨgh.”</p>
<p>Ezɨ kɨ orazi, me gumazamizir inabazir osizirim isibar dɨbobonim dɨbori. Me 144,000 plan gumazamiziba, inabazir osizirim me garɨsi, me Israelɨn kantrin aven itir 12 plan anababa, vaghvagha men varazira, osizirim ini. *</p>
<p>Egha kɨ gɨn ua gari, gumazamizir avɨrim uari akuvagha iti. Gumazitam men avɨrim mengan iburagham. Gumazamizir kaba, me kantriba bar ko anababa bar ko mɨkarzir igharagha gariba bar ko nguibabar akaba bar dar gumazamiziba, men marazira izegha iti. Me atrivir dabirabim ko Sipsipɨn Nguzimɨn guamɨn tuivighav iti. Me korotiar ghurghurir ruariba aghui, egha uan agharibar okavir aghuabar suiki. Me pamten kamaghɨn dei,</p>
<q>“En Godɨn uan atrivir dabirabim gaperazim,</q>
<q2>ko Sipsipɨn Nguzim, aningra en akuragha en apanim abɨra.</q2>
<q2>Ezɨ e aningɨn ziamning fe.”</q2>
<p>Ezɨ enselba bar ikia, atrivir dabirabim ko 4 plan bizir angamra itiba ko gumazir dapaniba, me me okarigha tuivighav iti. Egha atrivir dabirabimɨn garava tevir akuriba apɨra egha uan guaba nguazim mɨsuegha, egha Godɨn ziam fe. Me kamaghɨn mɨgei,</p>
<q>“Guizbangɨra!</q>
<q2>E uan God ziar ekiam a danɨng, egh a bagh bar akongegham,</q2>
<q2>egh kamagh mɨkɨm suam, an fofozim bar pɨn iti.</q2>
<q>Egh a mɨnabɨva, egh an ziam fam.</q>
<q2>A gavgavir ekiam iti, eghtɨ e an gavgavimɨn apengan ikiam.</q2>
<q2>Dughiabar zurara bizir kaba bar moghɨrama Godɨn biziba.</q2>
<q>Bar guizbangɨra!”</q>
<p>Ezɨ gumazir dapanibar mav kamagh nan azara, “Gumazamizir korotiar ruarir ghurghuriba aghuizir kaba, me taia? Me managhɨra ikegha ize?”</p>
<p>Ezɨ kɨ an akam kamagh a ikara, “Gumazir ekiam, nɨ uabɨ fo.” Ezɨ a kamagh na mɨgei,</p>
<q>“Gumazamizir kaba me uan apanibar dafaribar osɨmtɨziba ko mɨzazir ekiaba ini.</q>
<q2>Ezɨ osɨmtɨzir dughiam datɨrɨghɨn gɨfa.</q2>
<q>Ezɨ me uan korotiaba Sipsipɨn Nguzimɨn ghuzimɨn da ruegha,</q>
<q2>dagh amizɨ, da ghurghuri.”</q2>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 24:1-6</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: O Ekiam, kamagh garir gumazamiziba, kar me God buri.</s1>
<q1>Nguazir kam ko bizir an itiba bar,</q1>
<q2>da bar Ikiavɨra Itir Godɨn bizibara.</q2>
<q2>Ezɨ nguazimɨn itir gumazamiziba bar, uaghan an bizibara.</q2>
<q1>An ongarir konibar aven mati akɨnir guariba asegha,</q1>
<q2>nguazimɨn ingarigha a isava dɨpar kabagh isɨn anefazɨ a bar gavgafi.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O Ekiam, kamagh garir gumazamiziba, kar me God buri.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Tinara, Ikiavɨra Itir Godɨn mɨghsɨamɨn ghuavanangam?</q1>
<q2>Tinara, an Dɨpenimɨn aven mangam?</q2>
<q1>Gumazir kamagh amiba, merara an aven mangam.</q1>
<q2>Men navir averiaba ko, me amir araziba ko, nɨghnɨziba zue, egha asebar ziaba fer puvatɨgha,</q2>
<q2>igharaz darazi ko akam akɨrigha egh gɨn me gifarir puvatɨ.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O Ekiam, kamagh garir gumazamiziba, kar me God buri.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>Kamagh amir darasi, Ikiavɨra Itir God deragh me damu, ua me inigh men akuragh me dɨpon suam,</q1>
<q2>me nan damazimɨn dera, egha osɨmtɨziba puvatɨ.</q2>
<q1>Gumazir kamagh amiba, kar me God buri.</q1>
<q2>Me Jekopɨn God, bar an boroghɨra ghua a baghavɨra iti.</q2>
<q4>(Ighiam gamua an suiam atugha avughsegha ua ighiam gami.)</q4>
<s1>Ia akam ikaragh: O Ekiam, kamagh garir gumazamiziba, kar me God buri.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>1 Jo 3:1-3</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Krais uamategh nguazir kamɨn izɨtɨ, e uan damazibar deravɨra an ganam. Egh an mɨn otogham.</mr>
<s1>Akar kam, akɨnafarir faragha zuim, Jon an osirizimɨn aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Ia nɨghnɨgh, Afeziar Ekiam bar e gɨfuegha en dɨghorim gami. Egha ziar kam, Godɨn boriba, e gatɨ. Ezɨ guizbangɨra, e an boribara. Nguazir kamɨn gumazamiziba God gɨfozir puvatɨ, me kamaghɨn uaghan e gɨfozir puvatɨ. Nan adarasi, e datɨrɨghɨn Godɨn boriba. Egha e fozir puvatɨ, e gɨn manmaghɨn otivam. God bizir kam tɨghar en akagham. E kamaghɨn fo, Krais uamategh nguazir kamɨn izɨtɨ, e uan damazibar deravɨra an ganam. Egh an mɨn otogham. Gumazir an mɨn otivamin dughiam bagha mɨzua gariba, me Iesus zuezɨ moghɨn me uari zue.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya. Aleluya.</p2>
<p3>Gumazamizir ingangarir ekiabagh amua osɨmtɨziba ateriba, ia na bagh izɨva avughsam.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Mt 5:1-12</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ivezir bar ekiam ia mɨzua Godɨn Nguibamɨn iti, kamaghɨn ia naviba deragh bar akongegh.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Iesus gari avɨrir ekiam an gɨn izima a mɨghsɨar mamɨn anabogha, egha apera. Ezɨ an suren gumaziba a bagha izi.*</p>
<p>Ezɨ Iesus kamaghɨn uan suren gumazibar sure gamua ghaze,* “Ia Godɨn damazimɨn ia fo ia an bizibagh asa, ia God Bizibagh Ativamin Dughiamɨn aven mangam. Kamaghɨn ian naviba deragh. Ia datɨrɨghɨn azia itir gumaziba, ia bar akuegham. Kamaghɨn ian naviba deragh. Ia gumazir uari abɨra aghumra itiba, God nguazim bar ia danɨngam. Kamaghɨn ian naviba deragh. Ia gumazir arazir aghuiba baghavɨra ikia egha mati gumazim mɨtiriam an azi, egha mati gumazim kuarim an pɨri, God ian mɨtiriam a gɨvagham. Kamaghɨn ian naviba deragh. Ia gumazir apangkuvim igharazibar itiba, God ian apangkuvam. Kamaghɨn ian naviba deragh. Ia gumazamizir navir averiar zueziba, ia Godɨn ganam. Kamaghɨn ian naviba deragh. Ia gumazamizir adariba ko mɨdoroziba ageviba, me ‘Godɨn Boriba’ ia darɨgham. Kamaghɨn ian naviba deragh. Ia gumazamizir arazir aghuibagh amiba, ezɨ me arazir kam bagha osɨmtɨziba ko mɨzaziba ia ganɨdi, God Bizibagh Ativamin Dughiam, a iananam. Kamaghɨn ian naviba deragh. Me ian gari ia na ko iti, ezɨ bizir kam bangɨn me paza arazir osɨmtɨziba ko mɨzaziba ia ganɨdi, egha mɨgɨrɨgɨar ifavarir avɨriba ia gasi, kamaghɨn ian naviba deragh. Ivezir bar ekiam ia mɨzua Godɨn Nguibamɨn iti. Godɨn akam inigha izir gumazir ian faragha ghueziba, me uaghan kamaghɨra osɨmtɨziba ko mɨzaziba me ganɨngi. Kamaghɨn ia naviba deragh bar akongegh.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="NOVEMBA 2: OLGETA MANMERI I DAI PINIS" />

</sile>