<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>PESTODE BILONG BODI NA BLUT BILONG JISAS KRAIS</ms1>
<ms>1. RIT <rq>Lo 8:2-3, 14-16</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ekiam damasa manan daghem ia ganɨngi. A dagher igharagha garir mam, ian ovaviba fomɨra anemezir puvatɨ.</mr>
<s1>Akar kam, Moses Osirizir Arazibar Akɨnafarim, o Diuteronomi, an aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Ikiavɨra Itir God, en God, a 40plan azenibar ian faragha ghua ia inigha gumaziba puvatɨzir danganim garui. Ia bizir kam gɨnɨghnɨghvɨra ikɨ. A dughiar kamɨn ian navir averiabagh fofoghasa, ia an akar gavgavibagh nɨghnɨghavɨra iti, o puvatɨ. A, ia uari fer arazim agɨvagh an apengan ikiasa, an osɨmtɨzir maba ia ganɨngi. A ia gamizɨ ia uari fer arazim agɨfa. Egha ia ataghizɨ mɨtiriam ian azi, ezɨ a mana ia ganɨngizɨ ia aneme. Dagher kam, ia a gɨfozir puvatɨ, ezɨ ian inazir afeziaba uaghan fomɨra a gɨfozir puvatɨ. A ghaze, a kamaghɨn damightɨ ia fogh suam, e gumazamiziba daghemra damɨ angamra ikian kogham. Puvatɨ. Gumazamiziba God mɨkemezir akabar bar, me dar gɨn mangɨva, egh angamra ikɨvɨra ikiam.</p>
<p>Ia uari fɨva akaba batogh Ikiavɨra Itir God, en God, a bakɨnɨghnɨghan markɨ. Ia ingangarir gumazir kɨnibar mɨn Isipɨn kantrin itima, a ua ia inigha azenan ize. Egha a uabɨ ian faragha ghua gumaziba puvatɨzir danganir ikurar ekiar kamɨn ghu. Danganir kam kuruziba, ko tuighakar imezir kuraba itiba an iti. Ezɨ danganir kam a bar mɨsɨngizɨ, dɨpaba an puvatɨ. Ezɨ a dagɨar bar gavgavir mam a gamizɨ, dɨpam an otogha zaghiri ia aneme. Egha danganir kamɨn a mana ia ganɨngizɨ ia aneme. Kar dagher ian inazir afeziaba fomɨra fozir puvatɨzim. A kamaghɨn ifonge, ia uari abɨnigh an apengara ikiam. Egha a kamaghɨn foghasa, ia an akabar gɨntɨgh biziba bar dar amuam, o puvatɨ. Kamaghɨn, an osɨmtɨziba ia bagha da amadi. Egh a gɨn bizir bar aghuiba, ia danɨngam.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 147:12-15, 19-20</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: O Jerusalemia, ia Ekiamɨn iziam fɨ.</s1>
<q1>O Jerusalemia, ia Ikiavɨra Itir Godɨn ziam fɨ!</q1>
<q2>O Saionia, ia uan Godɨn ziam fɨ!</q2>
<q1>A nɨn dɨvazimɨn tiar akabagh amizɨ da gavgafi,</q1>
<q2>egha nɨn gumazamiziba arazir aghuimɨn me gami.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O Jerusalemia, ia Ekiamɨn iziam fɨ.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>A nɨn nguazir mɨtaghniabar aven,</q1>
<q2>dabirabair aghuim gumazamiziba bar me ganɨga, navim amɨrɨzim me ganɨdi.</q2>
<q2>Egha ian azenibar daghebagh ami da deragha aghui.</q2>
<b/>
<q1>Ikiavɨra Itir God, nguazimɨn akar gavgavitam an anemadaghtɨ,</q1>
<q2>bizir a mɨkemezir kam zuamɨrama nguazimɨn otogham.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O Jerusalemia, ia Ekiamɨn iziam fɨ.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>A uan akar gavgaviba ko,</q1>
<q2>uan arazir aghuiba isa Israelia ganɨngi.</q2>
<q1>Kantrin igharazibar gumaziba an akar gavgavir kabagh fozir puvatɨ,</q1>
<q2>kamaghɨn bizir kam, a me bagh a gamizir puvatɨ.</q2>
<b/>
<q2>Aleluia! E bar Ikiavɨra Itir Godɨn ziam fam!</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: O Jerusalemia, ia Ekiamɨn iziam fɨ.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>1 Ko 10:16-17</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Bretɨn bar vamɨra iti, kamaghɨn, e gumazamizir avɨriba, e nivafɨzir vamɨra ikiam.</mr>
<s1>Pol Korinba bagha osirizir akɨnafarir namba 1ɨn dɨbobonim.</s1>
<twocol>
<p>Itarir kam Godɨn bizir aghuiba an iti, ezɨ e a bagha God mɨnabi, egha e an wainɨn dɨpam apir dughiamɨn an e gamima, e bar moghɨra uari inigha Kraisɨn ghuzimɨn posi. Ezɨ bretɨn e bɨzir kam, e anepir dughiamɨn, an e gamima, e bar moghɨra uari inigha Kraisɨn nivafɨzimɨn posi. Bretɨn rubuzir vamɨra iti, ezɨ e bar moghɨra uari inigha bretɨn rubuzir kamnaghram api, kamaghɨn e gumazamizir avɨriba, e nivafɨzir vamɨra iti.</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Ekiam kamaghɨn mɨgei, “Kɨ overiam ategha izaghirir bretɨn ikɨrɨmɨrir aghuim anɨdim. Tina bretɨn kam amegh, a ikɨrɨmɨrir aghuir zurara itim iniam.”."</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS <rq>Jo 6:51-58</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Nan mɨkarzim, a guizɨn daghem, ezɨ nan ghuzim, a guizɨn apir bizim.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Jon osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Kɨ uabɨ dagher kam, ikɨrɨmɨrir zurara itim anɨdim, Godɨn Nguibam ategha egha zaghirɨ. Eghtɨ gumazitam dagher kamra ameghɨva, a zurara itir ikɨrɨmɨrir aghuarim iniam. Dagher kɨ a danɨngamim, a nan nivafɨzim. Kɨ kamagh sua, nguazimɨn gumazamiziba me angamra ikiam, kamaghɨn kɨ me bagh uan nivafɨzim anenigham.”</p>
<p>Ezɨ Judaba akar kam baregha egha me uari tongɨn uarir atara ghaze, “Gumazir kam manmaghɨn uan nivafɨzim e danightɨ e anemam?”</p>
<p>Ezɨ Iesus kamaghɨn me mɨgei, “Bar guizbangɨra kɨ ia mɨgei, ia Gumazibar Otarimɨn nivafɨzim rameghan koghɨva, egh an ghuzim rameghan koghɨva, egh ia angamra itir ikɨrɨmɨrim ian ikian kogham. Nan nivafɨzim a guizɨn daghem, ezɨ nan ghuzim a guizɨn apir bizim. Kamaghɨn ami, gumazim nan nivafɨzim apava egha nan ghuzim api, a zurara itir ikɨrɨmɨrir aghuarim iti. Eghtɨ Godɨn Kotɨn Dughiamɨn kɨ a damightɨ a ua mozimɨn dɨkavigham. Ezɨ gumazim nan nivafɨzim apava egha nan ghuzim api, a nan poroghav iti, ezɨ kɨ an poroghav iti. Afeziar ikɨrɨmɨrir angamra itim anɨdim, a na amadazɨma kɨ ize, ezɨ kɨ Afeziamɨn gavgavimɨn angamra iti. Ezɨ kamaghɨra gumazim nan nivafɨzim api, a nan gavgavimɨn ikɨrɨmɨrir angamra itim iniam. Dagher kamra, a Godɨn Nguibam ategha izaghirɨ. Egha dagher kam, a dagher ian ovaviba fomɨram anemegha gɨn ariaghrezimɨn mɨn garir pu. Puvatɨ. Gumazir dagher kam apim, a zurara itir ikɨrɨmɨrir aghuarim iniam.”</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="PESTODE BILONG SANTU HAT BILONG JISAS" />

</sile>