<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sile class="lectionary" papersize="a4">
<include src="lectionary/styles.sil" />
<ms1>PESTODE BILONG KRISMAS</ms1>
<ms2>VIJIL MISA (DESEMBA 24)</ms2>
<ms>1. RIT <rq>Ais 62:1-5</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Ekiam, nɨ bagha navir aghuim ikia nɨ bagha bar akonge.</mr>
<s1>Akar kam, Godɨn akam inigha izir gumazim Aisaia, an osiri.</s1>
<twocol>
<q1>Kɨ Saionɨn nguibam bagh pamtemɨn Ekiamɨn mɨkɨmvɨra ikɨtɨ a deravɨra a damuam.</q1>
<q2>Guizbangɨra, kɨ Jerusalemɨn nguibam gɨnɨghnɨghɨvɨra ikɨ, egh kamaghɨn kɨ akam dukuaghan kogham. Bar puvatɨgham.</q2>
<q2>Egh kɨ Ekiamɨn dɨmvɨra ikɨ mangɨtɨ, arazir aghuimɨn dughiam nan gumazamizibar otogham, mati aruemɨn angazangarim mɨzarazimɨn otifi.</q2>
<q2>Kɨ Ekiamɨn dɨmvɨra ikɨ, mangɨ dughiar God Jerusalemɨn akurvaghamim otogham, mati adenir angazangarir dɨmagarimɨn otivim.</q2>
<q1>Eghtɨ kantrin igharazibar gumazamiziba gantɨ, God nɨn akurvagh egh suam, nɨ an damazimɨn dera.</q1>
<q2>Eghtɨ atriviba gantɨ, God gavgavim ko ziar ekiam isɨ nɨ danɨngam.</q2>
<q2>Egh me iziar igiam nɨ darɨgham, kar iziar Ikiavɨra Itir God uabɨ nɨ danɨngamim.</q2>
<q1>Eghtɨ nɨ atrivimɨn dapanir asuar aghuimɨn mɨn ikiam, me bar deraghavɨram an kurke.</q1>
<q2>Eghtɨ Ikiavɨra Itir God, ian God, dapanir asuar aghuir kam uan dafarimningɨn an suiragham.</q2>
<q1>Eghtɨ gumaziba ua kamaghɨn nɨ dɨponan kogh suam, “Ekiam anetegha gɨfa.”</q1>
<q2>Egh nɨn nguazim me ua kamaghɨn a dɨponan kogh suam, “Nguazir kam, gumaki, a bar ikuvigha pura iti.” Puvatɨ.</q2>
<q2>Me iziar igiam kamaghɨn nɨ dɨpon suam, “Kɨ bar a gakonge.”</q2>
<q2>Egh nɨn nguazim me kamaghɨn a dɨponam, “An amizir pamɨn itimɨn mɨn iti.”</q2>
<q2>Me kamaghɨn fogham, Ikiavɨra Itir God navir aghuim nɨn ikiava, egha nɨ bagha bar akonge. Ezɨ nɨn nguazim mati amizim, an pam uam a ini.</q2>
<q1>Egh nɨn otariba nɨ inigh, nɨ ko deraghvɨra ikiam, mati gumazir igiam amizir igiamɨn ikia, aning uaning ko deravɨra iti.</q1>
<q2>Guizbangɨra, nɨn God bar nɨ gakuegham, mati gumazim igiamra amuimɨn ikia uan amuim gakonge.</q2>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>SAM <rq>Sam 89:4-5, 16-17, 27, 29</rq></ms>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam, kɨ nɨn apangkuvir arazim bagha bar akuegha ighabagh ami.</s1>
<q1>Nɨ kamaghɨn mɨgɨa ghaze, “Kɨ gumazir mam ginabagha a koma akar gavgavir dɨkɨrɨzim gami.</q1>
<q2>Kɨ uan ingangarir gumazim Devit ko, akar gavgavim gamigha gɨfa.</q2>
<q1>Kɨ kamaghɨn a mɨgɨa ghaze, ‘Nɨn adarazira, zurarama atrivibar otivam.</q1>
<q2>Nɨn adarazir aven atrivitam otogh, ikɨ mamaghɨra ikiam.’ ”</q2>
<q4>(Ighiam gamua an suiam atugha avughsegha ua ighiam gami.)</q4>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam mar aven mangɨ, an atrivir faraghavɨra itim.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>O Ikiavɨra Itir God, gumazamizir ighiabagh amua nɨn ziam feba, me bar akongegh.</q1>
<q2>Nɨn angazangarim me gisirazɨ moghɨn, nɨ bar me gifuegha men boroghɨra iti.</q2>
<q1>Nɨ bar deravɨra me gamima,</q1>
<q2>me bar akuegha dɨmagariba ko aruebar nɨn ziam fa ighiabagh ami.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam mar aven mangɨ, an atrivir faraghavɨra itim.</s1>
<par/><goodbreak/>
<q1>A kamagh na mɨkɨm suam, Nɨ nan God nan afeziam. Kɨ zurara an apangkuv an akurvagh mamaghɨra ikiam.</q1>
<q2>Kɨ a ko Akar Gavgavir Dɨkɨrɨzim damightɨ,</q2>
<q2>akar gavgavir dɨkɨrɨzir kam, gavgavigh ikɨ mamaghɨra ikiam.</q2>
<s1>Ia akam ikaragh: Ekiam mar aven mangɨ, an atrivir faraghavɨra itim.</s1>
<par/><goodbreak/>
<ms>2. RIT <rq>Ap 13:16-17, 22-25</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Pol, a Kraisɨn gun mɨgɨa ghaze, a Devitɨn borim.</mr>
<s1>Akar kam, an Aposelbar Ingangaribar Akɨnafarimɨn aven iti.</s1>
<twocol>
<p>Ezɨ Pol dɨkavighava, uan dafarimɨn me aminiva, kamaghɨn mɨgɨa ghaze, “Ia Israelɨn gumaziba ko Kantrin Igharazibar Gumaziba, Godɨn apengan ikiava uari isava God ganɨdi, ia na baragh! Dughiar kamɨn me Israelɨn ikiava, Israelbar God en ovaviba amɨseveghava, gumazibagh amim me bar avɨraseme. Eghava a uan gavgavimɨn Isipɨn me inighava azenim gatɨ. Fomɨra Israelɨn gumazamizibar God en ovaviba amɨsevezɨma, kamaghɨn me an gumazamizibara. Egha gɨn me uan nguibam ategha ghua Isipɨn kantrin ghue. Egha dughiar kamɨn God me gamima men dɨbobonim bar pɨn ghua, me bar avɨraseme. Ezɨma gɨn God uan gavgavimɨn Isipɨn me inighava azenim gatɨ.”</p>
<p>Egha Pol ghua kamaghɨn mɨgei, “God Sol agɨvaghava, Devit amɨsevezɨma an an danganim inighava atrivimɨn oto. Ezɨma a Devitɨn gun me mɨgei, ‘Kɨ Devitɨn gani, Jesin otarim, gumazir kɨ bar ifongezim, a bar bizir kɨ ifongezibar amuam.’</p>
<p>God fomɨra akam akɨrɨzir moghɨn, God gumazir mam amadazɨ a Israelɨn ize. A Iesus, Devitɨn ovavir mam, en Akurvazir Gumazim.</p>
<p>Iesus tɨghar izamin dughiamɨn, Jon faragha izava navibagh iraghamin akam ko rurumɨn akamɨn Israelɨn gumazibav gei. Jonɨn ingangarir dughiam gɨvasava amima, a kamaghɨn me mɨgei, ‘Ia ghaze, kɨ tina? Kɨ gumazir ia mɨzuaim puvatɨ. A nan gɨn izi. Kɨ an dagarir asuabar beniba fɨran kogham. Kɨ gumazir kɨnim.’”</p>
<s2>Kar Godɨn Akam.</s2>
</twocol>
<ms>WELKAMIM GUTNIUS</ms>
<p2>Aleluya, Aleluya.</p2>
<p3>Nguazimɨn osɨmtɨziba gurumɨzaraghan gɨvagham. Eghtɨ gumazir en akuragha ua e inzɨm an atrivimɨn ikiam.</p3>
<p2>Aleluya.</p2>
<ms>GUTNIUS (Longpela Rit) <rq>Mt 1:1-25</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Kar, Iesus Kraisɨn ovavibar eghaghanim.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Kar Krais Iesusɨn inaziba ko ovavibar eghaghanim. Iesus a Devitɨn ovavim. Ezɨ Devit Abrahamɨn ovavim. Abraham Aisakɨn afeziam. Ezɨ Aisak, Jekopɨn afeziam. Ezɨ Jekop Juda ko an aveghbuabar afeziam.* Ezɨ Juda, Peres ko Seran afeziam. Aningɨn amebam Tamar. Ezɨ Peres Hesronɨn afeziam, Ezɨ Hezron, Ramɨn afeziam. Ezɨ Ram Aminadapɨn afeziam, Ezɨ Aminadap Nasonɨn afeziam; Ezɨ Nason Salmonɨn afeziam. Ezɨ Salmon Boasɨn afeziam. An amebam Rahap. Ezɨ Boas Obetɨn afeziam, an amebam Rut. Ezɨ Obet Jesin afeziam, Ezɨ Jesi Atrivim Devitɨn afeziam.</p>
<p>Ezɨ Devit Solomonɨn afeziam, an amebam Urian amuim.* Ezɨ Solomon Rehoboamɨn afeziam. Ezɨ Rehoboam Abiyan afeziam, Ezɨ Abiya Asan afeziam. Ezɨ Asa Jehosafatɨn afeziam. Ezɨ Jehosafat Jehoramɨn afeziam. Ezɨ Jehoram Usian afeziam. Ezɨ Usia Jotamɨn afeziam. Ezɨ Jotam Ahasɨn afeziam. Ezɨ Ahas Hesekian afeziam. Ezɨ Hesekia Manasen afeziam. Ezɨ Manase Emonɨn afeziam. Ezɨ Emon Josaian afeziam. Ezɨ Josaia Jehoiakin ko an aveghbuar mabar afeziam. Dughiar kamɨn Israelia ghua Babilonɨn kalabusɨn ghue.</p>
<p>Ezɨ me Babilonɨn kalabusɨn ghuezɨ, gɨn Jehoiakin Sealtielɨn afeziam. Ezɨ Sealtiel Serubabelɨn afeziam. Ezɨ Serubabel Abiutɨn afeziam. Ezɨ Abiut Eliakimɨn afeziam. Ezɨ Eliakim Asorɨn afeziam. Ezɨ Asor Sadokɨn afeziam. Ezɨ Sadok Akimɨn afeziam. Ezɨ Akim Eliutɨn afeziam. Ezɨ Eliut Eleasarɨn afeziam. Ezɨ Eleasar Matanɨn afeziam. Ezɨ Matan Jekopɨn afeziam. Ezɨ Jekop Josepɨn afeziam, a Marian pam.</p>
<p>Ezɨ Maria Iesus bate, ezɨ me ziar kam Krais a gatɨ. A Gumazir God Uam E Iniasa Mɨsevezim. Kamaghɨn Abrahamɨn dughiamɨn ikegha ghua Atrivim Devitɨn dughiamɨn tu, 14 plan ovaviba otifi. Ezɨ Devitɨn dughiamɨn ikegha ghua dughiar Israelia Babilonɨn nguibamɨn Kalabusɨn ikezim, 14 plan ovaviba otifi. Ezɨ dughiar me kalabusɨn ikezimɨn ikegha ghua God Uam E Iniasa Mɨsevezir Gumazim, Kraisɨn dughiamɨn tuzim, uaghan 14 plan ovaviba otifi.</p>
<p>Krais Iesus otozir eghaghanimra kara, a God Uam e Iniasa Mɨsevezir Gumazim. An amebam Maria, me Josepɨn ikiasa a ginaba. Egha aning tɨghar uaning inigh ikiasava amima, Maria navim asangi. Godɨn Duamra borim a gatɨ. Ezɨma Josep Godɨn damazim derazir gumazim an averara Maria ataghraghasa nɨghnɨsi. An azenimɨn Maria aghumsɨzim a danɨngan aghua. Egha a kamaghɨn nɨghnɨgha itima Ekiamɨn enselɨn mam irebamɨn kamaghɨn a mɨgei, “Josep, nɨ Devitɨn ovavim, nɨ atiatingan markɨ. Nɨ Maria inigh an ikɨ. A navim asangizir borim, a Godɨn Duam da ize. An otarim bateghtɨma, eghtɨ a uan gumazamizibar arazir kuraba gɨn amadagh men akurvagham. Kamaghɨn nɨ ziam Iesus a datɨgh.”*</p>
<p>Arazir kabanagh kamaghɨn otiva, egha Godɨn akam inigha izir gumazir mamɨn mɨgɨrɨgɨamɨn mɨraram otifi. A kamagh mɨkeme, “Amizir gumazitam ko akuizir puvatɨzim navim asegh, otaritam bategham. Eghtɨ me ziar kam Emanuel a darɨgham, ziar kamɨn mɨngarim kara, ‘God e ko iti.’ ” Ezɨ Josep daguraguimɨn dɨkavigha, Ekiamɨn ensel irebamɨn aven a mɨkemezɨ moghɨn, ghua Maria inigha an iti. A poroghamiba uari isava akuir arazitam Maria gamizir puvatɨgha, ghua an otarim bate. Ezɨ a ziam Iesus a isa a gatɨ.</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<ms>GUTNIUS (Sotpela Rit) <rq>Mt 1:18-25</rq></ms>
<mr>Akar dapanim: Kar, Iesus Kraisɨn ovavibar eghaghanim.</mr>
<s1>Ia, Krais Iesusɨn Akar Aghuir Matyu osirizim, a baragh.</s1>
<twocol>
<p>Krais Iesus otozir eghaghanimra kara, a God Uam e Iniasa Mɨsevezir Gumazim. An amebam Maria, me Josepɨn ikiasa a ginaba. Egha aning tɨghar uaning inigh ikiasava amima, Maria navim asangi. Godɨn Duamra borim a gatɨ. Ezɨma Josep Godɨn damazim derazir gumazim an averara Maria ataghraghasa nɨghnɨsi. An azenimɨn Maria aghumsɨzim a danɨngan aghua. Egha a kamaghɨn nɨghnɨgha itima Ekiamɨn enselɨn mam irebamɨn kamaghɨn a mɨgei, “Josep, nɨ Devitɨn ovavim, nɨ atiatingan markɨ. Nɨ Maria inigh an ikɨ. A navim asangizir borim, a Godɨn Duam da ize. An otarim bateghtɨma, eghtɨ a uan gumazamizibar arazir kuraba gɨn amadagh men akurvagham. Kamaghɨn nɨ ziam Iesus a datɨgh.”*</p>
<p>Arazir kabanagh kamaghɨn otiva, egha Godɨn akam inigha izir gumazir mamɨn mɨgɨrɨgɨamɨn mɨraram otifi. A kamagh mɨkeme, “Amizir gumazitam ko akuizir puvatɨzim navim asegh, otaritam bategham. Eghtɨ me ziar kam Emanuel a darɨgham, ziar kamɨn mɨngarim kara, ‘God e ko iti.’ ” Ezɨ Josep daguraguimɨn dɨkavigha, Ekiamɨn ensel irebamɨn aven a mɨkemezɨ moghɨn, ghua Maria inigha an iti. A poroghamiba uari isava akuir arazitam Maria gamizir puvatɨgha, ghua an otarim bate. Ezɨ a ziam Iesus a isa a gatɨ.</p>
<s2>Kar, Krais Iesusɨn Akar Aghuim.</s2>
</twocol>
<eject/>
<info category="h" value="Pestode bilong Krismas" />

</sile>